[1]指北非摩洛哥人建筑式样的宫殿。

[2]即欧几里得定理：两点决定一条直线。

[3]英国军舰，18世纪末于修理时沉没，19世纪部分舰体被打捞出海。

[4]小不点儿（Dot）是皮瑞宾格尔太太的名字。打点进位（a dot and carry）是算术加法用语。这里作者利用“dot”这个词做了文字游戏。

[5]“无味的”原文是“prose”，也可作“散文”解。这里作者用“prose”这个含义双关的词和上面“poetry”（诗意）相对应。

[6]“老先生”原文是“Old Gentleman”。在英文中，“Old Harry”“Old Nick”或“Old Scratch”都是“魔鬼”的意思。这里是说，施罗博埃小姐觉得“老先生”有暗指“魔鬼”之意。

[7]据东方传说，三世纪时，以弗所国有七个基督教徒因为罗马皇帝迪修乌斯的宗教迫害，逃到山洞里睡了两百年之久。他们被称为“七眠子”。

[8]这是Gruff and Tackleton（格拉夫和泰克尔顿商号）的缩写。

[9]《圣经》故事：耶和华看见人的罪恶很大，降雨四十个昼夜，要把各种生物消灭，唯独吩咐挪亚带领儿子闪和含等全家人及一些生物，在洪水泛滥时避入方舟。见《圣经·旧约·创世记》第六章至第七章。这里是指根据这个故事制造的玩具。

[10]“注意安全”原文是With Care，对方把Care看成Cash（现金）了。

[11]“格拉夫”原文为Gruff，做形容词是“粗鲁的”之意。

[12]一种玩具。把下面装弹簧的各种头像置于盒中，揭开盒盖，就会弹跳起来。

[13]一种海洋中的甲壳动物，常密集附着在船底上或岩石上。

[14]英国王室的官吏，担任侍奉国王加冕、贵族封爵、主教宣誓等职务；负责照看威斯敏斯特宫，在举行会议和盛典时布置国会大厦和威斯敏斯特大厅。

[15]酒神的信徒，原文为Bacchanalian，这个词来源于希腊神话中酒神巴克斯〔Bacchus，即Dionysus（狄俄尼索斯）的别名〕。酒神的信徒之歌是宴乐饮酒时唱的歌。

[16]指蒙住疯人的嘴以掩盖其喊叫声的东西。

[17]向过往行人、赶牛人和各种车辆驾车人收税以养护公路的公司。

[18]蕈类在草地上形成的环状斑纹，民间传说是因为仙女在草地上跳舞所致。

[19]“牛槽里的狗”，是《伊索寓言》中的一个故事。一只狗在盛满干草的牛槽里午睡，牛问狗是否要吃草，狗回答说不吃，但是也不让牛来吃。

[20]英国古代儿童故事《屠巨怪者杰克》中提及的一个巨怪。这个故事是说亚述王时代有一个农民的儿子叫杰克，最初他用掘陷阱的办法消灭了一个巨怪。后来他又穿上特制的隐身衣、快靴并用魔力剑战胜了所有的巨怪。威尔士巨怪当是头一个被消灭的巨怪。

[21]参孙是《圣经》中的人物，以身强力大著称。见《旧约·士师记》第十四章至第十六章。

[22]一种二至四人玩的用木板记分的扑克牌游戏。

[23]圣维特斯是早期罗马天主教的圣徒，殉教而死。德国有些地方相信，6月15日那天，在他的像前跳舞，并且奉献礼物，可以使人一年内身体健康。后来，圣维特斯的舞蹈被人与一种神经错乱的病症相混淆。

译者序

菲茨杰拉德（1896—1940）是美国著名作家，他的小说《了不起的盖茨比》和《夜色温柔》曾经震撼了世界文坛，也给读者留下了深刻的印象。

菲茨杰拉德小时候就喜欢文学，试写过剧本。1913年，他就读普林斯顿大学，在校期间醉心于文学，对自己所学的科目并不上心，常常缺课，好几门课程的考试都不及格，对此，任课老师颇有微词。对于文学创作他情有独钟，参加了学校的文学团体，创作了喜剧《邪恶之眼》。在校方的眼里，他是个不务正业的“竖子”，所以尽管他的《邪恶之眼》由学生剧团在美国各地巡回演出，校方也不允许他参演，以示警诫。1917年春，美国宣布参加第一次世界大战，他报名参军，打算为国效力，谁知未等他上战场杀敌，战争便结束了，他的报国情怀化为空梦。

1920年，他出版了长篇小说《人间天堂》，一炮打响。此后，他又接连出版了长篇小说《漂亮冤家》、《了不起的盖茨比》和《夜色温柔》。特别是后两部小说的出版更是“一石激起千层浪”，非但在美国走红一时，也成为世界各国脍炙人口的小说。因为它们反映了战后青年一代的迷茫，揭示了普遍存在于人们心底的困惑。此外，他还出版了短篇小说集《爵士时代的故事》《所有悲伤的年轻人》以及散文集《崩溃》等。

菲茨杰拉德成名后仍笔耕不辍，但可惜他的妻子并不是所谓的“贤内助”，而是一个挥霍无度、心胸狭窄的人，非但不欣赏他的成功，反而有些嫉妒，久而久之竟因心胸狭窄精神失常。妻子患病，家里经济拮据，陷入了入不敷出的窘境，他走投无路，只好“闯荡”好莱坞，写一些文学价值不大的剧本赚钱贴补家用。家庭的不幸使他几乎无法创作，精神濒于崩溃，终日酗酒。1940年12月21日，他猝发心脏病，死于洛杉矶，时年仅四十四岁。其实，他去世之前家中已一贫如洗，于是他留下遗嘱要求举办“最便宜的葬礼”。妻子虽然给他带来了无尽的苦难，但他永远忘不了婚前他追求她的热情以及山盟海誓，忘不了二人在一起度过的艰难岁月，因而他在遗嘱里还要求在他们合葬墓的墓碑上镌刻《了不起的盖茨比》中的最后一段话：“我们奋力向前，但无异于逆水行舟，最终又回到了往昔岁月。”

菲茨杰拉德离开了人世，但是他的作品却如青山常在，在一代又一代人的心中激起了情感的波澜，使得人们对他久久难以忘怀，或者说永铭不忘。1996年，他一百周年诞辰时，美国文学界为他举办了声势浩大的纪念活动，在全美国乃至全世界又一次掀起了“菲茨杰拉德热”。意大利等国家也举办活动，纪念这位英年早逝的文学奇才。

海明威是菲茨杰拉德的好友，也是他的崇拜者，说他是世界文坛上不可多得的人才。两个人在巴黎漂泊的时候朝夕相处，留下了许多佳话。[1]我国著名作家张爱玲对他更是青睐有加，曾写过这样一段文字：“菲茨杰拉德是我最推崇的美国作家，他是个天才，写作技巧高超，他的作品有强烈的时代特性，叙述清晰，文风优雅，词句多姿多彩。”

菲茨杰拉德的小说之所以令人难忘，主要因为他的每部作品都很“特别”，非但写作风格与众不同，书中的每个人物也都很“特别”，个个都有自己的思想世界，人人都有自己独具一格的“情怀”，表现出强烈的“对比感”和“冲突感”（在人类的世界中，实际情况无不如此！）。在他的作品里，处处可见他面对现实时所表现出的犹豫和彷徨，看得出他对美好事物的憧憬和赞美，还看得出他面对社会的阴暗面以及人性中邪恶的一面时心里所产生的憎恶以及沉痛的反思。

斯人已逝，但他的呐喊犹如警钟，在我们的耳畔一声声鸣响……

注解：

[1]　二人亲密无间的关系在海明威的传记性小说《流动的盛宴》里有精彩的描述。

第一篇

第一章

在风光旖旎的法国里维埃拉[1]海岸上，在大约位于马赛[2]与意大利边境的正中间，有一座高大气派、玫瑰色的旅馆。挺拔的棕榈树为富丽堂皇的旅馆遮出一片阴凉，旅馆门前有一小片沙滩，亮得有点刺眼。近来，这里成了名流显贵的避暑胜地。十年前，英国房客在四月间去了北方，旅馆几乎可以说是人去楼空。如今，旅馆附近冒出了许多平房。不过，本故事开始的时候，周围也只有十几幢旧别墅，它们的圆顶破败得就像高斯外乡人旅馆与五英里开外的戛纳[3]之间那片茂密的松树林中的睡莲。

这家旅馆与它门前那片亮棕色跪毯一般的沙滩浑然一体。清晨，远处戛纳的城市轮廓、粉红与浅黄相间的古老城堡以及法意边界那绛紫色的阿尔卑斯山倒映在水面上，在清澈的浅水里随着海生植物摇曳出的涟漪和细浪微微颤抖着。还不到八点钟，就见一个男子身穿蓝色浴衣跑到了沙滩上，先把清凉的海水撩泼在身上，嘴里哼哼唧唧，大口喘着粗气，随后下水胡乱游了一阵。他离去后，沙滩与海湾又安静了一个小时。在这段时间里，远处的海面上商船缓缓西行；餐厅侍者在旅馆的院子里大声说话；松树上的露水已经消失。又过了一个小时，摩尔人[4]居住过的那片丘陵地带蜿蜒的公路上才有汽车喇叭声传来——那片丘陵从中间将沿海地区与真正的普罗旺斯[5]分开。

离海边一英里远的地方，松树让位给了落满灰尘的杨树，那儿有一个孤零零的铁路小站。一九二五年六月的一个早晨，一辆四轮折篷马车载着一对母女从这个铁路小站向高斯旅馆驶来。母亲虽风韵犹存，但脸上用不了多久便会出现细碎的皱纹。她的神态安详而敏锐，让人觉得舒心。不过，看她的人很快就会将目光转向她的女儿，后者有一双具有魔力的粉色小手，脸上泛着红晕，就像小孩子傍晚洗过冷水浴后那般红扑扑的，煞是可爱。她漂亮的前额缓缓地倾斜至发际线，一头秀发像波浪一样卷着，浅褐色和金色的发卷又似一面带纹章的盾牌挡在额头上。她那双水汪汪的大眼睛清澈明亮，闪烁着光芒，两个脸蛋上的红晕自然天成——那是她强有力的、年轻的心脏酿成的红晕。她的体态微妙地停留在孩提时期的最后阶段——她年近十八岁，已经快成人了，但身上仍带着一股清纯劲儿。

远处海天连成一线出现在她们脚下——那是一条细细的、灼热的线。

只听母亲说道：“不知怎么，我觉得咱们不会喜欢这地方的。”

“我现在就有点想回家了。”女儿说。

母女俩闲聊着，语气轻松，但漫无边际，乏味无聊，似乎她们对任何话题都不感兴趣。她们只想寻求刺激，这倒不是因为精神疲惫需要刺激，而是带着一种得了奖状的学生理应度假，以兹激励的心情。

“咱们住三天就打道回府。我马上拍电报订购船票。”

到了旅馆，女孩用法语订了房间，她的法语不可谓不地道，但缺乏抑扬顿挫，像是在背书。她们被安排在一楼的客房，女孩走到亮堂堂的落地窗前，然后出房间走几步到了与旅馆一般长的石砌游廊上。她走起路来臀部紧绷，腰背挺直，如同一位芭蕾舞演员。游廊外阳光炽热，她的影子也变得很短，光线强得让她几乎睁不开眼，使得她连连后退。五十码开外，地中海似乎也禁不住骄阳的照射，一点点在褪色。游廊的栏杆下方，一辆褪色的别克汽车停在旅馆的车道上，遭受着酷热阳光的炙烤。

说实在的，这个地方只有沙滩上还有点人气。三个英国保姆坐在那儿编织着很费功夫的维多利亚式样的毛衣和毛袜，这种式样曾流行于十九世纪的四十、六十和八十年代。她们一边编织一边张家长李家短地说着咒语般的悄悄话。紧靠海边，有十多个人在条纹遮阳伞下安营扎寨，而他们的孩子或在浅水区追逐那些不怕人的鱼儿，或赤条条地躺在沙滩上，涂满椰子油的身体在阳光下闪闪发亮。

这个叫罗斯玛丽的女孩来到沙滩上，一个十二岁的小男孩从她身边跑过，兴奋地大叫着扑进了海水里。她感觉那些陌生人在用灼人的目光打量她，于是急忙脱下浴衣跳进了水中。她脸朝下游了几码，发现水很浅，便摇晃了几下站住了，然后迈开细细的腿，顶着水的阻力吃力地朝前蹚，腿沉甸甸的，像绑了沙袋一样。走到海水齐胸深的地方，她回头向沙滩上望了一眼，见那儿有个秃头男子在目不转睛地盯着她看——那男子戴着单片眼镜，穿一条紧身裤，挺着毛茸茸的胸脯，丑陋的肚脐朝下凹陷。那男子见罗斯玛丽在回头看他，便摘下眼镜，随手往那团滑稽的胸毛中一塞，然后举起手中的瓶子给自己倒了一杯饮料。

罗斯玛丽把脸贴在水面上，四肢并用，以狗刨式朝救生筏游去。海水涌过来，轻轻地将她往水中拉，让她离开热气。海水浸湿了她的头发，淹没了她的全身。她在水里左右打转，迎着浪花一个劲儿向前游，到救生筏跟前时已累得气喘吁吁。筏子上有个女人，皮肤晒成了古铜色，牙齿雪白，低下头打量着她。罗斯玛丽突然意识到自己的身体是那么白，于是便回过身向岸边游去。她上岸时，那个胸毛浓密的男子拎着饮料瓶走过来搭讪。

“我说，救生筏后边那片水域里有鲨鱼呢。”弄不清他是哪国人，但他讲的英语带着一种慢吞吞的牛津腔，“昨天就有两个英军舰队的水兵在瑞昂湾被鲨鱼吃了。”

“天哪！”罗斯玛丽惊叫了一声。

“都怪军舰上丢进海水里的废弃物把它们引了过来。”

他眼睛无神，让人觉得他只是出于好心提醒一下罗斯玛丽，说完就迈着碎步走开了，没走两步就又给自己倒了一杯饮料。

二人说话间，罗斯玛丽觉得一些人在拿眼偷看她，但心里并不感到讨厌，她想找个地方坐坐。沙滩上每家都有一把遮阳伞，而遮阳伞前边的一小块沙地就是他们的领地，各家之间还相互串门，海阔天空地聊天，呈现出一种社区的气氛，外人随便闯入显然是不明智的。再往前走走，就是一片布满鹅卵石和干枯海藻的海滩了，那儿有一些人皮肤跟她一样白，他们躺在小号的便携式遮阳伞下面，而非沙滩遮阳伞，显然不像是本地人。罗斯玛丽在古铜色皮肤的人群和白皮肤人群之间找了块空地，把她的浴衣铺在沙子上。

她躺在沙滩上，起先听到的是他们的说话声，后来感到他们在她身边走动，他们的影子在阳光下晃动。一条好奇的小狗跑过来，呼出的热气吹到她脖子上，让她感到痒痒的。阳光下，她觉得皮肤有点发烫，还听见涌上沙滩的海浪退回大海时发出低沉、疲倦的哗哗声。此时，她已经能分辨出不同的说话者了，而且听出有人在讲述昨晚发生在戛纳的一桩绑架案，说绑架者劫走了一个咖啡馆侍者，声称要把他锯成两段。讲述人是个白头发的夫人，不屑地将绑架者称为“北方佬”。这位夫人穿一身晚礼服，显然是昨晚穿的，还没有脱下来，仍戴着冠状头饰，肩上还别着一朵枯萎的兰花，蔫了吧唧的。罗斯玛丽对她以及她的同伴们隐约有些反感，便转过了身去。

她的另一边，最靠近她的是一位年轻女子，躺在一把遮阳伞下，正对着沙地上一本摊开的书开列清单。那女子穿着泳衣，袒露出肩膀和背脊，皮肤红润，呈橘红色，脖子上戴一串乳白色珍珠项链，项链在阳光下闪闪发光。她一脸严肃，面容秀丽，让人怜爱。她与罗斯玛丽目光相遇，然而并没有特别注意罗斯玛丽。她身旁是个头戴轻便鸭舌帽、身穿红条紧身衣的英俊男子。再下来就是罗斯玛丽见过的那个救生筏上的女子，那女子回过头来看着罗斯玛丽。再远一些，可以看见一个瘦长脸男子，蓬松着一头金发，身穿蓝色紧身衣，没戴帽子，正神情严肃地同一位穿黑色紧身衣、显然是拉丁裔的小伙子说话，他们边说边捡拾沙滩上一小片一小片的海藻叶。罗斯玛丽觉得他们很可能是美国人，可又与她近来结识的那些美国人有所不同。

过了一会儿，她才意识到那个戴轻便鸭舌帽的男子原来正在为这个小团体悄声静气地表演一个小节目。他煞有其事地在用耙子耙着什么，似乎在清除沙砾，一脸严肃，然而却产生了发人深省的喜剧效果。他的表演令人喷饭，每说一句话都会引来一串笑声。就连像罗斯玛丽这样身在远处的人，虽听不清他在说什么，也把目光转了过去。最后，海滩上除了那个戴珍珠项链的年轻女子，所有的人都在关注他的表演。也许是出于自制和矜持吧，众人越是那般笑闹，该女子越是专注于她的清单。

就在这时，那个戴着单片眼镜、手拎饮料瓶的男子不知从哪儿冒了出来，冷不丁对罗斯玛丽说道：“你游泳游得棒极了！”

罗斯玛丽说他过奖了。

“真的很棒。我叫坎皮恩。这里有一位夫人说她上星期在索伦托[6]见过你，知道你是谁，很想同你见见面。”

罗斯玛丽压下心中的不快，回头看见那群未被晒黑的人正等着她过去，于是便不情愿地站起身朝他们走去。

“这位是艾布拉姆斯夫人。这是米基思科夫人和米基思科先生。这位是邓弗里先生。”

“我们知道你是谁，”那个身穿晚礼服的夫人说道，“你是罗斯玛丽·霍伊特。我在索伦托认出了你，还向旅馆服务生打听过你的情况。我们都认为你的表演美妙绝伦，不知你为何不回到美国去再拍一部好影片。”

那几个人言语夸张，很是夸奖了她一番。那个认出她的夫人尽管不是犹太人，却有一个犹太人的名字。她称得上“老当益壮”，不受阅历的影响，能够不拘一格地同年轻人打成一片。

“我们要给你个忠告，不要刚来就暴晒。”她兴致勃勃地继续说道，“你的皮肤可是很重要的。在这沙滩上晒太阳似乎有许多讲究，不知你是否介意。”

第二章

“依我们看，你可能最有戏。”米基思科夫人说道。她是个眼神犀利但长得水灵的年轻女子，带着一种盛气凌人的姿态。“不过，谁有没有戏，我们也不甚了了。我老公最看重一个演员，认为他是个大牌演员，实际上却是个跑龙套的。”

“什么戏？”罗斯玛丽有点不解地问，“这里在拍戏吗？”

“亲爱的，我们哪里知道，”艾布拉姆斯夫人咯咯一笑说，胖胖的身子也跟着抖了抖，“我们都是外行，只会看热闹。”

邓弗里先生是个浅黄色头发、有些女气的青年，这时他在一旁说道：“艾布拉姆斯妈妈自己就是一台戏。”坎皮恩把拿在手里的眼镜冲着他点了点，说：“喂，罗亚尔，别瞎扯了。”罗斯玛丽不快地看着他们，心想要是自己的母亲在身边就好了。她不喜欢这些人，尤其是跟沙滩另一端曾叫她感兴趣的那几个人一比，就更不喜欢了。母亲和蔼可亲，善于随机应变，如果她在跟前，很快就可以使她们母女摆脱这种不尴不尬的境地。而罗斯玛丽则不然——她出名才六个月，再加上早期养成的那种法国人的处事方法和美国的民主作风交织在一起，对她产生了深刻影响，使得她无法摆脱眼前的困境。

米基思科先生是个已入而立之年的男子，骨瘦如柴，脸上有雀斑和红点。他觉得“有戏没戏”这个话题索然无味，一直在眺望大海，此时他飞快地扫了妻子一眼，转身面对罗斯玛丽，唐突地问道：“到这儿很久了吗？”

“刚来一天。”

“噢。”

显然，他觉得就这么突兀地转了话题有些不妥，便逐个观察了一下另外几个人的脸色。

“要待上一夏天吗？”米基思科夫人毫不在意地问，“要是你在这儿待下去，你就有戏看了。”

“看在上帝的分上，维奥莉特，你就别揪住这个话题不放了！看在上帝的分上，你能不能说点别的！”她丈夫吼道。

米基思科夫人转向艾布拉姆斯夫人，气得直喘粗气，说道：“他太激动了。”

“我没有激动，”米基思科反驳道，“实际上，我一点儿也不激动。”

他分明很恼火，气得脸色发青，这叫他的辩解显得苍白无力。突然，他意识到了这一点，觉得有些难为情，便起身向海边走去，他的妻子紧随其后。罗斯玛丽也趁机跟了上去。

米基思科深深吸了口气，扎进浅浅的海水里，双臂僵硬地拍打着地中海的海水，显然自以为游的是自由式，等一口气用完时，他抬头回望，发现自己离海岸没有多远，不由得露出了惊讶的表情。

“我还没有学会换气。我弄不清楚他们是怎么换气的。”他脸上带着探询的表情，看着罗斯玛丽说。

“我想你要学会在水下吐气，”她对他讲解道，“每划四下水，你就侧过头来换口气。”

“对我来说，换气最难学了。我们到救生筏那儿去，好吗？”

那个头发蓬松的男子四仰八叉地躺在救生筏上，而那筏子随着海浪的波动一摇一晃的。米基思科夫人游了过去，谁知这时筏身猛然一晃，重重地撞了她的胳膊一下。那个男子一个鲤鱼打挺跳起来，将她拉了上去。

“恐怕撞着你了吧？”他说话慢声慢气，还有点害羞。他有一张罗斯玛丽所见过的最忧伤的脸，颧骨高高的，像印第安人一样，上嘴唇厚厚的，深深的眼窝里嵌着一双暗金色的大眼睛。说话时，他的声音从嘴角发出，仿佛想让他说的话以一种迂回而不冒昧的方式传到米基思科夫人的耳朵里。一眨眼，他便跃入了水中，面向岸边伸展开长长的身子一动不动。

罗斯玛丽和米基思科夫人看着他。等跳入水中的那股冲力耗尽后，他突然弓起身来，细瘦的大腿伸出水面，随后不见了人影，几乎连个水泡都没有留下。

“他游泳游得真好。”罗斯玛丽说。

米基思科夫人的评价却叫她感到意外。

只听前者说道：“是吗？他可是个蹩脚的音乐家哟。”她转向她的丈夫，她的丈夫想爬上筏子，两次都没有成功，这时好不容易才爬了上来，摆动着手臂试图保持平衡，却踉跄了几步。她对丈夫解释道：“刚才正说阿贝·诺思呢——他也许游泳游得很好，但音乐方面却很糟糕。”

“是的。”米基思科哼唧了一声表示同意。显而易见，他给妻子规定的范围很狭窄，只允许她在这范围之内享有一丁点自由。

“安太尔[7]跟我很熟。”米基思科夫人挑战似的对罗斯玛丽说，“安太尔和乔伊斯[8]我都熟悉。我猜想你在好莱坞没怎么听说过这些人。乔伊斯的《尤利西斯》一进入美国，第一篇评论文章就是出自我丈夫的手笔。”

“真希望能抽根烟，现在这比什么都重要。”米基思科平静地说。

“乔伊斯的作品很有内涵。是不是，艾伯特？”

米基思科夫人说着，突然没了声音。只见那个戴珍珠项链的女子也来到了水里，同她的两个孩子会合。此时，阿贝·诺思从水下像一座火山岛似的冒出来，将其中一个孩子举起放在自己肩上。这孩子既害怕又高兴，大喊大叫，而戴项链的女子在一旁看着，一脸的恬静，脸上并无笑容。

“那个女的是他妻子吗？”罗斯玛丽问。

“不是。她是戴弗夫人。他们不住在这家旅馆。”米基思科夫人说话时，眼睛一直盯着那个女子的脸，一刻也没有离开过。过了一会儿，她猛地转向罗斯玛丽问：“你以前到过国外吗？”

“到过，我是在巴黎上的学。”

“是吗？那你大概很清楚：要想在这儿过得开心，就得认识几个巴黎的名流。那些人会有什么名堂呢？”米基思科夫人把左肩膀朝岸上耸了耸说，“他们只会抱团取暖，在小圈子里转悠。当然，我们是有推荐信的，这才得以在巴黎结识艺术和文学界的翘楚。这样，我们就如鱼得水了。”

“想必也是。”

“你可知道，我丈夫就要写完他的第一部小说了。”

罗斯玛丽说：“噢，是吗？”她有点心不在焉，只在担心这么热的天她母亲是不是能睡得着觉。

“这部小说在叙事方法上有点像《尤利西斯》，只不过反映的不是二十四小时之内的事，而是百年沧桑，把一个古老、颓败的法国贵族家族放进大机器时代进行比较……”米基思科夫人说。

“天呀，看在上帝的分上，维奥莉特，你别逢人就说，好不好？”米基思科提出了抗议，“我可不想还没等书出版就闹得满城风雨。”

罗斯玛丽游回岸边，把浴巾披到发酸的肩膀上，再次躺下来晒太阳。那个戴轻便鸭舌帽的男子手里拿着一瓶酒和几只玻璃杯，从这把遮阳伞走到那把遮阳伞。不一会儿，他和他的朋友们玩得更热闹、凑得更近了，最后索性把所有的伞聚在一起，大家都钻到了伞下。罗斯玛丽猜想他们可能在为什么人送行，来到沙滩上聚会畅饮。就连孩子们也知道沙滩上的欢声笑语来自那片伞下，于是转身朝那边张望。在罗斯玛丽看来，唱主角的是那个戴轻便鸭舌帽的男子。

中午时分，大海和天空热气蒸腾，甚至五英里之外白带子般的戛纳市的轮廓也渐渐模糊起来，恍如一个清新、凉爽的幻景。一条类似知更鸟形状的帆船从远处灰暗的海面上驶来，停靠在了这片沙滩近旁的岸边。长长的海岸线上好像到处都死气沉沉的，唯独花花绿绿的遮阳伞下的阴影里才有一点叽叽咕咕的人语声。

坎皮恩朝罗斯玛丽走来，在几步远的地方站住脚。罗斯玛丽正闭眼装睡，这时她把眼睛睁开了一条缝，蒙蒙眬眬地看见面前有两根模糊不清的柱子，其实是坎皮恩的腿。炙热的天空有一块云彩把影子投在了沙滩上，坎皮恩想躲进云影里，可是那块云彩却飘走了。看着看着，罗斯玛丽真的睡着了。

她醒来时全身大汗淋漓，发现海滩上已空空荡荡，只有那个戴轻便鸭舌帽的男子在收最后一把遮阳伞。罗斯玛丽睡眼惺忪地躺着，那人走过来说：“我打算走之前来叫醒你。一下子晒得太过头没有好处。”

“谢谢。”罗斯玛丽说完，低头看见自己的腿已晒成了深红色，不由得叫出了声：“天哪！”

她快活地大笑起来，原想邀他一块聊聊，可这位叫迪克·戴弗的男子已经扛着一顶帐篷和一把海滩遮阳伞转身离去，走向一辆停在远处的汽车。于是，她跳进水里要把身上的汗洗掉。谁知迪克·戴弗又拐了回来，将耙子、铲子和筛子收到一起，塞到一块岩石的裂缝里，然后朝沙滩四下巡视一番，看是否遗漏了什么东西。

“你知道现在几点了吗？”罗斯玛丽问。

“大概一点半了。”

二人面对大海，眺望了一会儿海景。

“现在看海，风景还是不错的。反正此时观海，时间不能算是非常差的。”迪克·戴弗说。

说话时，他眼睛盯着罗斯玛丽。一时间，罗斯玛丽宛如充满渴望且满怀信心地生活在那双蓝晶晶的眼睛所承载的世界里。后来，他扛起最后一包杂物向汽车那儿去了，罗斯玛丽也上了岸，抓起浴衣抖了抖，朝着旅馆走去。

第三章

母女俩走进餐厅时，差不多已下午两点了。一束束光线和阴影构成繁复的图案，投射在空无一人的餐桌上，并跟随外面的松树一起摇曳。两个侍者一边收拾餐具，一边用意大利语大声交谈。她们一进来，那两人便住了口，随即给她们端来一份旅馆常规的午间套餐。

“我在沙滩坠入情网了。”罗斯玛丽说。

“爱上谁了？”

“先爱上的是一大群看上去挺不错的人，后来爱上了一个男子。”

“你跟他说话了吗？”

“只说了几句。他有一头淡红色头发，英俊潇洒。”她狼吞虎咽地吃着饭说，“不过，他已经结婚了——情况往往如此。”

对罗斯玛丽而言，母亲是她最好的朋友，总是全心全意地为她指点迷津，这种情况在演艺界虽说并不罕见，但这位埃尔西·斯皮尔斯夫人的境况却比较特殊——斯皮尔斯夫人如此作为并非为了弥补自身的遗憾。她的人生无怨无恨，经历过两次称心如意的婚姻，又两次守寡，而每一次婚姻都会让她的禁欲主义情感加深一分，并安于这种状况。她的一个丈夫曾当过骑兵军官，另一个是军医。他们对她都有些影响，而她想把这些影响完全施加给罗斯玛丽。她殚精竭虑、满怀热忱，一心要将女儿培养成一个具有理想主义情怀的人，并对女儿的教育一丝不苟，没有丝毫的放松。此时的罗斯玛丽已经具有了这种情怀，并学会了用自己的眼光观察世界。当罗斯玛丽还是个“单纯的”孩子时，就受到了双重保护——一重来自母亲，一重来自她本人的内心深处。她少年老成，不信任那些浅薄、浮夸、庸俗不堪的人。后来，罗斯玛丽在电影界一炮打响，斯皮尔斯夫人觉得该让她在精神层面上断奶了。若这种积极进取、苛刻得叫人有点喘不过气来的理想主义集中到除她自己以外的其他事情上，她会感到高兴，而非痛苦。

“那么，你喜欢这个地方？”她问女儿。

“如果我们能认识那些人，还是挺有意思的。不过，还有一些人就不叫人喜欢了。他们认出了我——不管去哪儿，好像人人都看过《父女情深》这部电影。”

斯皮尔斯夫人等着她这股自负的激情平复下来，然后不紧不慢地说：“噢，这倒提醒了我，你什么时候去看望厄尔·布雷迪？”

“我觉得你要是休息好了的话，今天下午就可以去。”

“你自己去吧，我就不去了。”

“那明天再说吧。”

“我是想让你一个人去。短短的一段路，你又不是不会讲法语。”

“母亲，难道非去不可吗？”

“哦，那好吧，那就另找时间去吧。但离开这里之前必须去一趟。”“好的，母亲。”

午餐后，母女俩都感到一种突如其来的乏味无聊，这是美国人到了海外的一处宁静的地方常有的感觉。在这里，没有工作在激励她们，没有声音在鼓舞她们，脑袋里也不会像其他人那样生出种种想法，这叫她们怀念那个喧嚣热闹的大帝国，觉得这儿的生活像一潭死水。

“在这儿只住三天就可以了，母亲。”母女俩回到客房时，罗斯玛丽这样说道。外边，一阵轻风吹过，携带着发烫的气流穿过树丛，把炎热从百叶窗送进室内。

“你在沙滩爱上的那个男子怎么样？”

“母亲，亲爱的，除了你，我谁都不爱。”

罗斯玛丽来到大厅，向旅馆老板高斯先生打听火车车次的情况。前台的服务生身穿浅褐色卡其制服靠在桌子上，痴呆呆地望着她，后来突然想到自己的职业礼仪，急忙收回了目光。罗斯玛丽坐上汽车，在两个谦卑恭顺的服务员的陪同下去火车站。那两人毕恭毕敬，一言不发，这让她很尴尬，真想对他们说：“放松点，该说什么就说什么，不要管我在不在跟前！”

头等车厢里闷热得像蒸笼，而窗外一望无际的大海一动不动，铁路公司那形象生动的广告招贴——阿尔勒[9]的加尔桥[10]、奥朗日[11]的圆形剧场以及夏慕尼[12]的冬季运动场——要比眼前的大海清新悦目得多。美国的火车风驰电掣，只顾埋头朝前跑，根本瞧不起来自世界另一端的悠闲自在的旅客。此处的火车却不同，完全和窗外的景色融为一体，喷出的气把棕榈树叶子上的灰尘吹得漫天飞舞，烟囱里落下的煤灰同路旁花园里干燥的粪肥混杂在了一起。罗斯玛丽相信，只要她从窗口探出身去，就能把花园里的鲜花摘到手。

戛纳车站外边，十来个出租车司机在他们的车里打瞌睡。远处的海滨大道上，娱乐场、琳琅满目的商店以及气势宏伟的旅馆全都死气沉沉，它们光秃秃的铁门脸都朝着夏日的大海。让人难以置信的是，这儿竟然还会有“社交旺季”。罗斯玛丽有些与社会上的时尚脱节，她自己也心知肚明，她似乎喜欢感伤怀旧，对逝去的繁华表现出不健康的情趣。似乎人们不禁要问：她为什么早不来晚不来，不在去年冬天的社交旺季来，也不等到明年冬天再来，偏偏在这冷冷清清的日子来？岂不知此时的北方繁花似锦，正是社交旺季！

她从药店买了一瓶椰子油出来时，抬头看见一个女子抱着几个沙发垫子从她前面穿过马路，走向一辆停在路边的汽车。她认出那是戴弗夫人。一条瘦长、矮小的黑狗冲着戴弗夫人汪汪汪地叫个不停，把正在打盹儿的司机吓了一跳。戴弗夫人坐到车上，绷着美丽的脸，表情沉着，目光坚毅、警觉，旁若无人地直视前方。她身穿鲜红色的衣服，晒黑的腿裸露在外，头发浓密，呈暗金色，像狮子狗的毛。

火车还得等半个小时，罗斯玛丽来到克鲁瓦塞特海滨大道，走进艾利斯咖啡馆坐了下来。夕阳将一片绿色的树影投射在桌子上，一支管弦乐队在演奏《尼斯[13]狂欢曲》和去年的美国流行歌曲，欢迎着想象中来自世界各地的宾客。她为母亲买了法文的《时报》和英文的《星期六晚邮报》，然后一边喝着柠檬水，一边翻开《星期六晚邮报》，读一位俄国公主的回忆录。她觉得十九世纪九十年代出版的陈旧的回忆录比现在法国报纸上的新闻摘要还要真实，还要贴近人心。在旅馆里读报时，她就有这种感觉，觉得心头有一种压抑感。她尚不具备明辨是非的素质，一看到报上浓墨重彩的关于一个大洲千奇百怪的新闻悲喜剧，她现在已经开始感到厌倦了，觉得法国的生活既空洞又乏味。听着乐队奏出的忧伤的曲调，这种感觉涌上心头，让她想起为歌舞杂耍表演伴奏的那种令人压抑的音乐。她恨不得插翅飞回高斯旅馆去。

肩膀晒得太厉害，第二天她无法再去游泳。来到法国后，她懂得了金钱的分量，跟司机再三讨价，才和母亲雇了辆汽车沿着河网密布的里维埃拉三角洲兜风。那位司机长得很像恐怖的伊凡[14]时代的俄国沙皇，他自告奋勇地充当了导游。于是乎，那些灿烂的名字（戛纳、尼斯、蒙特卡洛[15]）揭开呆板乏味的面具，露出神采奕奕的真面目，诉说着它们辉煌的历史：诸多帝王驻跸于此，或长眠于此；印度酋长面对英国芭蕾舞女心无旁骛，像佛祖一样低垂双目；落魄的俄国王子数周都沉迷于波罗的海的夕阳。沿着海岸线处处可见俄罗斯人留下的遗迹，处处可见他们关闭了的书店和停业的杂货铺。十年前，当旅游季节在四月结束时，东正教教堂便关门上锁，他们把喜欢喝的甜甜的香槟酒贮存起来，待返回时享用。“到下一个旺季，我们就回来。”他们宣称。然而，说这话为时过早，因为他们再也没回来。

傍晚时分驱车返回旅馆，沿途风光叫母女俩心旷神怡——大海上空五彩斑斓，像童话世界里神奇的玛瑙和彩玉，绿如草汁，蓝如洗衣水，暗红如葡萄酒。所过之处，只见农民在家门外吃晚饭，听得到乡村酒吧屋葡萄架后传来尖厉、单调的钢琴声，这一切叫她们心情愉悦。当汽车拐弯离开“金色海滨”，在暮色中穿过绿树成行、芳草连片的堤岸，驰向高斯旅馆时，一轮明月已经悬挂在了罗马水道遗迹的上空……

旅馆后面的某处山坡上在举办舞会，罗斯玛丽睡在蚊帐里，聆听着那从幽灵般的月色里传来的乐声，意识到处处都有欢乐，不由想起了沙滩上遇到的那几位风趣的人物，暗忖明天早晨也许还能见到他们。不过，那几个人显然是一个独立的小王国，一旦撑起遮阳伞，铺上竹席，安顿好狗和孩子，就会扎起禁止入内的围栏。她暗暗下定决心，一定不会跟其他人一起度过这最后的两个上午。

第四章

次日上午，她的问题得到了解决。米基思科夫妇还没有来，她刚把浴衣铺到沙滩上，就见那个戴轻便鸭舌帽的男子和那位高个子金发男子（据说要将侍者锯成两段的就是此人）离开他们的小团体向她走了过来。

“早上好！”迪克·戴弗有些忐忑地说，“唉，不知道你晒坏了没有。你昨天为什么没来？我们在为你担心呢。”

她坐起来，嫣然一笑，对他们表示欢迎。

“今天上午不知你愿意不愿意到我们那儿坐坐？”迪克·戴弗又说道，“我们带的有吃的和喝的，诚恳邀请你加入。”

他显得和蔼可亲，有着迷人的风度，话语中包含着对她的关心。他一定会关照她的，马上就会为她打开一个全新的世界，展现出无穷无尽壮丽的前景。他介绍她时不提她的名字，完全尊重她的隐私，却轻而易举地让大家都知道了她的来头。自成名以来，除非是在演艺圈子里，她还从没见过如此高明的做法。

他的妻子尼科尔·戴弗正在翻阅一本制作马里兰鸡的食谱，晒黑的脖子上挂着珍珠项链。据罗斯玛丽估计，她约莫有二十四岁，一张脸可以用“美丽”这样常见的词来形容。不过，她的美是上天按照英雄的模式打造的，脸庞和眉眼无不如此，就好像她的五官和表情的变化以及与气质和性格有关的所有部位都是根据罗丹[16]的意图塑造成的，随后再雕琢出“美丽”来，而且恰到好处，稍有闪失就会无可弥补地损伤它的魅力和本质。若论她的嘴，上天雕琢时可谓独具匠心——那张嘴简直就像杂志封面上的丘比特[17]之弓，当然它与脸的其他部位同样美丽。

“你要在这儿待很久吗？”尼科尔问。她声音低缓，有点沙哑。

罗斯玛丽脑海中突然闪出一个念头，觉得自己和母亲再多住一个星期也无妨。

于是她便模棱两可地回答道：“时间不会十分长的。我们出国已有一段时间了，三月里在西西里上的岸，然后就慢慢地朝北走。去年一月，我拍电影时得了肺炎，正在逐渐康复。”

“天呀！是怎么得的？”

“哦，是因为下水游泳造成的。”罗斯玛丽不太愿意披露她个人的私事，于是勉强地说，“一天我不巧感冒了，但没有注意到。当时正好要拍一个镜头，要我跳入威尼斯的一条运河。那个摄影场地非常昂贵，所以我得反复跳水，跳了一个上午。我母亲找了个医生到场，但无济于事，我还是得了肺炎。”她还没等他们开口就断然改变了话题，问道：“你们喜欢这个地方吗？”

“他们哪能不喜欢！”阿贝·诺思慢吞吞地说，“这个地方还是他们开发出来的呢。”他慢慢地转过高贵的头，双眼温柔而深情地望着戴弗夫妇。

“哦，是吗？”

“这家旅馆去年夏天营业，这才是第二个年头，”尼科尔解释道，“我们劝说高斯留一个厨师、一个侍者和一个杂工，开始只是保本，今年收益就好多了。”

“你们怎么不住在旅馆里？”

“我们建了一座房子，就在塔姆斯。”

“事情是这样的，”迪克一边说，一边调整了一下遮阳伞，遮住了落在罗斯玛丽肩膀上的一片阳光，“北边所有的旅游胜地，如多维尔[18]，都被俄国人和英国人占了，他们不怕冷，而我们美国人有一半来自热带，这就是为什么我们开始到这儿来的缘故。”

那个拉丁裔的年轻人在翻看《纽约先驱报》，这时他冷不丁说道：“你们看这些人都是哪个国家的？”接着，他就略带法语音调念起了报：“‘在沃韦[19]的皇宫旅馆下榻的有潘德莱·弗拉斯科先生、博尼塞夫人’，我可没有夸大其词，‘有科琳娜·梅多卡夫人、帕舍夫人、泽拉菲姆·图利奥、玛丽亚·阿玛丽亚·罗托·梅斯、莫伊塞斯·托伊贝尔、帕拉戈勒斯夫人、阿波斯托尔·亚历山大、约朗德·优素福戈罗，以及热纳维瓦·德·莫穆斯！’最吸引我的是热纳维瓦·德·莫穆斯。远隔万水千山跑到沃韦去，看上她一眼也是值得的。”

说到这里，他突然有点坐不住了，于是站起身用力地伸展了一下躯体。他比戴弗和诺思小几岁，高高的个子，身体结实而瘦削，肩膀和上臂肌肉隆起，显得很有力量。初看，他似乎也是人们常说的那种英俊男子，但是他脸上总有一种淡淡的愤世嫉俗的神情，这就叫他那双炯炯有神的棕色眼睛所散发出的魅力打了折扣。不过，见过他的人，即便会忘掉他的那张遇到无聊的事情就打哈欠的嘴巴，以及因烦躁和无谓的痛苦而皱起的年轻的额头，也不会忘掉他的眼睛。

“上星期的美国新闻人物中，有几个的确是佼佼者。”尼科尔说，“伊芙琳·奥斯特夫人就是人中翘楚……还有谁呢？”

“还有S.弗莱希先生。”戴弗边说边站了起来，把耙子拿过来，开始细心地耙掉沙子里的小石子。

“哦，是吗？你不觉得S.弗莱希这个人很讨厌吗？”

罗斯玛丽觉得跟母亲的共同语言不多，同尼科尔在一起就更没有太多的话可说了。阿贝·诺思和那个叫巴尔班的法国人谈起了摩洛哥，尼科尔抄完食谱又做起针线活儿来。罗斯玛丽细看了一下他们所带的物品——四把大遮阳伞（合在一起就是一个遮阳篷）、一个便携式冲凉更衣室和一只充气的橡皮马。这些都是时髦玩意儿，她见都没见过，是战后问世的第一批奢侈品（说不定他们还是第一批奢侈品顾客呢）。她由此判断他们是些时尚人物。尽管母亲自小就教导她要远离好逸恶劳的膏粱子弟，但她并不觉得这些人有那么可怕。甚至在如此悠闲的上午，大家都无事可做，她也觉得这些人心怀壮志，并非碌碌无为，有一定的人生目标，而且在努力实现自己的目标，与她以前认识的人迥然不同。她毕竟涉世不深，关心的只是他们对她的态度，对于他们彼此之间微妙的关系却难以辨清。不过，她观察到他们彼此和谐、亲密，于是便觉得他们日子过得很快乐。

她一时竟将那三个男子视为自己的所有物，把他们挨个儿细细打量。他们三个都是翩翩君子，并且各具特色——温文尔雅是他们天生的本质，过去如此，现在如此，将来也会如此，不会受到周围环境的影响，不会像电影演员那样逢场作戏。她还在这些人身上发现了根深蒂固的儒雅，有别于导演们粗俗的言语和随便的行为，她以前总觉得导演们风雅，是知识的化身呢。此前，她认识的男人都是些演员和导演，还有看上去形形色色而实际千篇一律的大学生群体，他们只对一见钟情感兴趣，去年秋天在耶鲁大学的舞会上她就见识过这样的大学生。

这三个男子各有千秋。巴尔班稍欠风雅，多了几分怀疑和嘲讽的味道。他为人拘谨，甚至有点过于拘泥于形式。阿贝·诺思腼腆害羞，然而诙谐幽默，出语便叫她感兴趣，又令她疑惑。她自己不苟言笑，严肃有余，生怕这一点会给对方留下不是特别好的印象。

至于迪克·戴弗，他可是完美无瑕的，令她默默地欣赏不已。他的皮肤红红的，被太阳晒得微黑，短短的汗毛也略显红色——茸茸的、稀疏的汗毛从胳膊延伸到手背。他眼睛明亮，湛蓝湛蓝的，鹰钩鼻，目光坦诚，跟人交谈时总是注视着对方，令对方感到心情愉悦。有坦诚的目光注视自己，谁都会感到高兴的。如今还会有谁看着我们说话？——注视我们的大多是好奇的目光，要不就是麻木的目光，根本谈不上坦诚！他的嗓音带着一丝淡淡的爱尔兰口音，听上去有点缠绵，像是要取悦整个世界，然而这却让她觉得他身上有一股硬气，一种自我克制和自我约束的气质，这也是她自己具备的美德。啊，这就是她心目中的白马王子，然而却已经被别人捷足先登！想到这里，她不由发出了一声轻轻的叹息。尼科尔抬起头，看穿了她的心思，也听见了她的叹息。

时近中午，米基思科夫妇、艾布拉姆斯夫人、邓弗里先生和坎皮恩先生也来到了沙滩上。他们带来一把新的遮阳伞，撑好伞后朝戴弗夫妇这边瞥了一眼，随即带着满足的神情钻到了伞下。只有米基思科先生除外，他仍站在外边，不愿到伞下去。迪克耙地时曾从这几个人附近走过，此时回到了他们自己的遮阳伞跟前。

“那两个年轻人在一块儿读《礼仪手册》呢。”他低声说。

“那是准备跟高雅人士打交道哟。”阿贝打趣道。

玛丽·诺思——罗斯玛丽第一天在救生筏上看见过的那个皮肤晒成了古铜色的少妇，她游完泳回来，笑嘻嘻地说：“‘从不颤抖’先生和夫人也大驾光临，跑到这里来了。”

“他们可是这位先生的朋友哩，”尼科尔指指阿贝说道，“为什么不过去和他们说句话呢？难道你不觉得他们很有吸引力吗？”

“他们的确很有吸引力，”阿贝说，“只是我对他们没有感觉罢了。归根结底就是这么回事。”

“哈，我觉得这沙滩上今年夏天的人有点太多了。”尼科尔说，“这可是我们的沙滩，是迪克从乱石滩里耙出来的。”她思忖了一下，为了不让坐在另一把遮阳伞下的三个保姆听到，压低声音说道：“不过，这些人总比去年夏天来的那些英国人强——那些英国人老是大喊大叫什么‘大海多么蓝啊！天空多么白啊！小内莉的鼻头多么红啊！’”

罗斯玛丽听了，暗暗觉得以后可千万不要跟尼科尔这样的人作对。

“你是没见他们打架的场面。”尼科尔接着说道，“你来的前一天，那个已婚男子，就是那个姓名听起来像汽油或黄油代用品的人……”

“米基思科？”

“是的……他们两口子吵架，女的抓一把沙子扔在他脸上，而他骑在他老婆的身上，把她的脸往沙窝里按。我们吓坏了。我赶忙叫迪克去劝架。”

“我觉得，”迪克·戴弗心不在焉地低头看着草席说，“我应该到他们那儿去，邀请他们共进午餐。”

“不，你别去。”尼科尔马上阻止道。

“我觉得这是件大好事。他们来了就是客，咱们不妨把姿态放低一点。”

“咱们的姿态已经够低了。”尼科尔哈哈一笑，寸步不让地说，“我可不愿叫人把我的鼻子按在沙窝里。我这人很厉害，可不是好惹的。”她对罗斯玛丽撂了这么一句，然后提高嗓门喊道：“孩子们，穿上你们的泳衣！”

罗斯玛丽觉得这次游泳将会成为她一生中印象最深的一次，日后每当说到游泳，这次的经历就会突然出现在她的脑海里。这群人同时结伴去了水边，由于长时间窝在一个地方不动，这时迫不及待地带着一身暑气跳进了清凉的海水中，就像有美味咖喱饭和冰镇白葡萄酒等着他们一样。戴弗夫妇的一天就像古老文明家庭里的一天一样不紧不慢，夫妻俩把一切都安排停当、有条不紊，这一项活动与另一项活动之间的衔接十分紧凑。罗斯玛丽完全沉浸在眼前游泳的喜悦中，想不到马上会有一场喋喋不休的普罗旺斯式午宴在等着她。不过，她又一次产生了这样的感觉：迪克在关心她、照顾她。于是，她欣然接受了赴宴的邀请，就像那是一个命令。

尼科尔递给她丈夫一件她刚缝制好的怪模怪样的衣服。后者走进更衣用的帐篷，不一会儿就穿着内裤走了出来。那是一条透明、镶黑边的内裤，立刻引起了一阵骚动。细看才知道那条内裤实际上是用肉色的布作了内衬。

“哟嘿，这又在玩什么鬼把戏了！”米基思科先生轻蔑地嚷嚷了一声。随后他马上回过头对邓弗里先生和坎皮恩先生说道：“哦，请原谅。”

罗斯玛丽见了这条短裤，心里暗暗称道。她天真稚嫩，只知道欣赏戴弗夫妇讲求奢华单纯的作风，却不知道其中的复杂性和深意，不知道他们的这种生活方式其实是更注重质量，而不是拥有一大堆从世界各地淘来的廉价品。她也不知道他们之所以举止朴素大方、心态平静、待人和善、注重单纯的人性，是经过与神明激烈的讨价还价的，是经过了一番惨烈的心灵搏斗的，这些情况是她想都想不到的。此时，戴弗夫妇在服饰上标新立异代表着一个阶层最大程度的进化，这使得大多数人都相形见绌——事实上，一种质的变化已经开始，只是罗斯玛丽意识不到罢了。

她和他们在一起，陪他们喝雪利酒、吃饼干。迪克·戴弗用他那双沉静的蓝眼睛望着她，他的嘴巴可亲而又坚毅，接着他体贴、从容地说道：“好长时间我都没见过你这样焕发出勃勃青春魅力的女孩了。”

回到客房后，罗斯玛丽伏在母亲的腿上哭了一次又一次。

“我爱他，母亲。我爱他爱得要命。想不到我会对一个人产生如此强烈的感情。他是有妇之夫，我喜欢他，也喜欢他的妻子……这是没有希望的爱，但我太爱他了！”

“我倒很想见见他。”

“戴弗夫人邀请咱们星期五去赴宴。”

“要是你在恋爱，你就应该觉得快乐。你应该笑才对。”

罗斯玛丽仰起头来，美丽的脸庞颤动了一下，绽放出了一个微笑——母亲历来对她都具有强大的影响力。

第五章

罗斯玛丽闷闷不乐地到蒙特卡洛去，心里别提有多么不高兴。她乘车沿着通往拉蒂尔比耶[20]的崎岖的山路来到了高蒙电影公司[21]——这家公司历史悠久，如今正在重建。她站在装有栅栏的入口处递上名片，等候答复。这时她朝里面望了望，觉得自己仿佛到了好莱坞一样。里面有最近某部影片里出现过的古里古怪的废墟，有一条破破烂烂的印度街道，一条庞大的纸板做的鲸鱼，一棵参天大树，上面结的樱桃跟篮球一样大。这些带有异域风情的景致大放光彩，跟土生土长的灰白色苋属植物、含羞草、栓皮栎及矮松一样，和周围的环境融为一体。那里还有一座快餐棚、两个谷仓模样的戏台。电影公司附近，随处可见满怀期待和憧憬、涂脂抹粉的面孔。

过了十分钟，一个有着如金丝雀羽毛那样的金黄色头发的小伙子急匆匆来到了门口。

“请进，霍伊特小姐。布雷迪先生正在拍摄现场，不过他急着要见你。很抱歉让你久等了，但你知道，这儿有些法国女士非要硬闯进来……”

制片厂经理打开摄影棚的一扇小门迎接她（那小门镶嵌在没有窗户的墙上）。她跟着经理走进半明半暗的摄影棚，一种熟悉的感觉涌上心头，使她的心情由阴转晴。暗淡的光线下，到处都有人影晃动——一张张死灰色的脸转向她，犹如炼狱的幽灵在注视一个从眼前经过的大活人。耳边传来人们的窃窃私语以及小风琴那悠扬的声音，显然，那琴声来自远处。绕过用布景搭成的拐角，他们来到一座灯光刺眼的舞台跟前。舞台上有一个法国男演员穿着一件衬衫（衬衫的胸口、领子和袖口都是亮粉色），正和一个美国女演员拍戏。他们面对面站着，纹丝不动，目不转睛地望着对方，好像以这种姿态已经站了几个小时了。又过了一阵，场景仍没有变化，他们仍一动不动。一排灯关闭了，发出嘶嘶的声音，接着又打开了。音锤击打出悲怆的音调，声音似乎在请求向远方某处扩散开去。一张青灰色的脸从戏台上炫目的灯光中露出来，冲着黑乎乎的上方喊了几句难以听清的话。这时，罗斯玛丽面前有人开了腔，打破了沉寂：“宝贝，你就别脱袜子了，再有十双也会叫你糟蹋掉的。当心衣服，那件衣服是十五英镑买来的！”

说话的人后退时撞上了罗斯玛丽。这时，只听制片厂经理介绍道：“喂，厄尔，这位是霍伊特小姐。”

他们这是第一次见面。布雷迪热情奔放，是个雷厉风行的人。跟他握手时，罗斯玛丽看见他在上下打量自己——她熟悉那样的目光，心里很放松，而且隐约有一种优越感，觉得自己占据着上风。要是把自己的身体作为本钱的话，她完全可以充分发挥她潜在的长处。

“我早就想着你哪一天会大驾光临呢。”布雷迪说道，对于私人交谈这话就显得拿腔拿调了，而且还拖着一种有点挑衅的伦敦土腔，“旅途愉快吗？”

“愉快倒是愉快，但我们思家心切。”

“哪里的话！”布雷迪说道，“在这里住一阵再说……我有话要对你说呢。恕我冒昧，我想谈谈你的那部电影，就是《父女情深》。我在巴黎看了，当即给大洋彼岸拍了电报，想弄清楚你是否已经签约。”

“我刚刚签过……很遗憾。”

“哇，那可真是一部好片子！”

对于这样的评价，罗斯玛丽没有回以傻笑表示赞许，而是微微皱了皱眉头。

“只是一部片子而已，谁也别指望因此而留名青史。”她说道。

“不错，的确如此。你有什么计划吗？”

“母亲认为我需要休息。回国后，我们也许会同国家第一制片厂签约，或者跟名艺公司续约。”

“谁是我们？”

“就是我和我母亲。事业上的事她做主。没有她我寸步难行。”

他又把她细细地打量了一番。这时，罗斯玛丽对他产生了一种感情——这种情愫并非喜爱，也完全不是今天上午在海滩上她对那个男子怀有的情不自禁的爱慕，而是一见如故。他想要得到她，而她情窦初开，心里在考虑着是不是顺从他。不过，她知道只要离开他，用不了半个小时就会把他忘掉，就像忘掉在电影里跟她接吻的男演员一样。

“你们住在哪儿？”布雷迪问道，“哦，对啦，是住在高斯旅馆。顺便提一句，今年我也订了计划。不过，上次给你写的那封信仍然有效。康妮·塔尔梅奇太嫩，我还是想请你出演。别的人我是不想请的。”

“我也很愿意加盟。你为什么不回好莱坞呢？”

“我受不了那个鬼地方。我在这儿挺好。等着，我把这个镜头拍完就带你四处转转。”

说完，他便回到拍摄现场，向那位法国男演员交代着什么，声音低缓、柔和。

五分钟过去了，布雷迪还在滔滔不绝地说着，而那位法国男演员不时地倒换双脚和点头。突然，布雷迪中断了话头，冲着旁边的灯光喊了句什么，因为那地方射来一束强光，吓了他们一跳。此时，罗斯玛丽仿佛听见洛杉矶在召唤她，于是便产生了返回好莱坞，再次勇敢地回到那座分割成一小块一小块的影城里打拼的愿望。她能感觉到布雷迪拍完这个镜头后会对她有什么样的欲望，而她已没有了见布雷迪的情绪，于是她像被施了咒一般离开了拍摄现场。地中海世界不再那么寂静无声，因为她知道这儿有一家电影制片厂正在拍片子。看见大街上的行人，她也感到满心喜欢，还在去车站的路上给自己买了一双帆布便鞋。

母亲见女儿不折不扣地完成了她的嘱托，觉得很高兴。不过，她心里还是想叫女儿扩大社交圈子，发展演艺事业。这位斯皮尔斯夫人从外表看气色还好，但实际已深感疲惫——照料垂死的病人毕竟令人心力交瘁，而她已经有了两次这样的经历，为两个丈夫送了终。

第六章

午餐时喝了玫瑰葡萄酒，尼科尔·戴弗感到心情舒畅，高高地抱着双臂，肩膀上的假山茶花几乎能碰上她的面颊。她走出房间来到美丽的花园里，这儿看不到一根杂草。花园的一面挨着住房（一条小径通向庭院），两侧是古老的村落，最后的一面是悬崖，而悬崖的岩脊向茫茫的大海延伸。

花园靠着村落的那两侧，围墙根所有的一切都落满了灰尘——那儿有盘根错节的葡萄藤、柠檬树和桉树，还有一辆被人随意丢弃的手推车，虽丢弃不久，却已经深陷泥土中，和小径连为一体，都有些风化和朽烂了。尼科尔换了一个方向，经过芍药苗圃，走进一个绿枝掩映下的阴凉之地，这儿的树叶和花瓣都打着卷儿，上面萦绕着一片轻柔的水汽——每次来这儿，她都会有耳目一新的感觉。

她戴着一块淡紫色头巾，在颈前系了个结。在白花花的阳光下，头巾将一团淡紫色罩在了她的脸上，也给她那移动的脚旁投下了淡紫色的影子。她神情凝重，几乎有点冷峻，只是她那双绿眼睛闪动的却是迷离的光芒，惹人爱怜。她的一头金发已失去了光泽。不过，她现在虽然二十四岁了，看上去却比十八岁时更加妩媚，尽管那时她的头发比现在亮丽。

白色界石后面如烟似雾般的花丛中有一条小径，她顺着小径来到一处能够眺望大海的地方。这儿有几只灯笼静静地挂在无花果树枝上。一张大桌子、几把柳条椅和一把锡耶纳[22]出产的大型遮阳伞摆放在一棵高大的松树下面（这是花园中最大的一棵树）。她在这儿停留了一会儿，漫不经心地望着一丛旱金莲和缠结在它根部的鸢尾。这些花仿佛是谁随手撒下一把种子，然后就从土里长出来的。她一边看，一边听着房子里传来的孩子们的争吵声，有埋怨，也有指责。随着一阵夏天的微风吹来，那声音消失了。她又继续往前走，欣赏着路两旁盛开着的粉红色云团般的千姿百态的芍药花，黑色和棕色的郁金香，以及娇嫩的紫茎玫瑰花——这些花就像糖果店橱窗里的糖制花朵一样晶莹剔透。最后，她来到了一段潮湿的台阶前，台阶通向五英尺以下的低处。至此，那似乎由五彩斑斓的鲜花演奏的乐曲戛然而止，消逝于半空中。

那低处有一口水井，周围铺有木板，即使在最晴朗的日子里，井边上也是湿漉漉、滑溜溜的。她从另一头登上台阶，走进菜园，步子迈得非常快。尽管她有时给人的印象是懒洋洋的，喜静不喜动的，其实她活泼好动。她不善言谈，也不相信语言的力量，因而在世人面前少言寡语，而一旦开口，她吐出的话语文雅、幽默，精练到了极点。不过，她精练的语言有时会叫陌生人感到不自在，这时她就会变得口若悬河，就连她自己也会为她的健谈感到意外。大谈特谈一通之后，她又会来个急刹车，突然恢复原样，神情有点腼腆，就像一只追逐猎物时非常凶猛，现在则十分乖顺的猎犬。

她站在绿意盎然的菜园里，看见迪克横穿前方的小径到他的工作间去。她没吱声，目送他走远，然后继续朝前走，从一行行的蔬菜旁走过（这些蔬菜将会被做成沙拉），来到了一个小动物园——这儿有鸽子、兔子，还有一只鹦鹉，见了她便乱叫，一点礼貌也没有。她走下台阶，来到一块岩礁上。这儿有一堵低矮、弯曲的墙，从此处可以俯视七百英尺下的地中海。

她所在的位置是古老的山村——塔姆斯。她家的别墅及庭院是由紧靠悬崖边的一排农舍改建成的——五间小屋子打通做了住房，另四间屋子拆掉建成了园子。外面的围墙没有动，所以从下面的公路远看是看不见这座别墅的——它隐没在了一片灰紫色的山村中。

她虽然有一双不知疲倦的手，但此时无所事事，只顾观看脚下的地中海。过了一会儿，迪克拿着一架望远镜走出他那单间的工作间，向东眺望戛纳，很快就看到了她，于是返回去取来了一个喇叭筒（他有许多这样的机械小玩意儿），冲她喊道：“尼科尔，我忘了告诉你，出于使徒的礼貌我最后还是邀请了艾布拉姆斯夫人，就是那个一头白发的女人。”

“我真怀疑这值得不值得。反正不是件好事。”

她觉得自己这么小的声音说话对方也能听见，似乎贬低了他喇叭筒的价值，于是便提高嗓门喊道：“你能听见我说话吗？”

“能听见。”他说完放下了喇叭筒，但随后又倔强地举了起来，“我还想再请几个人。把那两个年轻人也请上，怎么样？”

“好呀。”她平静地表示同意。

“我意在举办一个乱成一锅粥的聚会，让来的人争风吃醋、相互攻击，要人们回家时心灵破碎，女的在盥洗室昏倒在地。你等着看好戏吧！”

说完，他回自己的工作间了。尼科尔看得出他非常亢奋（这是他的一种极为典型的心态），巴不得让所有的人都跟他一样癫狂。亢奋之后，随之而至的是忧郁——虽然他从不把忧郁表现在脸上，但尼科尔猜得到他一定会有这种情绪。对某种事物的兴致一旦达到异常强烈的程度，就会使事物本身的价值不成比例，会对周围的人产生非同寻常的影响力。除了少数几个心硬如铁、遇事疑神疑鬼的人之外，其他人无不受到他的影响，会想也不想、昏头昏脑地喜欢上他。当他意识到众人喜欢他简直就是浪费感情时，不由得会反思再三。有时回头看，看到他引发的狂热所造成的后果，他不禁感到后怕，就好像一位将军为满足自己的嗜血欲望而下令进行大屠杀之后，看见那血淋淋的场面时感到恐慌一样。

不过，短暂地进入迪克·戴弗的小圈子倒是挺不错的体验。人们会认为他的心里有他们的位置，觉得他独具慧眼，看得到他们虽然随波逐流多年，他们的命运却仍具有独特之处。他对人体贴入微、彬彬有礼，很快就能赢得人们的好感。他所表现出来的这种关怀和风度没有丝毫的犹豫和做作，直到最后才会知道将产生什么样的结果。为避免首次盛开的友谊之花凋落，他会毫不顾忌地打开一扇门，把人们迎入一个诙谐幽默的世界。只要人们沉迷于这个世界，他就会想方设法叫他们感到快乐。可是，要是有人对这个色彩斑斓的世界产生怀疑，哪怕是一丁点的怀疑，他也会突然从他们眼前消失，而他的言行不会给人们留下什么值得咀嚼的回忆。

那天晚上八点半，他出门迎候他的第一批客人，将外套拿在手里，犹如斗牛士拎着他的披风，显得风度翩翩、彬彬有礼。向罗斯玛丽及其母亲致以敬意之后，他便耐心地等待她们母女先说话，仿佛是想让她们在新环境里产生自信——这是他独特的待人接物的方式。

还是谈一谈罗斯玛丽的感受吧。她和母亲沿着山路来到塔姆斯，一路呼吸清新的空气，高兴地欣赏着周围的一景一物。正如出类拔萃的精英由于举止不当，其个人品质就会显得平庸一样，黛安娜别墅苦心经营出来的完美形象因为一些小小的失误而立刻变了样（如女仆不合时宜地出现在后面，酒瓶的软木塞死活拔不出来）。随着第一批客人的光临，夜晚的气氛热闹了起来，白日宁静家庭生活的气氛悄然引退，而戴弗家的孩子和他们的家庭教师仍在露台用餐就是一个标志。

“好漂亮的花园呀！”斯皮尔斯夫人赞叹道。

“这是尼科尔的心肝宝贝，”迪克说，“她无时无刻不在操心它，老是担心那些花会染上什么病症。我倒时时担心她自己会染上白粉病、果斑病或晚疫病什么的而病倒呢。”随后，他用食指朝罗斯玛丽指了指，话锋一转，用一种似乎是想掩盖父辈关怀的语气说：“不许推辞，我一定要送给你一顶沙滩上戴的帽子！”

他带着客人从花园里来到露台上，斟了杯鸡尾酒。这时，厄尔·布雷迪来了，见罗斯玛丽也在这儿，颇感意外。他的举止要比他在电影厂的时候礼貌一些，像是来到大门口才换上的一种表情。罗斯玛丽当即将他同迪克·戴弗做了比较，心里的天平强烈地偏向后者。相形之下，她觉得厄尔·布雷迪有些粗俗，有些缺乏教养，然而却对他的身体产生了一种触电般的感觉。

在户外吃饭的孩子们见到厄尔·布雷迪，站起了身，而他用老熟人的语气对孩子们说：“嗨，拉尼尔，唱支歌怎么样？你愿意和托普西为我唱支歌吗？”

“唱什么歌呢？”小男孩答应了，说话有点南腔北调，一听就知道是在法国长大的美国孩子。

“唱《我的朋友皮埃罗》。”

兄妹俩落落大方地并肩站着唱了起来，歌声甜美而尖锐，飞扬在傍晚的空气中。

皎洁的月光下，

我的朋友皮埃罗呀，

把你的笔借给我用一下，

借你的笔写写字嘛，

我的蜡烛熄灭啦，

再没有亮光啦，

看在上帝的分上，

快开门呀！[23]

歌声停了，孩子们的脸被夕阳映得红彤彤的，笑吟吟地站在那儿，为他们的成功感到高兴。此时此刻，罗斯玛丽觉得黛安娜别墅简直就是世界的中心，在这样的一个大舞台上一定会发生令人难忘的事情。大门在丁零零的门铃声中打开了，其余的客人也到了，这叫她的兴致更高了。

可是看见米基思科夫妇、艾布拉姆斯夫人、邓弗里先生和坎皮恩先生来到了露台上，她顿时扫了兴头，不由飞快瞥了一眼迪克，似乎在询问为什么要请这么多三教九流的客人。迪克神情依旧，看不出任何变化。他神采飞扬地接待客人，态度彬彬有礼，对他的具有无限未知可能性的新客人怀有一种尊重。她对迪克的眼光坚信不疑，当下就觉得邀请米基思科夫妇来是应该的，仿佛她一直在期待着同他们相聚于此似的。

这几个人刚来，阿贝·诺思和妻子紧接着也来了。只听米基思科对阿贝·诺思说：“我在巴黎见过你，实际上见过你两次呢。”

“不错，我记得。”阿贝说。

“那是在什么地方呢？”米基思科不愿听他打哈哈，便追问了一句。

“哦，大概是……”阿贝不想再敷衍下去，干脆地说，“一时想不起来了。”

二人的谈话戛然而止。罗斯玛丽觉得应该有人出来说几句圆场的话。可是迪克不愿拆散刚到的客人三三两两组成的谈话圈子，甚至不愿打消米基思科夫人那种扬扬自得的气焰。他没有解决这个社交问题，因为他知道这个问题当前无关紧要，反正最终也会自动解决的。他正在养精蓄锐，等待一个具有非常意义的时刻到来，那时候客人们就会意识到什么叫欢乐了。

这时，罗斯玛丽站在汤米·巴尔班的身旁。后者心中郁结着强烈的愤世嫉俗的情绪，好像心里受到了刺激一样。罗斯玛丽听说他次日上午要离开此处，便问道：“是要回家去吗？”

“回家？我没有家。我要去打仗。”

“打什么仗？”

“打什么仗？随便什么仗都可以。近来没看过报，但我觉得一定会爆发战争，总是有仗可打的。”

“对于参战的目的难道你不在乎吗？”

“根本不在乎，只要待遇好就行。感到无聊的时候，我就来戴弗他们家，因为一到这里，过不了几个星期我就想去参战。”

罗斯玛丽感到愕然，试探性地问：“你喜欢他们吧？”

“当然喜欢……尤其是她……可是见了他们，我就想去打仗。”

罗斯玛丽想了想，仍一头雾水。戴弗夫妇让她想永远待在他们身旁。

“你是半个美国人嘛。”她说道，似乎这句话就足以解决问题了。

“我也是半个法国人，还在英国上过学，十八岁参军，穿过八个国家的军服。但愿不要给你留下一种印象，觉得这么一来我就不喜欢戴弗夫妇了。我照样喜欢他们，尤其喜欢尼科尔。”

“又有谁不喜欢他们呢？”她淡淡地说。

她觉得自己同他是两股道上跑的车。他话中有话，听上去叫她反感。由于他话语苦涩，含有亵渎的意味，竟使得她对戴弗夫妇的崇拜也大为减弱。她很高兴吃饭时他的座位没有和她挨着。大家一起向花园里的餐桌走去时，她仍然在琢磨他所说的“尤其是尼科尔”这句话。

在小径上，有一刻她走在迪克·戴弗的身边，觉得他沉着、机智，显得坚定自信、无所不知，让周围所有的人都黯然失色。回想起来，在这一年当中（多么漫长的一年啊），她钱囊充盈，有一定的名气，同社会名流你来我往（这些名流其实只不过是些喜欢摆谱的人，交际圈子里都是蜗居在巴黎膳宿公寓的医生的遗孀及其女儿之类的人）。她具有浪漫情怀，可是她的职业生涯却没有提供许多令人满意的机会使她的这种情怀得以释放。母亲对她的事业寄予厚望，绝不会允许她感情用事，受虚假爱情的欺骗，这有损于她的事业。其实，罗斯玛丽是个超脱的人，虽在电影界崭露头角，却不沉迷其中，此时看见母亲脸上出现了对迪克·戴弗感到满意的神色，便认定迪克·戴弗是她的“真命天子”。这就是说，母亲同意她向纵深处发展了。

“我一直在观察你呢。”这时只听迪克·戴弗说道。罗斯玛丽明白他的意思，“我们越来越喜欢你了。”

“我第一次见到你的时候就爱上你了。”她静静地说。

他装作没有听见，只当是一句纯粹场面上的恭维话。

“有时跟新朋友在一起，”他斟词酌句地说，仿佛这一点很重要似的，“比跟老朋友在一起更叫人感到心情舒畅。”

罗斯玛丽丈二和尚摸不着头脑，不知道他葫芦里卖的什么药。这时她发现自己已经走到餐桌跟前，茫茫暮色里亮起灯光，将餐桌照得一片通明。她瞅见迪克右手挽起她母亲的胳膊入座，心头不由涌起一阵喜悦，而她本人则坐在了路易斯·坎皮恩和布雷迪之间。

她激情澎湃地转向布雷迪，想要对他说说心里话，可是她一提起迪克来，对方的双眼就射出冰冷冷的光，这使她明白他拒绝扮演父亲般的角色。反过来，当他试图独占她的感情时，她的拒绝也同样坚决。因而他们只是说些本行业的话，或者是对方讲，她只是听。出于礼貌，她一直盯着布雷迪的脸，而一颗心却飞往了别处——她觉得对方也能感受到这一点。布雷迪的话她听了个大意，其余的意思则是靠猜度，这就像一个人听敲钟，是钟声响了一半才听的，至于前边究竟敲了几下，只有靠回荡在脑海里的钟声的节奏瞎猜了。

第七章

在说话的间隙，罗斯玛丽看看餐桌的四周，只见尼科尔坐在汤米·巴尔班和阿贝·诺思之间，一头浓密的秀发在烛光下如同涌动的泡沫。尼科尔说话不多，声音圆润、清脆，强烈地吸引着她。

“可怜的人呀，”尼科尔高声说道，“你为什么想把那位侍者锯成两半呢？”

“自然是想看看侍者肚子里装有什么东西呗。难道你就不想知道吗？”

“装的是菜单呗，”尼科尔咯咯一笑说，“还有几块破瓷片、一点儿小费和几截铅笔头。”

“对极了！不过，还得用科学的方法加以证明才行。当然，可以用演奏用的乐锯来证明，同时还能够把乌七八糟的东西全清理掉。”

“你演奏难道打算用那样的乐锯？”汤米问。

“当时还没等我们用，就听见了尖叫声，一时把我们吓了一跳，还以为那家伙把碟子什么的打碎了呢。”

“这一切听起来多么荒唐，”尼科尔说，“一个音乐家竟然要用乐锯锯人……”

他们在餐桌旁坐了半个小时，便出现了一种可以感觉得到的变化——他们一个接一个摒弃了某些东西，或思虑的事，或焦躁，或猜疑之心，全都展现出自己最光彩的一面，一心想成为戴弗家体面的嘉宾。人人都尽力捧场，因为如果表现得不够友好或者无精打采，似乎就会拂逆戴弗夫妇的一片诚意。罗斯玛丽看在眼里，心里对众人产生了好感（但米基思科除外）。米基思科大放厥词，成了这次聚会的异类。他如此作为并非出于恶意，而是刚来时兴致就高，此时只不过是想借着酒劲保持原有的兴致罢了。他仰靠在厄尔·布雷迪和艾布拉姆斯夫人之间的椅子上，对后者不置一词，却冲着前者发表了一通有关电影的尖刻的言论，还盯着坐在斜对面的迪克·戴弗，脸上显出极具嘲讽意味的神情，这种神情每每在试图与迪克说话时才会收敛。

“你是范布伦·登比的朋友，对不对？”他问迪克·戴弗。

“这个人我恐怕不认识。”

“我还以为你俩是朋友呢。”他恼羞成怒地回了一句。

他见有关登比先生的话题无法持续下去，便话锋一转，扯到了一些别的同样不着边际的事情上，而迪克始终都在彬彬有礼地倾听，不置可否，这叫米基思科倍感尴尬。一阵子冷场之后，被他中途打断了的谈话又继续了下去——众人将他抛在一旁，交谈甚欢。他想插话却插不进去，尴尬得就像和一只空手套在握手，对方已把手从手套里悄悄抽了出去。最后，他无可奈何地假装和孩子们说话，其实心灰意冷，只顾喝闷酒了。

罗斯玛丽看看这个，再看看那个，目光不停地观察着餐桌旁的人们，真心希望大家开心快乐，仿佛那些人是她未来要收养的孩子一般。餐桌上有一碗用凯歌香槟[24]烹饪的香石竹，香味扑鼻，折射出一道柔和的光，而那光投射在艾布拉姆斯夫人的脸上，使那张脸显得生动活泼、慈祥宽容，似少女般天真无邪。艾布拉姆斯夫人身边坐着罗亚尔·邓弗里先生，面容清秀似女孩子一般，在这夜晚欢乐的时刻并不过分使人感到吃惊。再过去便是维奥莉特·米基思科了，浑身的美都表现在了脸上，所以也就不再想招摇过市，凸显她那眼看就要冉冉升起的文坛新星之妻的地位了。

随后是迪克——他细心观察着场上的形势，显得从容不迫，完全沉浸在自己的聚会之中。

再下来就是她的母亲了——母亲永远都是那般完美。

再过去则是巴尔班——巴尔班正在跟她母亲交谈，他口齿伶俐、温文尔雅，又一次赢得了罗斯玛丽对他的好感。然后是尼科尔——罗斯玛丽突然对她有了新的认识，觉得她是自己认识的人里面最漂亮的一个。尼科尔美若天仙，面孔似北欧的圣母，在尘埃飞扬的烛光中熠熠闪光，而松树上灯笼投下的深红色光芒给她的脸蒙上了一层红晕。她是那样的文静！

就在这时，阿贝·诺思和罗斯玛丽谈起了他的道德信条，口气坚定地说道：“我当然有自己的道德准则。没有道德准则真不知怎么立足于世！我坚决反对对女巫实施火刑，他们每烧死一个女巫都叫我义愤填膺。”罗斯玛丽听布雷迪说过，他是个音乐家，出道较早，红过一阵，现在已有七年没有作过什么曲子了。

接下来要观察的是坎皮恩——坎皮恩千方百计遮掩住身上的那股明显的女人气，甚至跟旁边的人说话也一脸淡漠，俨然就是一个老妇人。再过去是玛丽·诺思，她喜笑颜开，露出一口白牙，张开的两片芳唇周围形成一个可爱的小圆圈，里面包含着欢乐，让你觉得非得还她一个微笑不可。

最后就剩下布雷迪了——此时的布雷迪已逐渐变得随和了，不再不顾礼貌地反复标榜自己是如何心智健全，不再以别人的弱点来衬托自己的智慧。

罗斯玛丽有一种归家的感觉，就像伯内特夫人[25]的一本缺点很多的书中的那个孩子，离开远方的一个放荡纵欲的邪恶地区，怀揣纯洁的信念，踏上了返回故乡的旅程。但见萤火虫在夜空中飞舞，远处有只狗在悬崖下边突出的礁石上吠叫。餐桌犹如一座活动舞台，朝星空冉冉上升，而坐在餐桌旁的人们有一种身处漆黑一团的宇宙里的感觉，孤零零的，仅靠桌子上的那点食物维持生命，仅靠那点光亮取暖。这时，米基思科夫人哈哈一笑，声音压抑、古怪，让人觉得他们已经脱离了尘世。突然，戴弗夫妇变得热情洋溢、谈笑风生、喜气洋洋的，似乎想弥补在招待方面的不足——其实，他们已经以微妙的方式让客人产生了宾至如归的感觉，以彬彬有礼的态度使客人觉得自己很受尊重，以弥补他们在已被远远抛在脑后的现实世界里未曾得到的东西。有一阵子，他们似乎跟在座的每一个人说话（或单个说，或两口子一块儿说），让大家感受到他们的友谊和深情。这时，一张张脸都朝向他们，就像可怜的孩子们在仰望圣诞树。然而，宴会突然结束了。客人们刚刚从觥筹交错中进入一个比较温馨的感情世界，还没来得及细细品味，甚至还没意识到自己已经步入了这样一个世界，宴会便戛然而止了。

不过，那炎热、散发着芬芳的南方，那柔和的夜晚以及远处地中海隐隐的涛声，产生了一种魔力，令他们陶醉。这魔力融入戴弗夫妇的血液，成为他们身体的一部分。罗斯玛丽看见尼科尔将一只她母亲称赞过的晚间用的黄色提包塞给了她，说道：“我觉得物品应属于喜欢它的人。”说完便把她能找到的所有黄色物品一股脑儿塞进了包里，其中有一支铅笔、一管口红和一本小巧的日记本，“拿着吧，它们是成套的。”

尼科尔说完就离开了。罗斯玛丽注意到迪克转眼也不见了。客人们在花园里随处游逛，有的则向露台慢慢走去。

“你想去洗手间吗？”维奥莉特·米基思科问罗斯玛丽。

罗斯玛丽回答说不想去。

“我想去一趟洗手间。”米基思科夫人说。说完，这个口无遮拦的女人便向房子走去，揣着她的秘密。罗斯玛丽望着她的背影，感到一阵不满。厄尔·布雷迪提议和她一道去海堤上走走，但她想等迪克回来，于是就没有去，而是留下来听米基思科和巴尔班打口水仗。

“你为何老想和苏联人拼个你死我活？”米基思科问，“难道你不觉得苏联是人类历史上最伟大的尝试吗？跟里夫那儿的人[26]作战又为哪般？我觉得，为正义而战才算英雄好汉。”

“你怎么知道哪一方才是正义的？”巴尔班干巴巴地问。

“哼，凡是有脑子的人一般都知道。”

“你是共产主义者吗？”

“我是一个社会主义者，”米基思科说，“我同情苏联。”

“是吗？我是个军人，”巴尔班温和地说道，“我的职业便是杀人。我同里夫那儿的人打仗，因为我是一个欧洲人，而我同苏联人打仗，是因为他们要剥夺我的财产。”

“多么狭隘的见解！”米基思科看看四周，想要找个志同道合者，但没有成功。他不明白巴尔班究竟出了什么毛病，不知该怪对方脑子太简单，还是该怪对方阅历太复杂。米基思科知道什么叫作人生观。随着思想的成熟，面对五花八门的人生观，他学会了甄别和选择。而现在，在他面前的这个“笨蛋”身上看不到有什么人生观，可他自己并没有感到高对方一等。他最后得出结论：巴尔班是旧时代的余孽，这样的人毫无价值可言。他和美国的纨绔子弟打过交道，产生的印象是：这些人反复无常、趋炎附势，明明愚昧无知却沾沾自喜，忸怩作态又蛮横无理，亦步亦趋地学习英国人，却又不考虑英国人为何那般市侩和无礼，只是匆匆忙忙将这样的为人处世方法运用于美国；而在那块国土上，只要稍微有一点知识，略微懂一点礼貌，收益之大则会高于其他国家，登峰造极的表现就是出现在一九○○年左右的所谓的“哈佛态度”。他认为巴尔班就属于这一类人。由于贪杯，他喝晕了头，全然忘记了自己对巴尔班的敬畏，结果不久便尝到了苦头。

罗斯玛丽隐隐为米基思科感到羞愧，在一旁等待着迪克·戴弗回来，脸上十分平静，实际心急火燎。她陪着巴尔班、米基思科和阿贝坐在空了的餐桌旁，抬头望去，目光顺着幽暗的桃金娘和蕨类植物夹道的小径飘向石头露台，在灯火通明的大门前看见了母亲的身影，心里不禁涌起了一股柔情。她正要起身到那里去，只见米基思科夫人急匆匆地从屋里走了过来。

米基思科夫人显得情绪激动，一声不吭地拉过一把椅子坐下，目光呆滞，嘴唇颤抖，看得出有满腹的心事。大家的眼睛都看着她，于是她丈夫就自然地问了一声：“怎么啦，维奥莉特？”

“亲爱的……”她终于出了声，然后又把头转向了罗斯玛丽，“亲爱的……没什么。有件事我实在说不出口。”

“说吧，我们都是你的朋友。”阿贝说。

“哦，我到楼上去，谁知竟看到了那样的情景，亲爱的……”

她神秘地摇摇头，话没说完就把后边的话咽了回去，因为汤米起身用一种礼貌但严厉的语气对她说：“不管那儿发生了什么事情，咱们都不便妄加议论！”

第八章

维奥莉特用力地、大声地吸了口气，脸上换了种表情。

迪克总算来了，他一来就凭着感觉将巴尔班和米基思科两口子分开了，然后就显出一副门外汉的样子，向米基思科请教有关文学的问题，令后者立刻产生了一种优越感，而这正是后者所需要的。另外的几个人则帮忙提着灯往上走（黑暗中走路，有谁不愿意帮忙提灯，既利人又利己？）。罗斯玛丽也提灯在手，一边还要满足罗亚尔·邓弗对好莱坞的好奇心，回答他那没完没了的提问。

罗斯玛丽心中暗想：“等了这么长时间，现在应该有机会跟迪克单独在一起了。我的心思他一定是明白的——他的为人处世和母亲对我的指教是一样的。”

罗斯玛丽猜对了——迪克果然叫上她走了，离开露台上的人群，相伴着出了家门，朝着海堤那儿走。道路崎岖，石阶忽高忽低，有的地方她气喘吁吁地跟着，有的地方她得靠迪克搀扶。

二人一道放眼眺望地中海，但见有一艘游船行驶在远方——那是来自莱兰群岛[27]的最后一班船，正轻盈地驶过海面，犹如七月四日[28]的气球飘在空中，轻轻地划破幽暗的海浪，在黑魆魆的岛屿之间穿行。

“你说过你母亲的教养之方，我心悦诚服。”迪克说道，“我觉得她对你的关怀真是无微不至。像她那样聪慧的母亲在美国极为罕见。”

“我的母亲是完美的。”罗斯玛丽似祷告一般地说。

“我跟她谈起我的一项计划，她说你们母女在法国待多久完全取决于你。”

“应该是取决于你！”罗斯玛丽差点儿叫出声来。

“鉴于这里的社交季节已经结束……”

“这就结束啦？”罗斯玛丽问。

“嗯，是呀，今年夏天的社交季算结束了。尼科尔的姐姐上星期就走了，明天汤米·巴尔班也要走人。阿贝和玛丽·诺思计划下星期一离开。今年夏天也许还可以再玩上几天，但大戏已经谢幕。长痛不如短痛，免得叫人揪心，所以我举办了这场离别晚会。实不相瞒，阿贝·诺思要回美国去，我和尼科尔准备到巴黎为他送行。不知你愿意不愿意和我们一道去？”

“我母亲怎么说？”

“她说这个计划挺好。她自己不想去，是想叫你单独跟我们走。”

“我长大以后还没有回过巴黎呢，”罗斯玛丽说，“我很乐意和你们一起旧地重游。”

“那真是太好了。”迪克说道（罗斯玛丽突然觉得他的语气有点生硬——难道这是错觉吗？），“你一出现在沙滩上，我们就为你感到很兴奋，而且觉得你充满了活力，我们坚信这一定跟你的职业有关系。尼科尔对此更是深信不疑。不管遇到任何人、任何团体，这样的活力永远都不会耗尽。”

她的直觉告诉她，他正慢慢地把话题从她这里向尼科尔转移，她控制住自己，用同样生硬的语气说：

“我也是想跟大家认识一下，尤其想认识你。咱们初次见面时我就爱上了你，这话我曾告诉过你。”

罗斯玛丽这样打开天窗说亮话无可非议。不过，海阔天空的景色已经让迪克的头脑冷静了下来，刚才带她来这里是出于一时的冲动，而现在这种冲动已烟消云散。面对罗斯玛丽露骨的表白，他不知所措，就像是在演出未经排练的戏剧，一时找不到话来说。

现在想让罗斯玛丽随他返回房子那儿，已经不是件容易的事了。他心里并不愿意失去她，于是便用诙谐幽默的语言跟她谈笑起来。而罗斯玛丽只觉得轻风拂面。

“你不知道自己想要的是什么。不妨回去问问你母亲再说。”

罗斯玛丽像被击中了。她用手摸了摸他，觉得他的黑色外套十分光滑，就像牧师做弥撒时穿的十字褡，恨不得跪下来。就是在这种状态下，她脱口说道：“我觉得，除了我母亲，你是我见过的最棒的人了。”

“想不到你还有一双慧眼哟。”

迪克哈哈笑着，把罗斯玛丽带到了露台那儿，然后将她交给了尼科尔……

很快到了分手的时候。戴弗夫妇匆匆跟大家告别。汤米·巴尔班要带着他的行李坐戴弗夫妇的那辆大型伊索塔轿车[29]走（他在旅馆过夜，以便赶次日的早班火车），同车的还有艾布拉姆斯夫人、米基思科夫妇和坎皮恩。厄尔·布雷迪乘自己的车回蒙特卡洛，顺路带上罗斯玛丽和她母亲，罗亚尔·邓弗里也搭他的车走，因为戴弗夫妇的那辆车太挤了。花园里的那几盏灯笼仍挂在那里，灯光照在他们吃饭用过的那张餐桌上；戴弗夫妇肩并肩站在门口送客——尼科尔笑容满面，典雅的风姿令夜色生辉，而迪克则在跟客人们一一惜别。罗斯玛丽觉得大家一哄而散，只剩下了他们冷冷清清待在家中，未免太叫人伤感。这时，她脑海中又出现了那个疑团：米基思科夫人到底在洗手间看到了什么？

第九章

夜晚静悄悄、黑沉沉的，整个天空就像装在一个篮子里，而那篮子挂在一颗孤零零、昏昏暗暗的星星上。空气闷闷的，就连前边汽车的喇叭声也闷声闷气的。布雷迪的司机把车开得很慢，只见另一辆车的尾灯每到转弯的地方就一闪一闪的，最后便彻底看不见了。但过了十分钟，那辆车又出现了——它停在了路边。布雷迪的司机在后面放慢车速，然而那辆车的车轮又立刻开始慢慢滚动起来，于是他一踩油门超了过去。就在超过去的那一瞬间，他们听见那辆静悄悄的汽车里传来了模糊不清的说话声，还看见戴弗家的司机在咧嘴笑。汽车继续行驶，车速很快，海滨大道上一会儿漆黑无比，一会儿又夜色如水。最后，汽车驶入起伏向下的山路，向着壮观的高斯旅馆奔去。

回到旅馆，罗斯玛丽迷迷糊糊睡了三个小时，醒来后躺在床上，在月光下遐思不已。撩人的夜色笼罩着她，使得她心猿意马，联想到了跟意中人接吻，但那吻轻飘飘，跟电影里的吻别无两样。她辗转反侧，有生以来第一次出现了失眠的征兆。她试着按母亲的人生观去思考爱情问题。在这方面，她常常显得少年老成，会将自己不经意听到的话语回忆起来。

罗斯玛丽从小接受的教育就是事业为先。斯皮尔斯夫人的两位亡夫给她留下的钱很少，而她把这些钱全都用在了女儿的教育上。女儿长到十六岁时，出落得像含苞待放的鲜花，一头秀发美得惊人，于是这位母亲便带着她赶到艾克斯莱班[30]，也不通报一声就将她送进了一个正在那儿疗养的美国电影制片人的套房。后来，这位电影制片人去了纽约，母女俩也跟着去了。这样，罗斯玛丽便通过了入门考试。有了接踵而来的成功和相对稳定的前途，斯皮尔斯夫人觉得可以用旁敲侧击的方式，跟女儿开诚布公地谈一谈今晚的事情了，于是便说道：“你长大成人是为了事业，并非特意为了嫁人。现在，你遇到了第一个意中人，而且还是个挺不错的意中人，那你就大胆尝试吧，全把这当作人生体验，不要在乎自己感情是否会受挫抑或是会伤害到他。不管发生什么样的事情都不会毁掉你，因为在经济上你是个顶天立地的男孩，而非小鸟依人的女孩。”

罗斯玛丽向来懒得动脑子，只依赖母亲那永不枯竭的智慧，因而母亲的一席话就像剪断脐带让她脱离母体一样，叫她难以安眠。天快要亮了，一线微光溜进高大的落地长窗，她从床上爬起来，赤裸着双脚走到外面的露台上，觉得脚心暖暖的。空气中回荡着种种声音，也不知都是些什么声音。网球场那边的树上，一只坏脾气的鸟得意扬扬地叫个不停，一声又一声，声音单调。旅馆后边环形车道响起一阵脚步声，声音的主人一会儿走到土路上，一会儿走上石子小径，再登上水泥台阶，然后再沿原路往回走。从黑魆魆的海面望过去，远处朦朦胧胧可以看见一座高山，那儿住着戴弗夫妇。罗斯玛丽对他们顿生思念之情，仿佛听到他们在轻轻地哼唱一支歌，歌声缥缈如烟，似乎是一支从久远的年代和遥远的地方飘来的圣歌。此时，恐怕他们的孩子仍在熟睡，他们家的大门紧紧关闭，仍像在夜里一样。

她回到房间里，穿上轻便的晨袍和便鞋，又来到外面，沿着长长的露台向大门口走去，脚步迈得很快，因为她发现露台旁其他客房里的人仍在梦乡中。她看见有个人坐在正门前宽宽的白色台阶上，不由停住了脚步——她认出那人是路易斯·坎皮恩，正在暗暗啜泣。

路易斯·坎皮恩尽管没有出声，但哭得很伤心，身子微微颤抖，宛若一个悲恸欲绝的女子。这叫她想起了自己去年演过的一幕场景，于是情不自禁地走过去，用手拍了拍坎皮恩的肩膀。对方惊得叫了一声，随后认出了她。

“怎么了？”她的目光平静、友好，而不是那种喜欢刺探别人隐私的睨视，“我能帮你吗？”

“谁都帮不了我，这我很清楚。要怪只能怪我自己。每次都是一样的。”

“怎么回事？能告诉我吗？”

他看着她想了想，然后断然说道：“不行。等你再长大一些，就会明白一旦坠入情网，该会经受怎样的煎熬。简直太痛苦了！最好保持冷淡，别长大，别恋爱！以前我也有过爱情经历，但从没有像这次一样如此痛苦。正当一切进展顺利的时候，不幸就突然发生了。”

在渐渐亮起来的晨光中，他的脸相当难看，令罗斯玛丽突生厌恶。她的表情没有任何变化，脸上的肌肉动也没动，但坎皮恩却敏锐地感觉到了，于是急忙转换了话题，说道：“阿贝·诺思也住在这里。”

“不会吧？他住在戴弗夫妇家里呀！”

“不错，但他现在在此处。你真不知道出什么事了吗？”

这时，二楼一个房间的百叶窗突然打开，一个人用英语吼道（显然是冲着他们来的）：“你们别说了，好不好！”

罗斯玛丽和路易·坎皮恩识趣地走下台阶，来到通向沙滩的那条路，在路边的一条长凳上坐下。

“你真的什么都不知道吗？亲爱的，这事非同小可……”坎皮恩打开了话匣子，索性一吐为快，“事情发生得太突然了，真是罕见！每次见到性格暴烈的人我都躲着走，有时他们会把我打翻在地，在床上要躺好几天。”

他说话时看着她，露出有点得意的眼神。而她如堕五里雾中，不知他在说什么。

“亲爱的，”他把一只手搭在她的大腿上继续说道，同时将身子朝前一靠，仿佛他的手搭在那儿并非要轻薄她——他对自己很有把握，“他们要举行决斗！”

“什么？”

“他们要举行决斗，只是还不知道用什么武器。”

“谁要决斗呀？”

“容我从头细细道来。”他长长叹了口气，然后才讲述了起来，就好像她不该多问，可他又不能不讲，“你坐的是另一辆车，当然不知道。算你走运，而我起码要少活两年。当时，事情发生得太突然了。”

“什么事？”她问。

“我都不知道导火线是什么。最初，是她先开的口……”

“她是谁呀？”

“维奥莉特·米基思科呗。”说到这里，他压低了声音，仿佛有人藏在凳子下面偷听似的，“这里最好不要提戴弗夫妇的名字，因为他威胁说，谁也不准提他们。”

“他是谁呀？”

“汤米·巴尔班呗。以后你可别对人说我跟你提到过戴弗夫妇。我们弄不明白维奥莉特到底要说什么，因为汤米·巴尔班不停地打岔。后来，维奥莉特的丈夫介入，结果就有了这场决斗，亲爱的。决斗定于今天早晨五点钟，也就是一小时后。”他突然想起自己的伤心事，不由发出了一声叹息，“真希望参加决斗的是我。反正我也没什么活头了，还不如死在决斗场上好。”他说不下去了，由于过分悲哀，身子抖得厉害。

楼上的那扇铁质百叶窗再次砰地打开，又是那个人用英语喊道：“好啦，别再说啦！”

这时阿贝·诺思从旅馆里走了出来，一副心烦意乱的样子，一眼瞧见了他们（他们的身后是大海以及已经发白的天空）。他刚要开口，罗斯玛丽摇了摇头让他别说话。三个人又朝前走了走，在路边的另一条凳子上坐了下来。罗斯玛丽看得出阿贝有点紧张。

“你这么早起来干什么？”阿贝问她。

“我刚起床。”她笑了起来，但想起楼上那个抗议的声音，便急忙止住了笑声。

“是让夜莺的歌声吵醒了吧？”阿贝若有所指地说，随后把刚才的话又重复了一遍，“八成是让夜莺的歌声吵醒的。这位缝衣娘[31]把发生的事告诉你了吧？”

坎皮恩正色说道：“我说的都是我亲耳听到的。”

随后他离座而起，转身就走了。阿贝挨着罗斯玛丽坐了下来。

“你为什么对他这么凶？”罗斯玛丽说。

“我凶吗？”阿贝颇为惊讶地说，“他一大早就在这里哭哭啼啼，哪能怪我。”

“哦，也许他有伤心事吧。”

“可能是这样。”

“决斗是怎么回事？谁要决斗？我猜想那辆车里发生了什么怪事。是不是真的？”

“这当然不是好消息，但恐怕的确是真的。”

第十章

阿贝开始用局外人的语气讲述昨晚发生的事情。当时，戴弗家的那辆车在半路停了下来，而这场风波就起于厄尔·布雷迪的车超过去的那一时刻。那时，维奥莉特·米基思科在向艾布拉姆斯夫人透露一个她意外发现的有关戴弗夫妇的秘密，她说她到他们家楼上后，结果看见了一幅情景，让她印象很深。汤米·巴尔班是戴弗家的看门狗，自然就出面干涉了。其实，维奥莉特讲的事情让人既兴奋又后怕。这种感觉是众人都有的。朋友们谁不希望戴弗夫妇能和和睦睦的，戴弗夫妇甚至比他们意识到的还要重要！？当然，这种和睦是有代价的。有时候，他们两口子就像芭蕾舞剧中光彩照人的角色，吸足了人的眼球，谁知背后有多少隐情。幕后的故事最应该了解！不管怎么说吧，迪克把一些男人引荐给自己的妻子尼科尔，而汤米就是当中的一个。米基思科夫人一个劲儿说她要讲出真情时，难怪汤米会出面阻挠。当时只听汤米说道：“米基思科夫人，请不要再议论戴弗夫人了。”

“我又没有跟你说话。”维奥莉特顶了他一句。

“我想最好别再说他们的闲话了。”

“他们就这么神圣吗？”

“别去议论他们。说点别的什么吧。”

阿贝说汤米坐在坎皮恩边上的一个位子上，具体情况还是坎皮恩告诉他的。

“嗬，你管得可真宽。”维奥莉特回敬道。

谁都知道深夜乘车是怎么一种情状——聚会过后大家都是一副懒散的样子，有的窃窃私语，有的对什么都不闻不问，或无聊乏味，或昏昏欲睡。所以，当汽车停下来，巴尔班大声吼叫时，大家吓了一跳，不知出了什么事。只听他吆喝道，声音高得就像在命令骑兵冲锋陷阵：“这儿离旅馆只有一英里远，你们可以走回去。你们是想自己下车，还是想让我把你们拖下车？要不然就闭上你的臭嘴，让你的老婆也闭嘴，米基思科！”

“你是个恶棍。”米基思科说，“你以为你肌肉发达我就怕你？可我不怕！不行咱们就决斗见分晓……”

他漏嘴说出的这句话正中汤米的下怀，因为汤米是个法国人[32]。只见汤米欠过身去，拍了一下他的肩膀，就算把这件事敲定了。随后，司机继续把车往前开。你们的车就是在这个时候超了过去。后来，两个女人又开始叽叽喳喳地说话，一直到旅馆都没有停。

汤米打电话给戛纳的一个朋友，让他做副手。米基思科说他不打算请坎皮恩做他的副手，因为坎皮恩对这种事不会太热心，所以他打电话给阿贝，电话里什么也没说，只是让阿贝马上过来。维奥莉特·米基思科垮了下来，艾布拉姆斯夫人把她带到自己的房间，给她服了安眠药，于是她就安安静静地在床上睡着了。阿贝一到旅馆就设法同汤米交涉，但汤米坚持让米基思科道歉，其他一概免谈。而米基思科像茅坑里的石头一样又臭又硬，死都不肯道歉。

等到阿贝把这件事情的来龙去脉讲完之后，罗斯玛丽若有所思地问道：“戴弗夫妇知道有人在为他们决斗吗？”

“不知道……他们永远也不会知道此事与他们有关联。坎皮恩真可恶，不该跟你说起这事，但他还是讲了……我倒是叮咛过司机，说如果他不严把口风，我就用我的旧乐锯把他锯成两半。决斗是两个人之间的生死之战，容不得别人瞎掺和。汤米需要的是一次公平的决斗！”

“但愿不要让戴弗夫妇知道才好。”罗斯玛丽说。

阿贝瞧了瞧他的手表说：“我要上楼去看一下米基思科。你想一道去吗？他觉得自己缺少朋友，没人关心他……我敢说他一夜没合眼。”

罗斯玛丽想象得出：米基思科一定精神紧张、心情绝望，苦苦挣扎着熬了一夜。她对那个人既同情又厌恶，略微犹豫了一下便同意一起去了，随即便带着清晨的那股活力，脚步轻盈地跟在阿贝身旁上楼去了。

米基思科坐在床上，虽然手里还端着一杯香槟酒，但是靠酒精激发出来的那种斗狠的劲儿已荡然无存了，他看上去虚弱不堪，神情痛苦，脸色苍白。显而易见，他彻夜未眠，一直在写东西和喝酒，此时看见阿贝和罗斯玛丽，便一脸茫然地问道：“到时间了吗？”

“没到，还有半小时。”

桌子上摊满了纸。看得出他花了很大的精力在写一封长信。最后几页纸上的字写得很大，很潦草。这时，借着渐渐暗下来的电灯光线，他在信尾签上自己的名字，把信塞进信封，然后交给阿贝说：“请把这封信转交给我妻子。”

“你最好去用凉水冲一下头。”阿贝建议道。

“你觉得冲过会好一些吗？”米基思科迟疑地问，“其实我并不想让大脑太清醒。”

“唉，你现在的脸色太难看了。”

米基思科只好乖乖地走进浴室冲头去了。在浴室里，他大声说道：“我把事情搅得乱成了一锅粥。真不知道维奥莉特怎样才能顺顺当当回美国去。我没有买任何保险，哪里知道会遇到这种事情。”

“别说丧气的话。一个小时后，你一定能平安回来，照常吃你的早餐！”阿贝说。

“我相信会这样的。”米基思科说着走出了浴室，头发湿漉漉的，然后盯着罗斯玛丽看了看，仿佛这才刚看到她一样，他的眼眶突然变湿了。“我的小说还没有写完呢，叫我感到痛心的就是这个。你不喜欢我，”他冲着罗斯玛丽说道，“这我也没办法，谁叫我是个穷酸文人呢。”他含糊、沮丧地感叹一番，无奈地摇着头。“我栽过很多跟头，犯过许多错误，但再怎么说我也算跻身于名人之列了。”

说到这里，他打住了话头，把已经熄灭的纸烟又吸了几口。

“我倒是喜欢你，只是觉得你不该跟人决斗。”罗斯玛丽说。

“不错，原本揍他一顿出出气就得了，可现在开弓没有回头箭了。都怪我一怒之下做了一件本不该做的事情。我这个人是个火爆脾气……”他用眼睛紧盯住阿贝，仿佛在等着阿贝对此提出质疑。随后苦笑一声，将早已熄灭的烟蒂举到嘴边，呼哧呼哧喘着粗气，“麻烦在于决斗是我提出的……当时维奥莉特要是不再唠叨，我是不会提出决斗的。当然，即使现在也不晚——我可以一走了之，或者置之不理，付之一笑。可是，这样一来，维奥莉特恐怕再也不会敬重我了。”

“会敬重你的，而且会更加敬重你。”罗斯玛丽说。

“不会的，你是不了解维奥莉特。她一旦占了上风，就会骑在你脖子上撒尿。我们结婚十二年了，有过一个女儿，七岁时死了，以后的日子有多么糟糕可想而知。我们两个都有过一些私情，都只不过是逢场作戏罢了，可是我们的感情却疏远了。昨天夜里她还骂我是个胆小鬼呢。”

罗斯玛丽心里为他感到难过，但没有吱声。

“事已至此，咱们还是看看怎样才能把危险程度降到最低吧。”阿贝说着，打开了一只皮箱，“这里面是巴尔班决斗用的手枪，我借来让你熟悉一下。他把这些手枪装在旅行箱里一直随身带着。”他拿出一把老式手枪，掂了掂分量。

罗斯玛丽见了心惊肉跳，不由叫出了声。米基思科焦虑不安地看了看箱子里的枪，问道：“到时候是不是叫我们各站一处，用这种四五口径的手枪对射？”

“这还不清楚。”阿贝冷冷地说，“依我看，用长管手枪瞄得更准。”

“距离是多远？”米基思科问。

“这个我问过。如果是你死我活的决斗，双方的距离是八步远；如果是为了了结小小的恩怨，距离是二十步远；如果仅仅是为了荣誉而战，距离是四十步远。我提出把距离定为四十步，他的副手表示同意。”

“很好。”米基思科说。

“普希金的小说中写过一场精彩的决斗，”阿贝回忆说，“决斗双方都站在悬崖边上，一旦中枪就坠崖而死。”

米基思科觉得那样的决斗离他太遥远，太书卷气。他用凝重的目光望着阿贝问道：“现在做什么？”

“你要不要下水游一会儿泳，振作一下精神？”

“不了，不了，我不会游泳。”他叹了口气。“真不明白这是怎么回事，”他无奈地说，“我简直鬼迷心窍，竟然要去决斗！”

这种事他平生第一遭遇上。实际上，他这种人耽于虚幻世界，一旦遇到铁一般的残酷现实，便惊讶得手忙脚乱。

“咱们该走了。”阿贝见他有点气馁，便催促了一声。

“好吧。”米基思科猛地灌了一口白兰地，把酒瓶揣到口袋里，带着几乎是凶狠的神情问，“要是我万一打死了他，他们会把我投进监狱吗？”

“我会帮你越过边界，到意大利去的。”阿贝说。

米基思科扫了一眼罗斯玛丽，随后带着歉意对阿贝说：“走之前，我还想单独同你谈点儿事。”

“你们两个伤着谁我都不希望，”罗斯玛丽临离开时说，“这场决斗愚蠢透顶，真应该想办法阻止才对。”

第十一章

罗斯玛丽下了楼，见坎皮恩待在空荡荡的前厅里。

“我看见你上楼了。”坎皮恩有些兴奋地说，“米基思科还好吧？决斗什么时候开始？”

“不知道。”罗斯玛丽感到有点恼火，觉得他说起决斗，就好像要去看马戏团表演一样，而米基思科则是节目中的悲剧性小丑。

“你跟我一起去吧？”他问道，那口气仿佛已经订好了看表演的座位，“我租了旅馆的汽车。”

“我不想去。”

“为什么不去？看人决斗也许会少活几年，但这样的机会我无论如何都不会错过。咱们可以从远处看嘛。”

“你为何不请邓弗里先生跟你一起去？”

坎皮恩不听则已，一听气得单片眼镜都掉了下来（衣服遮住胸毛，眼镜便没有了藏身之地），他挺直腰杆说道：“今生今世我都不愿再见他。”

“哦，这个嘛，反正我恐怕去不成。母亲会不高兴的。”

罗斯玛丽说完回房间去了。斯皮尔斯夫人睡眼惺忪地动了动身子，高声问道：“你上哪儿去了？”

“我睡不着，出去走了走。你继续睡吧，母亲。”

“你到我的房间来。”罗斯玛丽听见母亲坐起身叫她过去，于是便走进母亲的房间，把刚才发生的事情一五一十讲了一遍。

“为什么你不去看看呢？”斯皮尔斯夫人说，“你不必走近，但事后你可以帮帮忙呀。”

罗斯玛丽不喜欢看决斗的场面，心里一百个不愿意去。斯皮尔斯夫人还没有从睡梦中完全清醒过来，迷迷糊糊回忆起了往事——那时身为医生的丈夫还在，常有人夜间死亡或受伤，家属找上门来求丈夫去医治。这时，只听她对女儿说道：“我想让你单独闯荡世界，多见见世面。为雷尼拍宣传片时，比决斗更残酷的场面你可没少见。”

罗斯玛丽不明白为什么母亲要让她去看决斗，但她服从了母亲那坚定、清晰的声音——正是这个声音在她十二岁的时候把她送进巴黎奥德翁剧院的舞台入口处学舞蹈，出来时，还是这声音迎接她。

罗斯玛丽来到旅馆外边的台阶上，看见阿贝和米基思科乘车离去了，心想这下就不用去了。谁知旅馆的那辆汽车却从转弯处开了过来。路易斯·坎皮恩满脸喜色，大呼小叫地把她拉上车，让她坐在他的身旁，说道：“我躲着不叫他们看见，怕他们不让去。瞧，我还带了电影摄影机呢。”

罗斯玛丽无奈地笑笑，觉得他如此乐于去看别人决斗未免太糟糕了，而且不仅糟糕，简直有些丧失了人性。

“我感到奇怪，为什么米基思科夫人不喜欢戴弗夫妇？”她说，“他们待她可是相当好呀。”

“哦，问题的关键不在于待她好不好，而在于她究竟看到了什么。由于巴尔班的干涉，我们一直不知道到底发生了什么事。”

“原来你不是为这件事伤心？”

“噢，不是，”坎皮恩说着，声音都变了，“我是为回到旅馆后发生的另一件事伤心。不过，现在我不操那份心——彻底撒手不管了。”

说话间，他们的车跟着另一辆车向东行驶，沿着海岸经过瑞昂莱潘[33]，只见那儿有一家新的娱乐场正拔地而起。此时已四点多钟，蓝灰色的天空下，出海的第一批渔船正嘎吱嘎吱地出港驶向蓝绿色的大海。过了瑞昂莱潘之后，他们离开大路，朝偏僻的乡村开去。

“这是去高尔夫球场，”坎皮恩说，“我敢肯定他们是要到那儿决斗。”

他的话果然不错。阿贝的车在前面停了下来。这时，东方出现一抹红黄色，看来又是一个大热天。罗斯玛丽和坎皮恩让司机把旅馆的汽车开进松树林，他们俩藏在林中的阴影里，紧挨着那片高尔夫球场。在被太阳晒得发白的球道上，阿贝和米基思科来回踱着步，后者时不时地抬起头来，活像一只通过嗅气味来观察周围动静的兔子。不一会儿，远处的开球区有人影在晃动，罗斯玛丽和坎皮恩认出那是巴尔班和他的法国助手走了过来——那位助手的腋下夹着手枪盒。

米基思科有些惊惶，溜到阿贝身后，喝了一大口白兰地，随即借着酒劲迎了上去。但阿贝叫住了他，自己走上前去同那个法国人交谈。这时，太阳已跃出了地平线。

坎皮恩抓住罗斯玛丽的胳膊，用一种几乎让人听不见的声音叫道：“我受不了了！这太可怕了，会叫我……”

“你把手松开！”罗斯玛丽呵斥了一句，随后情绪激动地用法语念了一句祈祷词。

决斗双方面对面站定。巴尔班挽起袖子，两只眼睛在阳光下闪着亮光，显得有点急躁，不过他在裤缝上蹭手心时，动作倒还不紧不慢。米基思科喝了白兰地，显得无所畏惧，还噘起嘴吹了一声口哨，晃着大鼻子，完全一副天不怕地不怕的样子。阿贝拿着块手帕走上前去。那个法国助手把脸转向一旁。罗斯玛丽屏住呼吸，对米基思科顿生怜悯之情，对巴尔班却恨得牙根痒痒。

“一，二，三！”阿贝扯着嗓子喊道。

决斗双方同时开了枪。米基思科晃了晃身子，但随即便站住了。两个人都没有打中对方。

“行了，这就够了！”阿贝叫道。

决斗双方走到了一起。众人的目光都转向了巴尔班，看他有什么话说。

“我声明：这样的结果我不满意。”巴尔班说。

“什么？你当然满意了。”阿贝不耐烦地说，“你只是嘴上说不满意罢了。”

“你那位难道不愿意再打一枪？”

“你说的不错，是不愿意，汤米。你要决斗，我的当事人已经奉陪了。”

汤米轻蔑地大笑一声，说道：“这么远的距离真是太离谱了。搞这种闹剧实在叫人不习惯。你的当事人可别忘了这不是在美国。”

“你嘲笑美国是没有用的。”阿贝语气严厉地说了这么一句，但马上就换上了息事宁人的腔调，“该收手时就收手，汤米。”接着，他们交头接耳地说了一会儿话。末了，巴尔班点了点头，冲着那位刚刚跟他交过手的敌人冷冷地欠了欠身。

“不握一下手吗？”被请来照料伤员的法国医生提议说。

“他们彼此早就认识。”阿贝回答道。随后他对米基思科说：“走，咱们走吧。”

他们快步走开时，米基思科欣喜地紧紧抓住阿贝的胳膊。

“等一等！”阿贝说，“应该把汤米的枪还给他。他以后决斗时还要用呢。”

米基思科把手枪递了过去，粗声粗气地说：“让他见鬼去吧！你告诉他——”

“是不是让我告诉他，你还想再打一枪？”

“哼，该打的我已经打过了。”米基思科一边往前走，一边高声说，“我的表现可圈可点，难道不是吗？我可不是胆小鬼。”

“那你是个发酒疯的酒鬼。”阿贝抢白了他一句。

“不，我不是酒鬼。”

“好吧，好吧，就算你不是吧。”

“就算我喝了点酒，那又有什么关系呢？”

米基思科的自信心越来越强，愤怒地望着阿贝，又问了一声：“你说，那又有什么关系呢？”

“如果你硬是不承认，也就没有什么可说的了。”

“战场上每个人都是醉醺醺的，难道你不知道吗？”

“好了，咱们就忘了这事吧。”

然而，这件事并没有彻底结束。后边的树丛里响起一阵急促的脚步声，只见那个医生走了过来。

“对不起，先生们，”他气喘吁吁地说，“你们能不能把酬金付给我？当然，这是应该付给医生的费用。巴尔班先生只有一张一千法郎的大钞，兑不开，另一个人的钱包落在家里了。”[34]

“法国人就是爱打小算盘。”阿贝对米基思科说。然后他问医生：“多少钱？”

“让我来付这笔钱！”米基思科说。

“不用，我带了钱。我们处境都不太妙。”

阿贝把医生的辛苦费付给了他，而米基思科突然转身走进灌木丛里，在那儿呕吐起来。他的脸色比先前更为苍白了，不过同阿贝一起沐浴着玫瑰色的霞光向汽车走去时，却龙骧虎步、神情昂扬。

坎皮恩仰面躺在灌木林中大口喘气——在这次决斗中，唯有他一人被吓破了胆。罗斯玛丽突然爆发出一阵狂笑，用穿着便鞋的脚不停地踢他，一直踢得他醒过神来为止。此时此刻，她觉得别的什么都不重要了，只想着再过几个小时就又可以见到意中人了（在她的心目中，他们仍是她最初在沙滩上结识的“戴弗夫妇”）。

第十二章

罗斯玛丽和诺思夫妇、迪克·戴弗以及两个年轻的法国音乐家，共六个人，一道在沃伊津餐馆等候尼科尔。他们一边等一边观察餐馆里的其他顾客，看他们是否气度雍容。迪克夸了海口，说除了他以外，没有哪个美国人能在举止上做到从容不迫。大家伙正是要找一个典型例子予以反驳。但情形看来不妙——凡是进餐馆的人，不出十分钟，无不抓耳挠腮。

“男人实在不应该把上蜡的胡子刮干净。”阿贝说，“不过，迪克绝对不是唯一举止得体的人……”

“瞧着吧，我就是唯一的。”

“要说唯一，恐怕应该是镇定自若的人中唯一清醒的。”

正说着，只见一个衣着考究的美国男子携两个女伴走了进来。那两个女伴一进门就慌慌张张地冲过去占了一张餐桌。突然，那男子发觉有人在注视他，不由抬起手整了整领带，仿佛领带上鼓了个包一样。另有一群人走进来，还没有落座，其中的一个男子一个劲儿用手拍他那刮得光溜溜的脸颊，还有一个人手里拿着已熄灭的雪茄烟头，机械地忽而举起忽而放下。别的人即便没有这般举动，也会摆弄眼镜或拈胡须，而没有胡须的人则摩挲他们光溜溜的下巴，要不然就抓耳挠腮。

接着，一位大名鼎鼎的将军走了进来。阿贝断言此人在西点军校上过学，西点军校的第一学年不准任何学员打退堂鼓，要求之严令学员们终生难忘。阿贝跟迪克赌五美元，说此人一定举止得体。

只见将军两手自然垂放于身体两侧，耐心地等待座位。接着，他的胳膊突然向后一摆，姿势有点像跳水那样，惊得迪克叫出了声，以为他失去了控制，可是那位将军马上又恢复了原样，让大家松了口气。眼看危机就要过去，侍者把将军的椅子拉出来……

将军却突然抬起手，动作快得如流星赶月，猛地搔了搔他那纹丝不乱的灰白色头发。

“看到了吧？”迪克得意地说，“我就是唯一的。”

罗斯玛丽对此深信不疑。迪克意识到罗斯玛丽是他最忠实的听众，于是他谈笑风生，让他们这个小圈子洋溢着欢乐的气氛。一时间，罗斯玛丽竟将别的餐桌的顾客视若无物。他们虽说来到巴黎已经两天，但实际上他们好像仍觉得像躺在沙滩遮阳伞下那般。前天晚上他们一道参加了贵族军事院校的联欢舞会。罗斯玛丽曾参加过好莱坞上流社交界的晚会，相形之下便觉得军事院校的联欢舞会难以应对。迪克却如鱼得水，不断跟人寒暄（当然，他在结交朋友方面也是有选择的）。戴弗夫妇似乎交际很广，而每次见到朋友都很亲热，好像长时间没见十分想念一样，会显出一副惊讶的神情说：“喂，你们这一向躲到哪里去了？”接着重新组建自己的朋友圈子，对于外人则口气委婉但永久地谢绝入内。罗斯玛丽似乎很快也学会了区别对待——对于那些自己在不得意的时候认识的人，但后来她识破了他们，厌恶他们，将他们弃之不理。

他们的聚会有时美国味儿很浓，有时又没那么美式。迪克使他们恢复自我，任岁月蹉跎，也不知度过了多少个年头。

餐馆里光线暗淡、烟雾缭绕，餐架上的生鲜食品散发出的气味弥漫在空气中。正当大家伙望眼欲穿的时候，尼科尔翩然而至，穿一身天蓝色衣服，犹如一朵云飘了进来。从众人的目光可以看出，大家都在欣赏她的美丽，于是她粲然一笑以示感激。起初，大家温文尔雅，一副正人君子相，后来便有些忘乎所以，尽情打趣和相互嘲笑，最后还畅想未来，列了一大堆规划。他们具体都说了些什么、笑了些什么，过后谁都记不清楚，反正他们笑声不断。男人们把三瓶葡萄酒灌下了肚，三个女人则各有各的风度，堪称美国不同阶层妇女的代表人物——尼科尔是一位白手起家的美国资本家的孙女，也是利普·韦森菲尔德家族[35]一位伯爵的外孙女；玛丽·诺思是一位熟练的裱糊匠的女儿，同时也是泰勒总统[36]的后裔；罗斯玛丽则出身于中产阶级的中等阶层，被她的母亲送进好莱坞，提升到了一个意想不到的高度。这三个女性彼此相似，与许许多多美国其他女性却有着不同。她们与众不同之处在于：她们都喜欢跟男性打交道，周旋于男性世界里，而非游离其外，同时又保持独立的个性。她们不是根据自己的出身，而是凭着运气物色如意郎君——找到如意郎君，就变身为贤妻良母；找不到，则沦为混迹于上流社会的风尘女子。

罗斯玛丽觉得此次午餐气氛融洽，叫人心情愉快，部分原因在于午宴的人数——在座的只有七人，而这个数字是一个精彩午宴的极值。也许还有一个原因：她是这个圈子的新鲜血液，起到了催化剂的作用，使得圈内人彼此之间的龃龉一时消散。散席后，她请一位侍者将她引到了后边的一个昏暗的电话间里（法国餐馆的后边都有这样的电话间），借着橘黄色的灯光查了号码，随即给法美联合电影公司拨通了电话。对方说《父女情深》的拷贝他们肯定是有的，只是目前租了出去，但他们这个星期的晚些时候将会在圣安吉斯大街三百四十一号为她放映这部影片，让她到时候找克劳德先生即可。

电话间是个半隔间，紧邻衣帽间。罗斯玛丽挂上电话，听见五英尺远的一排衣服后面传来了两个人压低的声音。

“这么说，你还是爱我的？”

“当然爱，我对天发誓！”

罗斯玛丽听出女的是尼科尔，于是站在电话间门口犹豫了一下，不知该不该出去。

就在她犹豫不定时，却听到了迪克的声音：“我太想要你了，咱们现在就回旅馆去吧！”尼科尔轻轻地呻吟了一声。罗斯玛丽一时不知道他们在说什么，但从语气却可以听出所以然来。那两人神神秘秘的，这叫她心里一阵激动。

“我想要你。”迪克说。

“我四点钟回旅馆。”尼科尔说。

罗斯玛丽大气都不敢出地站在那儿，直到那两人说话的声音远去。起初，她甚至感到惊愕，因为据她观察那对夫妻并无如胶似漆的感情，相互之间比较淡漠。此时此刻，一股难以名状的激情传遍了她的全身。她不知自己对此是羡慕还是反感，只觉得自己的内心受到了深深的触动。回餐厅的路上，她感到孤零零的。不过，回想起刚才的情景，她心潮起伏——尼科尔那句充满激情的话“当然爱，我对天发誓！”久久回响在她心中。刚才目睹的一幕让她有一种特殊的情绪，尽管跟她本人关系不大，但回味起来，她内心感到那是合情合理、天经地义的，因而她绝无一丝一毫出演爱情片时所产生的那种厌恶感。

虽然这件事与她无关，可现在她却深陷其中。同尼科尔一起去购物时，她仍在思索迪克和尼科尔的约会，甚至比尼科尔本人更上心。她开始用新的眼光看待尼科尔，重新评估尼科尔的魅力，深深感到尼科尔是她所见过的最有魅力的女性——尼科尔端庄、虔诚、忠实，身上有一种含而不露的东西。她用母亲那种中产阶级的观点细细想来，尼科尔的这种素质也反映在了她对金钱的态度上。罗斯玛丽的钱是靠她自己努力奋斗挣来的——她之所以能来欧洲旅游，是因为她为了拍片子能够在一月份的大冷天一天往水里跳六次（她的体温一大清早便从99度上升到了103度[37]，后来还是母亲出面拦住了她）。

在尼科尔的指点下，罗斯玛丽用自己的钱买了两件衣服、两顶帽子和四双鞋子。尼科尔则按两页纸长的购物清单买东西，另外还买了些陈列在橱窗里的商品。她喜欢什么就买什么，而所购物品并非全都自己用，有些是送给一个朋友的。她买了彩色珠子、沙滩上用的折叠软垫、人造花、蜂蜜、客人用的床、皮包、围巾、鹦鹉、玩具房间中的小摆设以及三码长的对虾色新布料。她还买了十几件泳装、一条橡胶鳄鱼、一副黄金和象牙制成的旅行象棋、几块要送给阿贝的大号亚麻手帕和两件麂皮夹克（一件是翠鸟蓝色，一件是大红色，均购于爱马仕商店[38]）。她的购物观完全不同于上流社会的风尘女子——她们只买内衣和珠宝，说到底是购买职业装备或者说买保险品，而她在购物时则随心所欲。为了她，许许多多的人奉献出了聪明才智和辛勤的劳动。为了她，火车从芝加哥出发，穿过广袤的大地，抵达加利福尼亚；橡胶厂浓烟滚滚，各个工厂的传送带不停地运转；男工在缸里搅拌牙膏，从铜制的桶里汲取漱口剂；女工在八月里手脚麻利地将番茄酱装入罐头盒中，或在圣诞夜前夕的杂货店里忙得不可开交；印第安混血儿在巴西的咖啡种植园里辛勤劳作，一辆辆新型拖拉机在田间耕作（这些拖拉机不再是某些发明家独享的专利）。为尼科尔做贡献的人数量庞大，以上所述仅仅是其中的一部分。这是一个完整的体系，每个环节都干得热火朝天、轰轰烈烈，最后就有了尼科尔潇洒购物的场面——此时的尼科尔情绪亢奋，犹如一个面对熊熊燃烧的大火绝不退却的消防队员，脸上焕发出红光。她的人生准则非常简单，其中也隐含了她不祥的命运，只不过被她诠释得异常确切，显得典雅大方，势必会被后起之秀罗斯玛丽亦步亦趋地加以仿效。

快到四点钟的时候，只见尼科尔立在一家商店里，肩头站着一只鹦鹉，平时并不多话的她突然说出了一长串话：“那天你拍电影，要是不跳水就好了……对这种事情，我有时感到很纠结。第一次世界大战前我们家住在柏林，我当时十三岁，家母尚在人世。我姐姐要去参加一个宫廷舞会，请帖上列着三位王子的名字（这些都是皇帝的侍从一手安排的）。谁知就在动身前半小时，她突然感到下腹疼痛，发起了高烧。医生说她得了急性阑尾炎，需要做手术。但家母有她的打算，于是姐姐就在晚礼服下缚了一只冰袋去参加舞会，一直跳到两点，第二天上午七点才接受了手术。”

看来，自我约束不无好处；所有体面人物对自身都是很严格的。转眼到了四点钟，罗斯玛丽老想着此刻迪克在旅馆里等着尼科尔，于是盼着尼科尔赶快去，免得让他久等。她心里急得不得了，嘀咕着：“你为什么还不去呀？”突然，她冒出了这样一个念头：“你要是不愿去，就让我去好啦！”而尼科尔却不疾不徐，又进了另一家商店，为她俩买了紧身衣，还买了一件送给玛丽·诺思。直到这时，她才好像想起了什么似的，于是像是丢了魂般招手叫了辆出租车。

“再见，”她对罗斯玛丽说道，“今天很开心，你说是不是？”

“简直开心极了。”罗斯玛丽答道。说出这句话比她想象的要困难，当尼科尔乘车离去时，她整个身心都在表示抗议。

第十三章

迪克拐了个弯，踩着挡泥板继续顺着战壕朝前走，来到一架潜望镜跟前停下来，用它瞭望了一会儿，然后登上台阶，从胸墙上方放眼望去。前方灰暗的天空下是博蒙特哈默尔[39]，左边是带有悲剧色彩的蒂耶普瓦勒高地。他举起自己随身带来的野外双筒望远镜观望着前面的景象，觉得嗓子眼像被悲伤堵住了一样。

顺着战壕朝前走，他看见伙伴们在下一个转弯处等他，不由得心潮澎湃，想把心中的感受告诉他们，让他们了解那段历史，可是又觉得阿贝·诺思才是打过仗的人，而他却没有。

“那年夏天，这片土地每英尺就有二十个人阵亡。”他对罗斯玛丽说。后者听了，放眼看了看那光秃秃、没有多少绿色的平原，只能看见一些低矮的仅仅有六年树龄的小树。这天下午，即使迪克再补缀几句，说眼下他们正遭受炮击，她也会相信的。她对他的爱最终发展到这么一步，现在她已尝到了痛苦的滋味，开始感到绝望了。她茫然不知所措，想跟母亲讲一讲目前的状况。

“战后仍有许许多多的人死去，咱们不久也会长眠于地下的。”阿贝用宽慰的口气说道。

罗斯玛丽热切地等着迪克的下文。

“看见那条小河了吧？咱们两分钟就可以走到它跟前，而英国人抵达那里却花了一个月的时间。一个帝国前赴后继，缓慢地向前推进，而另一个帝国缓慢朝后撤退，一天撤退几英寸，战场上真是尸横遍野、血流成河。这一代欧洲人再也不愿打仗了。”迪克说道。

“还说这一代欧洲人呢！他们刚刚才平息了土耳其的战事，在摩洛哥又燃起了战火……”阿贝说。

“那是两码子事。在西线是不可能再打了，起码很长时间内都不会再有战争。年青一代就是想打，也打不起来了。若说第一次马恩河战役[40]那样的仗，他们还是可以打的，但绝对不是此处发生的这种。打这样的仗需要有虔诚的宗教信仰、深厚的经济基础和物资保障，还要有各阶层之间密切的合作。俄国人和意大利人在这些方面是成不了气候的。打这样的仗，你必须全身心投入，回顾那一长串记都记不全的历史。其中，你必须记住圣诞节，记住印有王储及其未婚妻肖像的明信片，记住瓦朗斯[41]的小咖啡馆、菩提树大街[42]的啤酒花园[43]以及市政厅的婚礼，记住自己曾去德比[44]看过赛马，记住你祖父的大胡子。”

“这样的战役是格兰特将军[45]一八六五年首创于彼得斯堡[46]。”

“才不是呢！他只是首创了大屠杀而已。若论首创者，应该是刘易斯·卡罗尔[47]、儒勒·凡尔纳[48]以及那个写《温蒂妮》的作者[49]，是喜欢打滚木球的乡村教堂执事、马赛的教母以及在符腾堡[50]和威斯特伐利亚[51]的小胡同里遭诱奸的少女。啊，这是一场爱之战，中产阶级百年的爱情倾泻于此。这是最后的一场爱之战！”

“你这是想把这场战役交给D.H.劳伦斯[52]论输赢。”阿贝说。

“一阵强烈的爱情暴风雨袭来，将我静谧的爱情安乐窝夷为了平地。”迪克有点伤感地继续说道，“你说是不是，罗斯玛丽？”

“我不知道，”罗斯玛丽一脸严肃地回答，“你应该是什么都知道的。”

这时，他们俩落在了其他人的后边。突然，土块和小石子雨点般向他们飞来。阿贝躲在另一个转弯处的后面大呼：“战争的幽灵又一次钻进了我的体内。我可是有俄亥俄州[53]百年爱情作为后盾的，等着我把这条战壕炸上天吧。”他从掩体后探出了头。“你们被炸死了……难道不懂战争游戏的规则吗？刚才扔的可是手榴弹呀。”

罗斯玛丽捧腹大笑。迪克抓起一把小石子要予以还击，但马上又扔到了地上，带着歉意说道：“恕我不能还击。银线已经剪断，金碗已经打破，[54]滔滔江水东流去，我这样一个浪漫主义者倍感无能为力。”

“我也是个浪漫主义者。”罗斯玛丽说。

他们走出那经过修复已变得齐整的战壕，来到一块悼念纽芬兰[55]阵亡将士的纪念碑前。罗斯玛丽读着碑文，热泪夺眶而出。像绝大多数女子一样，她的情绪也很容易受别人影响——她很想听听迪克的见解，以此判断哪些事物是荒唐的，哪些事物是可悲的。而此时她最渴望的是对方能洞悉她的心思，知道她在爱着他。可是现实颠覆了她的愿望——她怀揣一腔激动人心的爱情梦想，却行走在昔日的战场上。

离开纪念碑，他们坐上汽车启程返回亚眠[56]。一阵温润的毛毛细雨飘落在新栽的小树和低矮的灌木丛上。沿途可见各种六年前丢弃的东西，有哑弹、炮弹壳、炮弹、手榴弹、辎重、钢盔、刺刀、枪托和破烂的皮靴等，堆放在那里，就像火葬场的柴垛。在道路的转弯处，前边突然出现了一大片白色的坟头。迪克让司机把车停下，说道：“那个女孩在这儿呢，手里仍拿着花环。”

大家看着他下了车，目送他向女孩走去——那女孩手拿花环，心神不宁地站在墓地门口，而她的出租车司机在等着。她是个红头发的田纳西[57]姑娘，他们今天上午在火车上遇到过她。她来自诺克斯维尔[58]，是来给哥哥扫墓的。只见她脸上挂着恼怒的泪花，声音哽咽地对迪克说：“陆军部给我的号码肯定是错的，碑上是别人的名字。我从两点钟一直在找，可这么多的坟墓，哪能找得到。”

“我要是你，就不看碑上的名字，随便把花环献给哪一座坟都可以。”迪克建议说。

“你认为我应该这么做？”

“我想你哥哥会希望你这么做的。”

天渐渐暗下来，雨越下越大。女孩把花环放在了进门的第一座坟上，并接受迪克的建议，把她的出租车打发走，搭他们的汽车一起回亚眠。

女孩陈述的事情叫罗斯玛丽伤感，使得她又落下了眼泪。这实在是一个催人泪下的日子，她似乎知道了某些事的真相，只是那真相究竟是什么她却不甚了了。日后回想起来，这天下午整体来说还是一个令人高兴的下午——当时只觉得它平淡无奇，仅仅是连接过去和未来的一个环节，最后才发现它给人带来的是欢乐。

亚眠是座能勾起人回忆的紫色的城市，战争带来的那种凄凉气氛仍未散尽，就像巴黎火车北站和伦敦的滑铁卢车站那等地方一般令人伤感。白天，这样的城市让人沮丧——二十年前的那种狭小的有轨电车从大教堂前面铺有大块灰色卵石的广场驶过；就连天空似乎也带着过去的那种陈旧的味道，犹如旧照片一般黯然失色。但是天黑以后，街头便恢复了生机，呈现出法国生活中极为惬意的一面——烟花女子打扮得花枝招展；咖啡馆里有人在争论，唇枪舌剑，往来不休；情侣紧紧地相互依偎，飘然从街上走过，去寻找既省钱又舒适的过夜之地。迪克一行人坐在一个高大的拱廊下等火车——烟雾、嘈杂的说话声和音乐声从那高高的拱顶飘散出去。他们身边有一个管弦乐队在满怀激情地演奏《是的，我们没有香蕉》，乐队指挥看上去极为投入，似乎陶醉其中，于是他们为之拍手喝彩。那个田纳西女孩忘掉了悲伤，也高兴了起来，甚至还挤眉弄眼同迪克和阿贝调情。他们俩则善意地跟她开着玩笑。

后来，他们登上了去巴黎的火车，而那些符腾堡人、普鲁士近卫军、阿尔卑斯山地步兵、曼彻斯特磨坊主和昔日的伊顿公学[59]的学生则三三两两地继续在亚眠温润的雨雾中寻欢作乐，没完没了地过那种醉生梦死的生活。上车后，他们开始吃车站餐馆制作的夹有意大利香肠和贝尔培斯乳酪的三明治，喝法国的博若莱葡萄酒。尼科尔有些心不在焉，她烦躁地咬着嘴唇，翻看着迪克带来的战场游览指南——实际上，迪克一如既往地对这次游览做了深入研究，去其糟粕，取其精华，归纳为指南，手法有点像他平时举办晚会。

第十四章

到了巴黎，尼科尔十分疲乏，原计划去看规模宏大、美轮美奂的装饰艺术展览会，此时也就去不成了。伙伴们让她留在乔治王旅馆休息。当她通过灯光映照的玻璃门，身影消失在门厅的时候，罗斯玛丽有一种如释重负的感觉。尼科尔对她而言是一种压力——母亲对她也有压力，但母亲的压力是善意的、能够估摸到的，而尼科尔的压力叫她捉摸不透，让她有点害怕。

十一点钟，她和迪克以及诺思夫妇来到了塞纳河上一家新开张的船屋咖啡馆。桥上的灯光射在河面上，波光粼粼，似有无数个清冷的月亮在晃动。罗斯玛丽和母亲以前住在巴黎，有时她们会在星期天乘坐小轮船到叙雷讷去游玩，途中会谈到对未来的打算。虽然母女俩囊中羞涩，但斯皮尔斯夫人对罗斯玛丽的美貌抱有十足的信心，竭力在她心里培植雄心壮志，情愿把所有的钱都押在女儿的“亮点”上。罗斯玛丽在事业上一炮打响，回报了母亲的关怀……

自从来到巴黎，阿贝·诺思身上就老有一股淡淡的酒味，眼睛里布满血丝，可能是太阳晒的和喝酒喝的。罗斯玛丽发现他每到一处便开怀畅饮，真不知他太太玛丽·诺思怎么能受得了。玛丽很文静，除了常常会发笑，其他时候她总是静静的，因而罗斯玛丽对她了解很少。她喜欢将一头直直的乌发朝后梳，像是瀑布似的自然披散下来——那乌发会时不时地轻轻荡过鬓角，而就在快要遮住眼睛的时候，她会一甩脑袋，把头发又甩到后边去。

“阿贝，喝完这杯酒，咱们今晚早点儿回去吧。”玛丽的声音轻柔，但透出一丝烦愁，“你不要在这船上喝得太多。”

“天晚了，”迪克说，“咱们最好都走吧。”

阿贝板起他那端庄、高贵的面孔，露出一种固执的神情，以坚定的语气说：“不走，不能走。”说到这里，还特意停顿了一下，“不能走，现在还不能走。必须再来一瓶香槟。”

“我不能再喝了。”迪克说。

“不是让你喝，而是让罗斯玛丽喝。她天生能饮，她母亲说她在浴室里老放着一瓶杜松子酒……”

阿贝说着，把第一瓶里剩下的酒全倒在了罗斯玛丽的杯子里。罗斯玛丽来巴黎的第一天，因喝了几夸脱的柠檬水呕吐了一通，以后就再也没有喝过什么饮品，现在却重新开杯，喝起了香槟酒。

“这是怎么回事？”迪克嚷嚷道，“你可是说过不喝酒了呀。”

“我没说过永远不喝。”

“你母亲会怎么说呢？”

“我就喝这一杯。”罗斯玛丽说。她觉得自己有必要喝点酒——迪克喝了酒，虽不太多，但毕竟喝了，她认为自己喝了酒也许可以和他的关系更进一步，以此作为实现愿望的一个台阶。她喝得太猛，呛了几下，然后补充说道：“另外，昨天是我的生日——我已经十八岁了。”

“你怎么不告诉我们呢？”大家气愤地说。

“我不愿让你们为此张罗，费时又费力。”她将杯中的酒一饮而尽，说道，“这就算是庆祝了。”

“这当然不算数。”迪克斩钉截铁地说，“明天的晚餐是你的庆生宴，可别忘了。十八岁，这样的年华，该是多么重要啊！”

“我常想，十八岁以前，人生毫无意义。”玛丽说。

“是的，”阿贝表示同意，“过了十八岁也没什么意义。”

“阿贝觉得他的人生只有登上前往美国的轮船才会有意义。”玛丽说，“这次去纽约，他可是来真的，把一切都规划停当了。”她说话的口气似乎有点厌烦，就好像这一席话对她而言只是毫无意义的空话，仿佛她和丈夫的人生追求，或者说是失败了的尝试，已经成了一场空梦。“他将在美国创作歌曲，我则到慕尼黑唱歌。一旦我们夫妻团圆，就可以叱咤风云，无往而不胜了。”

“那真是太好了。”罗斯玛丽有了一点醉意，附和道。

“来，再给罗斯玛丽倒一杯香槟酒。再来一杯，她就可以摸清淋巴结的活动规律了——淋巴结是在十八岁才开始发生作用的。”阿贝说。

迪克宽厚地朝阿贝笑笑。他喜欢阿贝，但早已对他不抱希望了。接着迪克说道：“从医学的角度来说，这是错误的。咱们还是走吧。”

阿贝听出他有一丝居高临下的意思，于是淡淡说道：“我有预感，不等你把科学论文写出来，我的新曲子就会在百老汇亮相了。”

“但愿如此，”迪克心平气和地说，“但愿如此。我甚至愿意搁笔，不写你所说的‘科学论文’了。”

“别这样，迪克！”玛丽叫出了声，声音里含着诧异和震惊。罗斯玛丽以前从未见过迪克脸上这般毫无表情，觉得他宣布的这项决定非同小可，禁不住跟玛丽一道叫出了声：“别这样，迪克！”

但迪克突然又大笑一声，说道：“不写这篇论文，可以写另一篇嘛。”他说着从桌旁站起了身。

“迪克，请你坐下。我想知道……”

“改日再说吧。再见，阿贝！再见，玛丽！”

“再见，亲爱的迪克。”玛丽微笑着说。此时，船屋咖啡馆里几乎已没有了顾客，而她似乎很愿意继续待在这条空船上。她是个勇敢的、有前途的女子，如今嫁鸡随鸡嫁狗随狗，跟着丈夫走南闯北，不断改变着自己，却丝毫不能对丈夫如何选择人生道路产生影响。有时回想起自己暗地将前程寄托在这么一个丈夫身上，未免有一些灰心丧气。不过，她身上总是罩着一层吉祥之气，仿佛她本身是一种象征……

第十五章

“你要放弃的是什么论文？”在出租车里，罗斯玛丽热切地望着迪克问道。

“小事一桩，不值得一提。”

“你是个科学家？”

“我是个医生。”

“哦，是吗？”罗斯玛丽高兴地笑了起来，说道，“我父亲也是个医生。那你为什么不……”她没把话说完，就顿住了话头。

“没有什么神秘的。我可不是在事业的高峰弄出了什么丑闻，灰溜溜躲到了里维埃拉，只是暂时歇业罢了，说不定哪一天又重打锣鼓另开张了。”

罗斯玛丽仰起脸静静地等着迪克吻她。他看了她一会儿，好像不太明白她的意思似的，随后伸出一只胳膊搂住她，用面颊在她柔嫩的脸上蹭了蹭，接着又低头久久地端详她。

“真是一个乖巧、可爱的孩子。”他正色说。

罗斯玛丽嫣然一笑，两只手习惯性地抚弄着他衣服上的翻领，说道：“我爱上你和尼科尔了。其实，这是我的秘密……我甚至不想同别人谈论你，因为我不愿意再有人知道你是多么出色。老实说……我爱你和尼科尔……真的。”

这种话迪克不知道听过多少回了，甚至觉得调子都是一样的。

突然，她朝他挨了过来。迪克凝视着她，顿时感到两人之间年龄的差异消失了，于是便喘着粗气热烈地吻她，仿佛管不上她只是个小女孩了。

可就在这时，罗斯玛丽往后一缩身子，依然偎在他怀里，叹了口气说：“我已经决定放弃你了。”

迪克吃了一惊，不知道自己说了什么错话，让对方误以为已经拥有了他。

“我刚刚来了兴头，你这样可不地道。”他故作轻松地说。

“你都不知道我有多爱你……”就好像爱了许多年一样，她说得动情，声音都有点哽咽了，“你都不知道我有多爱你！”

迪克真想哈哈大笑，可是却没有笑出声，只是心里在想：“你不但长得漂亮，而且善于逢场作戏。谁不知道你的一举一动都是装出来的——或佯作陷入情网，或假装满脸羞涩。”

昏暗的出租车里，罗斯玛丽香气袭人（她身上洒的是和尼科尔一起买的香水）。只见她又偎了过来，紧紧贴在迪克身上。迪克吻了她，但心里却没有喜悦感。他知道对方并非没有激情，可是觉得对方的激情丝毫没有展现在她的美眸中或芳唇上，只能闻得到她的娇喘里有一股淡淡的香槟酒的味道。她不顾一切地紧紧抱住他，于是他又吻了她，但这一次感到一阵心寒，因为对方的吻虽然是天真无邪的，可是在接吻时她的眼睛却望着他身后那茫茫的夜色，望着那漆黑一团的世界。她还不明白，要爱就应该用一颗心去爱。等到她明白过来，全身心地融入充满深情的爱河之中，那时他就可以不假思索、无怨无悔地拥有她。

罗斯玛丽在旅馆的房间位于迪克夫妇房间的斜对面，更靠近电梯间。当二人走到她的门口时，她突然说道：“我知道你不爱我……我也不抱有这个奢望。你曾说我应该把我的生日告诉你，现在你也知道了。我想让你到我的房间里来，就算你送给我的生日礼物吧。我有话要对你说。就一会儿。”

他们走进房间，迪克随手关上了门。罗斯玛丽紧挨着他站着，没有碰他。这个夜晚的经历使她的脸色不再红润——只见她脸色十分苍白，像是舞会结束后被遗弃的一枝白色康乃馨。

“你笑的时候，我好像总能看见你的牙床那儿有个豁口——那是你掉乳牙留下的。”迪克说话时恢复了父辈的口吻，也许是因为尼科尔就在近旁的缘故吧。

谁知他话刚落音，罗斯玛丽就凑上前，紧紧贴在他身上，以悲哀的语气低声说：“拿去吧。”

“拿去什么？”

迪克惊呆了，如木雕石塑般站在那儿。

“动手吧，”她喃喃细语道，“啊，求你动手吧，该怎么做就怎么做。即使我不喜欢这种事，我也不会在意的……我从未有过这种欲望，每次想起来就讨厌，可现在我不会讨厌的，而是渴望你这样做。”

罗斯玛丽对自己感到吃惊，万万想不到她会说出这种话来，仿佛置身于十年修女般的生活中读到、电影里看到及梦里遇到的情境中。蓦然，她觉得她这是在扮演一个绝妙的角色，于是便满怀激情地投入了进去。

“不应该出现这种情况。”迪克老成持重地说，“是不是酒喝多了，管不住舌头了？不管怎样，全当没说吧。”

“不，不是那回事。我想让你马上这样做，占有我，为我指点迷津。我是你的，完完全全是你的——这是我心里的愿望。”

“有一点你考虑过没有？你知道这会给尼科尔造成多大伤害吗？”

“她不会知道的。这是我和你的事情，跟她无关。”

迪克听了，温和地接口说：“可我爱尼科尔，这是事实。”

“你可以爱更多的人，而不仅仅局限于一个人，难道不可以吗？这就像我爱我母亲，同时也爱你——现在，我对你的爱更深一分。”

“另外，其实你并不爱我。也许你以后会爱上我，而那时你的生活会变得一团糟。”

“不会的。此事发生以后，我保证再也不跟你见面。我会带上母亲马上回美国。”

迪克执意不肯，但看到她那年轻漂亮的脸蛋和粉嫩的芳唇，心里很不忍，于是便换了一种语气说：“你这是感情用事，一时冲动而已。”

“啊，求你了，即使让我怀孕，我也不在乎。我可以像电影里的女孩一样，到墨西哥去生孩子。这跟我想的完全不同——以前那些男演员吻我，总让我感到讨厌。”（迪克看得出她一门心思要干那种事。）“那些男演员，有的牙齿又大又丑。而你却不同，是如此英俊潇洒。我渴望你把这件好事做成。”

“你可能认为这种事仅仅是亲一亲、吻一吻而已，意思是让我吻一吻你？”

“嗬，别跟我逗了，我又不是三岁小孩。我知道你压根就不爱我。”罗斯玛丽说到此处，突然感到有些自卑，平静了下来，“我也没抱这种奢望。我很清楚，我在你眼里是微不足道的。”

“一派胡言！我只是觉得你年纪太小罢了。”迪克嘴上这么说，心里却在说：“要学的还多着呢。”

罗斯玛丽在焦急地等待着，呼吸也变得急促了，可是却听对方说道：“缘分不到，恐怕也就不能如你所愿了。”

她沉下了脸，满肚子的委屈和失望。迪克不假思索地说：“你我必须理智……”他把话说了半截就咽了回去，随她走到床跟前，在她身旁坐下，而她泪流满面。他一下子困惑起来，倒不是为这件事的道德问题而困惑，因为从各方面来看，此事都万万不可为。此时此刻，他心里一片茫然，平日的儒雅风度以及处事安然若素的能力一时间全都跑到了爪哇国里。

“我早就知道你不会愿意的，”她哭哭啼啼地说，“这本来就是个渺茫的希望。”

他站起身来说：“晚安，孩子。十分抱歉和遗憾。忘掉它吧，不要往心里去。”他说话的口气，就像医院里的护士劝病人好好睡觉一样，“你将会有许多追求者，最好在初恋时有清白之身以及纯洁的感情。你可能觉得这是老派的观念，是不是？”他说完抬腿向门口走去，而她望着他，感到非常纳闷，真不知他心里是怎么想的。只见他朝前又走了一步，步子迈得十分慢，还回头望了她一眼。刹那间，她真想冲过去拽住他，把他的嘴、耳朵、衣领等都吃了，把他整个人囫囵吞下肚。直到看见他将手按在门的把手上，她这才彻底放弃了，一头扑倒在了床上。房门关上后，她起身走到镜子那儿，开始梳理她的头发，一边轻轻抽噎着。像往常一样，她把头发一口气梳了一百五十下，接着又梳了一百五十下，一只胳膊酸了，就换上另一只胳膊，继续梳下去……

第十六章

一觉醒来，她心里已风平浪静，只感到无地自容。看一眼镜子里自己如花似玉的容貌，她却仍恢复不了自信，只是触动了昨日的伤痛。母亲给她转来一封信，是那个去年秋天带她去参加耶鲁毕业舞会的男孩写的，说他到了巴黎。然而这封信也不能帮她消除痛苦——那段记忆对她来说十分遥远。她走出房间去见戴弗夫妇，觉得一颗心沉甸甸的，备受煎熬。不过，见了面后，她和尼科尔一道去试衣服时，她就像尼科尔一样显得声色不露，叫人捉摸不透，像戴了一层面具。途中，尼科尔谈论到一个感情受挫的女售货员，说道：“大多数人都觉得别人很在乎他们的言行，其实不然。他们以为别人会在赞同他们和反对他们之间摇摆不定。”这番话叫罗斯玛丽很受用，觉得是一种慰藉。要是处于昨天那种亢奋的心境，她肯定会不以为然，可今天她恨不得将那件事忘干净，也就感到此话很入耳了。尼科尔的美貌和智慧令她欣羡，此时也破天荒地第一次叫她感到了嫉妒。记得在临离开高斯旅馆之前，她母亲曾以漫不经心的口气说尼科尔是个大美人。她当时觉得母亲的话太直白，意思是说她和尼科尔相比还算不上美人。不过，她并没有因此而烦心，因为她最近明白她有她自己的动人之处——她的魅力似乎不是天生的，而是后天得来的，就像法语一样，是通过学习获得的。可坐在出租车里，她看着尼科尔，暗中拿自己同尼科尔比较，她觉得尼科尔身段袅娜，一张樱桃小口有时紧闭、有时微启，时刻都可能邂逅到浪漫的爱情。尼科尔年轻时是绝代佳人，年纪大了也会风韵不减，脸上的皮肤依然会平展如初——她简直就是个美人坯子！她有撒克逊人[60]的血统，白肤金发。以前她楚楚动人，一头金发如金色的云团，而今发色变深，让她看上去更是艳压群芳。

“我们在那儿住过。”罗斯玛丽突然指着圣佩雷斯大街的一幢房子说。

“这倒有些奇怪。因为我十二岁时，母亲、芭比和我曾在那儿住过一个冬天。”尼科尔指着街对面的一家旅馆说。望着那两幢灰暗的房屋，她们不由回想起了自己的少女时代。

“那时我们刚在湖边盖了森林别墅，正在过节俭日子。”尼科尔继续说道，“最起码，我和芭比以及家庭女教师过的是节俭日子，而我母亲则在周游世界。”

“我们那时也很节俭。”罗斯玛丽说道，但她很清楚“节俭”一词对她们而言有着不同的含义。

“我母亲提起那家旅馆总是斟词酌句，把它说成是一家‘小旅馆’……”尼科尔咯咯一笑，笑声仍是那么迷人，“我的意思是，她从不说那是一家‘廉价旅馆’。假如哪个阔气的朋友问起我们的地址，我们从不说：‘我们住在贫民区的一个脏兮兮的小窝里，那儿有自来水就很不错了。’我们会说：‘我们住在一家小旅馆。’仿佛所有的大旅馆对我们来说都太吵闹，太俗气。当然喽，朋友们总是能识破我们，见人就嚼舌头。但母亲却不在乎，总说这证明我们了解欧洲，而这就是欧洲的民情。她当然了解欧洲啦，因为她是德国公民嘛。不过，她的母亲是美国人，而她自己则是在芝加哥长大的，因而，与其说她是欧洲人，不如说她是美国人。”

她们两分钟后要去见其他人，便在卢森堡公园对面的古伊尼莫大街下了车。下车时，罗斯玛丽重新调整了一下心态。她们这是到诺思夫妇家聚餐——诺思夫妇住在公寓楼的高层，下面是一片绿树，屋里空荡荡，没有什么家具。罗斯玛丽今天的心情已不同于昨天——她和迪克见面时，二人的目光相遇后又匆匆掠过，犹如鸟儿振翅一飞而过。之后，一切都顺顺当当的，气氛非常好。她知道迪克正在悄悄地爱上她，于是感到无比幸福，觉得爱的暖流在全身涌动。一种坚定不移、清晰可辨的自信在增长，在她的心头欢快地歌唱。她几乎不看迪克，但她知道一切都顺风顺水。

饭后，罗斯玛丽同戴弗夫妇以及诺思夫妇一起去法美联合电影公司，在那儿见到了那个叫科利斯·克莱的青年。此人是罗斯玛丽的朋友，来自于纽黑文市[61]，是罗斯玛丽打电话约来的。他是佐治亚[62]人，尽管在北方受教育，思想观念却仍是南方的，传统、保守，甚至有些刻板。去年冬天，她还认为他很有魅力，两人曾手拉着手从纽黑文乘坐汽车到了纽约。而现在她的眼里已经没有他了。

在放映室里，罗斯玛丽坐在科利斯·克莱和迪克的中间。放映员在装《父女情深》的胶片，一位法国管理人员围着她打转，时不时说几句美国俚语。“是的，孩子。”放映机卡壳时，只听他说道，“祸来啦，这下可没辙了！”后来，灯光熄灭了，咔嗒咔嗒一阵响，电影准备放映了。罗斯玛丽终于可以和迪克静静地待在一起了——在半明半暗的放映室里，二人你看着我，我看着你。

他们肩挨着肩。迪克嘴里在喃喃低语：“啊，亲爱的罗斯玛丽。”尼科尔在这排座位的边上，有点坐立不安，而阿贝又是咳嗽，又是擤鼻子。后来，所有的人都安静了下来，电影开始放映。

罗斯玛丽出现在了银幕上——那是一年前的她，一副学生模样，头发披散在背后，一绺一绺，硬撅撅的，就像塔纳格拉[63]陶俑的头发。啊，她是多么年轻，多么天真无邪，完全是她母亲精心呵护出来的纯情少女！只见她在专注地剪纸板娃娃，尽显少女纯真的天性，心里没有一丝一毫的邪念。她至今仍记得当年穿着那身洋溢着青春气息的丝绸衣服时内心的感受——她那时觉得自己充满了朝气和激情。

作为《父女情深》里的主角，她是不是勇敢无畏，经历了许多磨难？她是那么甜蜜，那么可亲可爱，她难道不可爱吗？她一挥小拳头，便将骄奢淫逸、腐化堕落一扫而光。在她的面前，就连命运女神也退避三舍，于是便出现了柳暗花明的奇迹——什么三段论啦辩证法啦，什么合理不合理啦，全都遁形匿迹了。正在家中洗碗的家庭妇女看了这样的镜头，一定会忘情地潸然泪下。别说家庭妇女，甚至就连影片里的一个女子也哭成了泪人儿，差不多把罗斯玛丽的镜头都抢走了。那女子在耗资不菲的场景里哭个不停——她在邓肯·法福[64]餐厅里哭，在机场和只拍了两个镜头的快艇比赛中哭，在地铁里哭，最后还在浴室里哭。然而，罗斯玛丽光彩照人，仍是核心人物。她表现出善良的性格、不畏艰险的勇气以及坚定的决心，不管庸俗世人的冷嘲热讽。她所展现的是一副尚未脸谱化的面容，简直感人至深，观影期间令所有的人都心潮澎湃、感情跌宕起伏。中间休息的时候，灯亮了起来，大家对她报以热烈的掌声。迪克心悦诚服地对她说：“我简直太吃惊了。你一定会成为银幕上的翘楚，一颗闪亮的明星！”

休息后，大家继续观看《父女情深》。后半场演的是苦尽甘来的幸福日子，父女团圆的美好场景表现出浓郁的恋父情结。迪克对心理学家的这种恶劣的多愁善感皱起眉来。电影放完了，灯亮了。时机到了。

罗斯玛丽趁着这个机会向大家宣布道：“我有一个小安排——安排迪克试镜。”

“什么？”

“一个试镜。他们要选一位演员。”

屋里一片寂静，连掉根针在地上都可以听得见。后来，诺思夫妇忍不住笑出了声。罗斯玛丽观察着迪克的脸色，看见他的脸像爱尔兰人那样抽搐了一下，于是知道他是明白她的苦心的。不过，尽管她毫不怀疑这是一张好牌，同时又觉得这张牌出的不是时候。

“我不想试镜。”迪克口气肯定地说。随后，他通盘考虑了一下眼前的处境，接着心平气和地说：“罗斯玛丽，我让你失望了。拍电影对一个女子来说不失为一个好职业，可对我却是赶鸭子上架。我仅仅是个迂腐的医生，只会在我的小天地里兜圈子。”

尼科尔和玛丽左右夹攻地讽刺他，劝他抓住这个机会，说的话夹枪带棒，二人因为自己没受到邀请而心生恼怒。后来，迪克引用评论演员的一段尖酸的话结束了这场风波：“门口戒备森严，门内却空空如也——也许，空空如也的状况透露出去会叫人颜面扫地。”

罗斯玛丽和迪克及科利斯·克莱同乘一辆出租车离去——把科利斯送到住处后，迪克要带罗斯玛丽去赴一个茶会。因为有事（那是一些阿贝·诺思拖到最后才想起来要做的事情），尼科尔和诺思夫妇不能去参加茶会。

在出租车里，罗斯玛丽对迪克发起了牢骚，说道：“我本来想让你试镜，效果好了，我就可以把片子带到加利福尼亚去。他们要是喜欢，你就能脱颖而出，在我演的片子里当男主角。”

迪克大为感动，说道：“你真是一片热心肠。不过，我看你演就够了。你演得好极了，是我看过的最棒的演员。”

“《父女情深》的确是一部好片子。”科利斯说，“我看过四遍了。据我所知，纽黑文有个男孩看了十二遍——有一次他竟然一路赶到哈特福德[65]去看这部电影。可是，我带罗斯玛丽去纽黑文的时候，他却害羞得不敢见她。你能想得到吗？这个小姑娘把他们全都镇住了。”

迪克和罗斯玛丽四目相对，很想单独谈谈，但科利斯硬是不理解他们的心思，他说道：“我住在鲁特西亚旅馆，先送送你们吧。”

“还是我们送你吧。”迪克说。

“我送你们更方便些，一点也不费事的。”

“我觉得最好还是我们送你吧。”

“但是……”科利斯刚想再说些什么，却突然明白了过来，于是话锋一转，开始同罗斯玛丽商量下次见面的时间。

最后，他终于下了车——一个影子一样无足轻重，但十分讨人嫌的第三者离去了。后来，不知怎的，出租车按照迪克给的地址停在了一个处所，这叫罗斯玛丽颇感意外。迪克长长地吸了一口气，说道：“愿意进去吗？”

“我无所谓，你说怎样就怎样。”罗斯玛丽答道。

迪克想了想说：“反正我得进去坐坐。她想买我一个朋友的几幅画，而那位朋友手头紧，正缺钱。”

罗斯玛丽用手理了理弄乱的头发，表示愿意奉陪。

“咱们只待五分钟。”迪克做出了决定，说道，“那些人你不会喜欢的。”

听他这么一说，罗斯玛丽猜想屋里肯定是些乌七八糟的人，或枯燥乏味、古板呆滞，或低级趣味、酗酒成性，或招人讨厌、纠缠不休，都是些戴弗夫妇避之唯恐不及的人。至于进屋后见到的是怎样的场景，她事先是一点心理准备都没有的。

第十七章

这幢房屋在风格上仿照位于木樨街的红衣主教莱兹的宫殿，可是一进门，罗斯玛丽就发现里面全无怀古的幽思，也无现代的情调。房屋砖石结构的外壳似乎给人以面向未来的超前感，一迈入门槛（如果可以被称为门槛的话），步入一个长长的大厅，那儿有许多蓝色的钢架和镀银的架子，还有许多古里古怪的棱镜，你会有触电的感觉，产生焦躁不安的情绪，还会觉得反胃，就好像早餐吃下了难以下咽的燕麦和麻药一样。这种感觉却跟你在装饰艺术展览会的展览厅里的那种感觉完全不同——在展览厅里，你是身在其中，而非像现在这般站在镜子面前出洋相。罗斯玛丽有一种戏中人的感觉，必须得装模作样，估摸着其他的人八成跟她感受相同。

屋里大约有三十个人，其中多为女性，个个都像是路易莎·梅·奥尔科特[66]或塞居尔夫人[67]创造出来的艺术形象——这些人谨小慎微，一举一动都准确无误，就像是用手捡玻璃碴，生怕被扎伤。他们当中的每一个人，或者说整个群体似乎都无法掌控周围的环境，不能像支配属于自己的艺术品那样；不管周围的环境怎样神秘，他们都无可奈何——无人知道这个大厅究竟意欲何为，因为它变化莫测，正在悄然改变着性质，似乎已经不是大厅了。你来到这里，会觉得步履维艰，每一步都得小心翼翼，就像走在十分光滑的活动楼梯上。除非你具有以上所说的用手捡玻璃碴的那种本事，否则别想行动自如——这里的大多数人正是受到这种限制，才有了如此窘境。

这些人按类型可分为两种。在第一种类型里，有美国人，也有英国人——这些人在春光明媚的时候，以及在融融的夏日，会纵情狂欢，一味追求精神刺激。这种人有的时候会非常安静，甚至可以说是蔫了吧唧，而有的时候则突然爆发出活力，四处惹是生非，不是与人争执，就是行拐骗之事。第二种类型可以被称为剥削者，靠剥削他人为生，相对而言比较沉着、冷静，有着自己的人生目标，不愿虚度光阴，此时在这个大厅里尚能保持情绪稳定。如果说这个大厅光怪陆离，很有特色，那么，这种特色来自于第二种类型的人。

这个“弗兰肯斯坦”[68]一口将迪克和罗斯玛丽吞进了肚子里，然后立刻就把他们分开了。罗斯玛丽突然觉得自己成了一个不知所措的小人物，张口结舌不知说什么才好，希望有人能过来为她指点指点。不过，大厅里慌乱不知所措的非止她一人，这叫她觉得自己并不比别人更尴尬。另外，她的训练发挥了作用，做了几个半军事化的动作——辗转腾挪，她终于走到了一个地方。她发现自己看似在和一个女孩说话——一个生得齐整的乖巧女孩（该女孩有一张英俊少年的脸），实际上她被说话的声音吸引了——斜对面四英尺远的金属楼梯口那儿有人在交谈。

那儿的长椅上坐着三位年轻女子，个个身材修长、腰肢纤细，小头小脑，戴着模特那样的头饰，身穿黑色时装，说话时脑袋一摆一摆的，很是优雅，像长茎上的花朵，也有点像眼镜蛇的脑袋。

“哼，他们可真是够显赫的，”其中的一个女子说道，嗓音低沉、圆润，“在整个巴黎，他们恐怕是最爱出风头的了。这一点是谁都不能否认的。可毕竟……”说到这里，她叹了口气，“那些话他说了又说……岂不知‘话说三遍淡如水’。只能叫人付之一笑。”

“我比较喜欢生活中经历风雨的人。”又有一个女子说道，“对于她，我是不喜欢的。”

“说实在的，对他们两口子我历来都不十分感兴趣，对他们的朋友也是如此。比如说，那个贪杯好饮的诺思先生就是其中的一个。他来了吗？”

“他没来。”头一个说话的那个女子回答道，“不过，若论魅力，你得承认那些人能拔头筹。”

罗斯玛丽这才听出她们原来正在谈论戴弗夫妇，于是气得连身子都僵硬了。说话的那女子身穿浆得笔挺的蓝色衬衫、灰色外套，有一双亮晶晶的蓝眼睛，脸蛋红扑扑的，活脱脱一个广告女郎，她一见罗斯玛丽便大献殷勤，将挡在她们之间的东西一件件推开，生怕罗斯玛丽看不见她。最后，罗斯玛丽看到的是她的一副虚伪的嘴脸，心里感到十分厌恶。

“我想请你吃顿午饭或晚饭，后天也行。你肯不肯赏脸？”那女子以央求的口气问。罗斯玛丽没吱声，而是用目光四下寻找迪克，最终发现他和女主人在一起（他一进来，就一直在跟女主人说话）。二人目光相遇，迪克冲她微微点了点头。与此同时，那三个脑袋像眼镜蛇的女子用挑剔的目光打量她，而她也毫不示弱地盯着她们，好像在说她听见了她们刚才的言语。后来，她礼貌且果断地说了声再见，结束了这种冷峻的对峙，到迪克那儿去了——这样摆脱窘境的招数是她刚跟迪克学来的。那个女主人有高挑的个子，是个美国的富家女，逍遥自在地享受着国家繁荣所带来的财富，此时在向迪克打听高斯旅馆的情况，问这问那的，显然是想在那儿下榻。尽管迪克不愿多说，她仍一个问题接一个问题。直至罗斯玛丽走到跟前，她才感觉到自己没有尽到地主之谊，于是向四周看了看，对罗斯玛丽说：“你有没有看见哪个风趣的人，可以跟他……”她一边说一边想找到一位能让罗斯玛丽感兴趣的男士，但迪克说他们必须走了。随后，他和罗斯玛丽立刻走掉了，跨过那道象征着未来的门槛，一步就迈到了代表着过去的石头大门前。

“是不是很糟糕？”迪克问。

“是的。”罗斯玛丽小鸟依人般地回答道。

“罗斯玛丽？”

“怎么啦？”她喃喃地问，声音怯怯的。

“我心里很乱，觉得很糟糕。”

她的身子哆嗦着，痛苦地啜泣了几声，声音清晰可闻。“你带手帕了吗？”她嗓音发颤地问。此刻哪里有伤心落泪的时间！这对情侣很快就沉浸在爱河中不能自拔，贪婪地利用那分分秒秒飞逝的时光。车窗外，那绿色和奶油色相间的暮色渐渐隐没，街上亮起了霓虹灯，有火红色的、淡蓝色的，也有幽灵般绿色的，在静静的雨雾里闪闪烁烁的。此时已经快六点钟了，街上行人熙攘，各家餐馆灯火通明。他们乘坐的出租车转弯向北，从沐浴在粉红色灯光里的协和广场跟前疾驰而过。

最后，二人终于彼此分开，忘情地看着对方，嘴里念叨着对方的名字——那两个名字像具有魔力一样，轻轻地、久久地荡漾在空气里，比任何别的名字都要缠绵，甚至比绕梁的音乐还难以消散。

“我都不知道昨天晚上自己到底是怎么回事。”罗斯玛丽说，“莫非是喝酒喝糊涂啦？以前我可从来没有那样过。”

“没什么，你只不过说了声你爱我。”

“我确实爱你，欲罢不能。”这时，罗斯玛丽总算可以哭一场了。只见她拿出一方罗帕，呜呜咽咽哭了一通。

“恐怕我也爱上你了，”迪克说，“这可不是一件好事情。”

随后，二人又念叨起对方的名字来。接着，他们倒在了一起，就好像车身一颠，将他们颠在了一处似的。她的酥胸紧紧贴在他的身上，温暖的樱桃小口香津津的，此刻属于他们二人。他们快活得忘乎所以，什么都不想，什么都不看，只是喘着粗气，恨不得将对方吞进肚里。此时的他们略感疲惫，在一个温柔的世界里休憩，犹如紧绷的琴弦松弛了下来，似柳条椅般嘎吱嘎吱响。他们的神经敏感、脆弱，必须从对方那儿寻求安慰，于是便嘴对嘴、胸贴胸……

二人沉浸在爱情的幸福之中，彼此对对方都产生了种种幻想，种种不切合实际的幻想，由于心灵水乳交融，已全然不顾其他的人际关系。他们达到这种境界，似乎是出于天真和无知，是阴差阳错走到了一起——由于诸多偶然事件的发生，他们才认定彼此是相爱的。他们达到这种境界是清清白白的（或者说看起来如此），事先并无花前月下的约会，也无耳鬓厮磨的偷情。

不过，对迪克而言，这样的爱情历程很短——还没到达旅馆，他的爱情就转了弯。

“真是无能为力啊，”他神情慌乱地说，“我爱你，但我昨晚所说的事实却是改变不了的。”

“这没有关系。我只是要你爱我——只要你爱我，一切都好办。”

“不幸的是我确实爱你，但不能让尼科尔知道——甚至不能叫她有丝毫的怀疑。我和尼科尔必须一同生活下去。从某种程度上说，这可不仅仅是愿意不愿意的问题。”

“请你再吻我一次吧。”

他吻了她，但一颗心却在瞬间远离了她。

“不能让尼科尔受到伤害……她爱我，我也爱她……这你应该是理解的。”

她当然理解，正因为理解，才不愿伤害他们。一开始她就知道戴弗夫妇彼此相爱，但也知道他们之间的爱是冷静的爱，就跟她与母亲之间的感情相似。人与人之间这样对外来者的爱是不是表明人的内心缺乏炽热的激情？

“我爱尼科尔，”他猜透了她的心思，于是解释道，“是发自于内心的爱。这种感情很复杂，说是说不清的。那场疯狂的决斗就是由这样的感情所引发的。”

“那场决斗你是怎么知道的？我以为这事是瞒着你的。”

“你以为阿贝能保守秘密？”他语含讥讽地说，“你可以把秘密告诉给广播电台，或把它登在街头小报上，但千万不要把它告诉给一个每天至少要醉三四次酒的人。”

她笑着表示同意，同时朝他怀里偎了偎。

“这样你就知道我和尼科尔的关系是错综复杂的。她看上去是个坚强的人，其实并非如此。正是这一点让问题复杂化了。”

“哦，这些以后再说吧！现在，亲亲我吧，爱我吧！我将会悄悄地爱你，决不让尼科尔看见。”

“你真善解人意。”

说话间，他们已经到了旅馆。罗斯玛丽慢行几步，落在了他后边，从后边欣赏着他，心里充满了崇拜。但见他脚步轻盈，仿佛刚完成了一件大事，现在正奔向前方去执行新的重大使命。好一个寻欢作乐的高手，婚姻幸福的呵护人！他头戴一顶精致的帽子，手戴一副黄色手套，拎着一根沉甸甸的手杖，真是风度翩翩！她不由心想：如果今夜能跟他共度良宵，该是多么令人销魂啊！

他们上楼去，中间要爬五段楼梯。在第一段楼梯口，他们停下脚步接吻；在第二段楼梯口，她接吻时就比较谨慎了；在第三段楼梯口，她便更谨慎了。在爬第四段楼梯时，她中途留住脚步，飞快地和他吻别。但在他的恳求下，她陪他又回到下面的那个楼梯口，缠绵了一会儿之后，复又拾级而上。最后，二人伸出手，顺着楼梯的栏杆握别，随即各自将手抽回。迪克下楼去为晚上的聚会做些安排；罗斯玛丽跑回自己的房间，着手给她母亲写信。她觉得内疚，因为她方才完全把母亲忘到了九霄云外。

第十八章

戴弗夫妇对于赶时髦、追时尚并不感兴趣，但他们嗅觉灵敏，愿意随着时尚的节奏和韵律前行——迪克圈子里的人都喜欢热闹，如果在寻欢作乐的空隙有机会呼吸一下夜晚清新的空气就更好了。

这天晚上的聚会简直就是一场闹剧，变化多端，先头有十二个人，后来变成十六个，四人一组乘车在巴黎兜风。一切就像是在预料之中，不时有人加入他们的行列，好似变魔术，以领队或导游的身份陪他们一程，然后销声匿迹，接着便另有人取代他们——似乎人人养精蓄锐一整天，就为了迎接这一时刻的到来。罗斯玛丽赞叹不已，觉得这样的聚会别出心裁，跟好莱坞的聚会大不相同，尽管后者气势恢宏。他们花样翻新，还弄来了一辆波斯国王的汽车。至于迪克是从哪儿搞来这部车子，用了什么贿赂手段，这些都无关紧要。罗斯玛丽欣赏的只是它新颖、稀奇的一面（这两年，在她的生活中，新颖、稀奇的玩意儿层出不穷）。这部车的底盘产于美国，是特制的，轮毂是银质的，散热器也是银质的。车厢里镶嵌了无数的人造宝石，当这辆车下星期抵达德黑兰时，这些人造宝石就会被宫廷珠宝匠用真正的珠宝替换。车子后面实际上只有一个座位，因为国王乘车外出必须一人独坐。于是，他们便轮流乘坐这辆车，坐在那铺满地板的貉皮上开开洋荤。

迪克无处不在，是核心人物。罗斯玛丽默默地对自己始终带在身边的母亲的肖像说：这天晚上的迪克简直棒极了，她从未见过如此风雅的人。她将迪克同跟前的几个人做了一番比较——无论是那两个被阿贝尊敬地称为“亨吉斯特少校和霍尔瑟先生”的英国人、一位斯堪的纳维亚的王储、一位刚从俄国回来的小说家，抑或热情洋溢、妙语连珠的阿贝，还是半途加入但一路陪伴的科利斯·克莱，没有一个能比得上迪克。迪克自始至终表现出蓬勃的激情和无私的奉献，让她着了迷。他施展个人魅力，热情地对待各种类型的人，似乎游刃有余，表现出高超的技巧，而其他人缺乏主动性，一味依赖他，就像一群士兵依赖给养。

事后回想起来，她觉得有几个时刻是她最幸福的时刻。首先，最叫她感到愉悦的是跟迪克翩翩起舞的时刻——她如花似玉、光彩照人，而迪克高大魁梧、身体健壮。他们脚步轻盈，舞姿优雅，仿佛置身于美丽的梦境之中。迪克带着她在舞场上这儿跳跳，那儿跳跳，巧妙地向二十五位看客展示她的美，就像展示一束艳丽的鲜花或一块华贵的锦缎。有一刻，他们停下舞步，只是紧紧地依偎在一起。清晨的那段时光，他们俩单独待着——在衣帽间紧紧拥抱，旁边挂着别人的帽子和外套，她把自己汗津津的搽过粉的年轻躯体紧紧贴在迪克的身上，将衣服弄得皱巴巴的。

而她笑得最开心的时刻则是在后面。当时他们一共六人，全都是昨晚聚会中的精英人物。大伙儿站在丽兹饭店昏暗的门厅里，告诉值夜班的守门人，说潘兴将军[69]就在门外，他要在门厅这儿吃鱼子酱、喝香槟酒，并强调说：“潘兴将军容不得拖拖拉拉的作风。他有人有枪，可不是好惹的。”不知从哪儿冒出来几个侍者，神情慌乱，七手八脚在门厅里摆了一桌酒菜。伪装成潘兴将军的阿贝大摇大摆走了进来，他们恭立迎候，唱了几句依稀记得的战歌。原来，他们几个是怪侍者虎头蛇尾，对他们冷热不均，觉得自己受到了慢待，这才设置了这么一个圈套——结果，门厅里所有的家具被集中起来，搭成了一张古里古怪的大餐桌，看上去像是戈德堡漫画[70]中怪异的机械装置。阿贝看了直摇头，说道：“也许，最好偷一把乐锯来……”

“够啦！”玛丽打断他的话说。接着，她焦急地对罗斯玛丽解释道：“阿贝该回家去了，可他还在玩这种把戏。必须叫他赶快回去。他要赶十一点钟的火车，免得误船。这很重要——我觉得他的整个前途就取决于能否赶上这趟火车。可是，每次我叫他干什么，他就偏不干，总是跟我唱对台戏。”

“我来劝劝他。”罗斯玛丽主动请缨。

“你？”玛丽怀疑地说，“也许你可以劝得动他吧。”

这时，迪克走到了罗斯玛丽跟前说：“我和尼科尔要回家了。你是不是愿意跟我们一起走？”

罗斯玛丽已经疲惫不堪，在昏暗的光线里显得脸色苍白，原本在日光下看上去红润的脸颊此时没有了光泽，有点暗淡。

可是她却说：“我不能走，因为我答应过玛丽·诺思要陪他们……如若不然，阿贝就不肯去睡觉。或许，你可以说得动他。”

“靠劝说是不顶用的。这道理你不明白吗？要是上大学，他是我的室友，如果是第一次耍别扭，劝劝他恐怕还顶用。现在你劝他，屁用都不顶。”迪克说。

“不管怎样，反正我得留下。阿贝说只要我们陪他逛一逛哈勒斯购物中心，他就睡觉。”罗斯玛丽带着一丝挑战的口气说。

迪克飞快地在她的胳膊肘内侧吻了一下。

“别让罗斯玛丽一个人回家，”他们两口子离开时，尼科尔朝玛丽喊道，“咱们要对她母亲负责。”

稍后，罗斯玛丽、诺思夫妇、一位来自纽瓦克的说话声奶声奶气的制造商、无处不在的科利斯以及一位名叫乔治·霍斯普罗泰克森的衣着华丽、油头粉面的大个子印度人，便一道坐上一辆满载着胡萝卜的菜市场卡车走了。一路上，在黑暗中可以闻到胡萝卜根须上的泥土散发出的阵阵清香。罗斯玛丽高高地坐在胡萝卜堆上面，几乎看不见同车的其他人——那几个同伴隐没在相距甚远的街灯之间的大片黑暗之中。那几个人说话的声音远远传来，仿佛他们跟她有着不同的感受，而且是截然不同的感受——她的心已飞到了迪克那儿，为自己陪诺思夫妇来而感到后悔，真希望自己此刻回到了旅馆，迪克就睡在对面的房间里，或者他就守在她身旁，和她一起待在这融融的、暖暖的黑暗中。

“别上来！”她冲着正要往上爬的科利斯叫道，“胡萝卜会滚下车的。”随后，她朝阿贝扔了一根胡萝卜——阿贝坐在司机旁边，呆呆的像个迟暮的老人……

她踏上归途时，天已大亮，看得见有一群鸽子在圣索皮尔教堂上空盘旋。大家开怀大笑——街上的行人看到的是一个晴朗、炎热的早晨，而他们几个人的思绪仍停留在昨天夜里。

“好一个狂欢之旅！”罗斯玛丽心想，“但是，迪克不在跟前，毫无乐趣可言。”

她觉得有点失落和伤感。就在这时，有一样活动的东西闯入了她的眼帘。原来那是一棵巨大的七叶树，开满了花，正被运往香榭丽舍大街，树身被绑在一辆长长的卡车上，但枝叶欢快地摆动着，似乎在笑——犹如一个可人儿，虽然处境尴尬，但对自己的魅力深信不疑。罗斯玛丽看得出了神，不由将自己比作了那棵树，也跟着快乐地大笑起来，刹那间觉得一切又是那般的美好。

第十九章

阿贝十一点从圣拉扎尔车站动身——他独自站在肮脏的玻璃穹隆顶下面，这还是十九世纪七十年代，即“水晶宫”[71]时代的产物。他的双手呈死灰色，只有二十四小时不休息的人才有这种颜色。他把手插进外衣口袋，不让人看见他的手在发抖。他摘掉了帽子，看得出只有头顶上的几绺头发梳到了后面，而下面的头发则倔强地披向两边。很难认出他就是两个星期前在高斯海滩游泳的那个阿贝了。

他早早地来了，转动着眼球左看看右看看，身体的其他部位却一动不动，仿佛一动就会精神失控似的。这时，有人拎着看上去簇新的行李包从他的身边走了过去。不一会儿，就见几个准备上车的旅客出现了，远处看是几个小小的黑影，扯着嗓门在叫：“喂，喂，乔勒斯！”

他心里在犹豫着，看是不是有时间到车站酒吧里去喝上一杯，同时用手摸到了口袋里的那卷湿漉漉的一千法郎的钞票。就在这时，他游移的目光落到了幽灵一般出现在楼梯口的尼科尔身上。他注视着她，见她脸上表情僵硬，皱着眉头，像是在想她的孩子似的，那表情与其说是在怀着舐犊之情爱抚孩子，倒不如说是像动物一样在清点幼仔，犹如母猫在清点小猫——人们在找人，却没有看见自己所要找的人时，脸上时常会有这样的表情。

她看见阿贝时，脸上的这种表情便消失了。晨曦凄凉，有着几分悲哀，而阿贝眼睛下面罩着黑圈，在晒红了的脸上清晰可见，使得他看上去有点落魄。二人在一张长椅上坐了下来。

“你要我来，所以我就来了。”尼科尔辩解似的说。阿贝似乎已经忘了为什么要叫她来；尼科尔一边说，一边悠闲地看着从跟前走过的旅客。

“你看见那个有许多男人来为之送行的大美女了吗？她一定会成为你们船上的一枝花！你知道她为什么要买那件衣服吗？”尼科尔越说越快，“你知道为什么除了周游世界的美人，没有其他人会穿这样的衣服吗？知道吗？不知道？告诉你吧！这样的衣服是有故事的——那种衣料本身就是一种故事，如果有人在旅途中寂寞难耐，就很可能会想听她讲讲故事。”

她语速极快，连珠炮似的说了一通就闭上了嘴。从她纹丝不动的脸上，很难看出她刚才发表了一通议论。阿贝挺了挺身子，像是要站起来，却又坐下了。

“那天下午你带我去参加那个滑稽的舞会——就是圣吉纳维芙的那场舞会……”他开口说道。

“这我还记得。玩得很开心，是不是？”

“我并不觉得开心。就是这次见到你，我也不开心。我对你们俩感到厌烦了，不过与你们相比显不出什么，因为你们更是烦透我了。这情况你应该心知肚明。我要是还有精力的话，就去找新的朋友了。”

在她进行反驳时，他注意到她的丝绒手套上有一层蓬松的绒毛。

“跟人怄气实在是愚蠢之举，阿贝。你肯定说的不是心里话。我不明白你为什么要自暴自弃，像个泄了气的皮球。”

阿贝陷入了沉思，几次要咳嗽和擤鼻子都被他压了下来。

“这可能是因为无聊才导致的。现在想回过头重新开始，似乎要跨过千山万水。”

一个男子常常会在女人面前演戏，将自己扮作一个无助的孩子，可他一旦觉得自己的确像一个无助的孩子时，索性就假戏真做了。

“别再找借口了。”尼科尔干脆地说。

阿贝的情绪越来越坏，什么都不想说，只想说难听的话，说纯粹神经质的话。尼科尔无可奈何，只好呆坐在那里，双手放在膝上，两眼直视前方。一时间，二人谁都不说话，各想自己的心事，恨不得躲到一个有碧水蓝天的地方喘喘气，谁都别见谁。他们不像是情侣，因为他们没有浪漫史，也不像夫妻，因为他们不拥有未来。不过，在此之前，除过迪克，尼科尔最喜欢的人就是阿贝了——阿贝对她更是一往情深，心情沉重、担惊受怕地爱了她许多年。

“对于女人的圈子，我已经烦透了。”他突然说。

“那你就躲到一个只有你自己的圈子里好啦。”

“对于朋友圈，我也觉得厌烦了。全都是些见人说人话见鬼说鬼话的人！”

尼科尔恨不得能把车站的钟拨快些，耳边却听见阿贝在问：“你同意我说的话吗？”

“我是个女人，我的职责是弥合分歧，将拆散的东西聚合在一起。”

“我的职责是将聚合在一起的东西拆散。”

“你喝醉的时候似乎什么都拆散不了，只能拆散你自己。”此时的尼科尔心灰意冷，她感到有点害怕，对阿贝失去了信心。车站里人头攒动，到处是人，但她一个也不认识。过了一会儿，谢天谢地，她总算看见了一个熟人——那是一个高个子女孩，一头浅黄色头发就像戴着一顶头盔似的，正在把几封信塞进邮筒的投信口里。

“那儿有个人，我得过去说句话。阿贝。阿贝，别愣着！你这个傻瓜！”

阿贝不急不躁地目送她走了过去。那女孩转身看见尼科尔，显出一副惊讶的神情。阿贝认出了她，觉得自己在巴黎的哪个地方见过她。他趁尼科尔不在跟前，使劲咳了几声，并捂着手帕干呕，还大声地擤了几下鼻子。天气渐热，汗水湿透了他的内衣。他的手抖得厉害，点烟时一连擦了四根火柴才点着。看来，非得去酒吧喝一杯了。谁知就在这时，尼科尔却回来了。

“真没劲儿！”尼科尔淡淡地说，“她曾经求我去看望她，现在见了我却狗眼看人低，就好像我是什么烂货似的。”她说得激动，哈哈一笑，竖起两根手指做了个不屑的手势，“看来还是别自讨没趣。”

阿贝呛了一口烟，咳嗽了几声，待咳嗽停下来之后说道：“问题在于：不喝酒的时候，你不愿见任何人，而当你喝醉的时候，任何人都不愿见你。”

“你在说谁？我吗？”尼科尔又笑了一声——不知怎的，刚才的那场邂逅反而让她的心情有所好转。

“我说的是我自己。”

“那是你的情况，而我却不同——我喜欢交朋友，交很多很多的朋友……我喜欢……”

尼科尔没把话说完，就见罗斯玛丽和玛丽·诺思走了过来，步子很慢，边走边在寻找阿贝。尼科尔大呼小叫起来：“嘿！喂！嘿！”她高兴得哈哈大笑，把她为阿贝买的那包手帕举在手里挥动着。

阿贝身躯高大，这几个女子在他的跟前显得很不协调——面对着她们，他就像是一艘巨轮的残骸。他虽然有着自身的缺点，放纵、褊狭和尖刻，但对这几个女子却有着巨大的影响力。她们能感受到从他身上流露出一种高贵的气质，深知他是一个有作为的人——他曾在过去取得过鼓舞人心的成就，只是那些成就已成为历史，被别人所超越。不过，她们为他身上的意志所担心——以前，那是为了生存而奋斗的意志，现在则成了只求速死的意志。

迪克·戴弗来了，生气勃勃，容光焕发。三位女子见了，像孩子一样高兴得跳了起来，欢喜得大叫一声，冲了过去，又是搂他的肩膀，又是拍他那顶漂亮的帽子，要不然就摸摸他那手杖的金手柄。一时间，她们将高大、龌龊的阿贝抛在了脑后。迪克一眼就看清了自己的优越之处，不动声色运用着自身的魅力，将他们拉到了车站里面，在这里能看得见车站的种种奇观。近旁，有几个美国人在话别，说话的声音及语调就像水龙头里的水在流进一只巨大而陈旧的澡盆里。车站以巴黎为背景，你站在这里，犹如站在海洋的岸边——那海洋起伏翻腾，海水里的原子在巨变，在变成一个新的群体。

原来这是些富有的美国人。只见他们潮水般穿过候车厅，涌上月台，一张张面孔表情各异，有的聪颖，有的谨慎，有的愚蠢，有的则莫测高深。这人海中偶尔会闪过一张英国人的脸，那么冷峻和匆忙。月台上美国人一多，就给人一种印象，觉得他们单纯又有钱——这几乎成了遮蔽人眼目的民族特色，使得他们自己以及旁观者都会这么想。

突然，尼科尔抓住迪克的胳膊喊叫起来：“快看！”迪克应声转过头去，结果看见了在一瞬间发生的一幕场景。只见在两节车厢开外的卧铺车厢的入口处，在话别的人群里，赫然出现了一幕惨景——那个刚才同尼科尔说过话、有着头盔般发式的年轻女子，蓦地一闪身子，从正在与之谈话的一个男子那儿跑开几步，发疯似的从手袋里掏出一把手枪。啪、啪两声枪响回荡在狭窄的月台上。巧的是就在这时火车的汽笛长鸣一声，车身开始启动，淹没了那两声枪响。阿贝又在窗口挥了挥手，显然他并不知道刚才发生的事。但不等人群围上去，迪克他们却看见了枪击的后果——那个男子被击中，跌坐在了月台上。

过了好大一会儿，火车才停了下来。尼科尔、玛丽和罗斯玛丽等在外边，而迪克挤进了人群去看究竟。五分钟后，他跑过来跟她们会合。这时，围观的人群分成了两拨，一拨跟躺在担架上的受伤男子走，另一拨跟随在开枪的女子身后——女子脸色苍白，表情镇静，而押解她的两名警察却显得有点慌乱。

“那是玛丽亚·沃利斯，”迪克急促地说，“她枪击的那男子是个英国人，人们花了不少时间才弄清楚他的身份，因为他的身份证被子弹打烂了。”他们几个说着话，疾步离开火车那儿，跟着人群走了。“我要弄清她被带到哪个警察局，所以我要跟着去……”迪克说。

“她姐姐就住在巴黎，”尼科尔不愿叫迪克去，于是说道，“为什么不打电话给她？真怪，竟没有人想到这一点。她嫁了个法国人，毕竟比咱们管用。”

迪克犹豫不决，最后摇摇头，还是走掉了。

“等等！”尼科尔在他身后喊道，“这太傻了！就凭你的那点法语，能帮什么忙呀？”

“至少我能监督他们，不让他们暴力对待她。”

“她肯定会受到羁押的，”尼科尔语气坚定地说，“因为她毕竟开枪打了人。现在最好的办法就是赶快给劳拉打电话——她比咱们管用。”

迪克仍听不进去。再说，他是想在罗斯玛丽面前表现一番。

“你等着！”尼科尔不容分辩地说了一声，拔腿就向一个电话亭跑了过去。

“尼科尔一旦插手什么事，”迪克调侃地说，“那你就只好乖乖顺从了。”

他看了罗斯玛丽一眼——这天上午，他还是第一次将目光投向了罗斯玛丽。二人含情脉脉地交流了一下眼神，在心里重温了前一天的激情。刹那间，他们仿佛进入了梦境，耳旁似乎又响起了温情的爱的私语。

“你喜欢帮助他人，是不是？”罗斯玛丽说。

“那只不过是装装样子。”

“我母亲也喜欢帮助人——当然，她帮的人不可能有你帮的那么多。有时候，我觉得我是天下最自私的人。”她叹了口气说。

罗斯玛丽此时提到她母亲，让迪克有点气恼（这种现象还是第一次出现）——他拼命地想躲开她的母亲，想让他和罗斯玛丽的事不受干扰，可是罗斯玛丽动辄便将母亲搬出来，就像是个断不了奶的孩子。不过，他同时也意识到：自己感情冲动就等于失去了对局面的控制；万一他激情消退，哪怕只是一会儿，罗斯玛丽也会步步紧逼，真不知会产生什么样的后果。他不无惶恐地看到：此事表面上看风平浪静，其实不然，已经到了骑虎难下的地步。他也第一次意识到：罗斯玛丽掌握着主动权，比他处于更有利的位置。

还未等他想出个应对之策来，尼科尔就回来了。

“我找到劳拉了。她一听这消息就吓坏了，说话的声音都变了，时高时低的，仿佛慌了神，一会儿发晕，一会儿又振作起来。她说她有预感，知道今天上午要出事。”

“玛丽亚真应该参加佳吉列夫[72]的芭蕾舞团。”迪克想要让大家恢复平静，于是说了句俏皮话，“她的舞台设计感和节奏感是很强的，趁着火车启动而开枪，让人们只看见火车移动，却没有听见枪响。这样的场景咱们以后还能看得到吗？”

他们几个从宽宽的钢铁楼梯上走了下来。只听尼科尔说道：“我为那个可怜的男子感到难过。怪不得玛丽亚跟我说话时神情怪异，原来她是准备开枪伤人。”

说完，她大笑了起来，罗斯玛丽也跟着笑。其实，她俩都吓坏了，深切希望迪克能在道德层面上说个孰是孰非，别让她们来评判。这种愿望并非一时的胡思乱想，对罗斯玛丽来说更是如此——她对弹片擦着头皮呼啸而过这种镜头已习以为常，但现实还是叫她感到极度震惊。此刻，迪克也心乱如麻，脑子被刚才的一番思索搅得乱成了一锅粥，哪里还有心情进行道德说教。于是，几位女子怅然若失，心里蒙上了一层阴影，感到有些不快。

后来，戴弗夫妇和朋友们充满活力地走到了大街上，好像什么事也没有发生过似的。

但是，毕竟事情已经发生了。首先，阿贝走了，玛丽这天下午也要动身去萨尔茨堡[73]——这意味着他们在巴黎的日子结束了。或者说，也许是那两声枪响不知为什么在大家伙儿的心里产生了震荡，终止了他们在巴黎的日程。那枪声回荡在他们的心房，余音久久不散，陪伴着他们来到了人行道上。等出租车时，他们听见身边有两个搬运工在议论这次枪击事件。

“你看到那把左轮手枪了吗？小巧玲珑，镶着珍珠，像把玩具枪。”[74]一个搬运工说。

“小是小，但威力很大。你没有看到他的衬衫吗？上面满是血，真像是在战场上负了伤。”[75]另一个搬运工内行地说。

第二十章

他们在广场下了车，汽车排出大量废气，在七月的阳光下慢慢聚集着。这是一种可怕的东西——跟纯粹的热气不同，别指望到乡下避暑就可以躲得开，因为所有的道路都弥漫着这种难闻的气味。下车后，他们到卢森堡公园对面的露天餐馆吃午饭。罗斯玛丽感到腹部发痛，因此烦躁不安，一副没精打采的样子——在火车站时，她曾说自己自私，这恐怕就是一种自私的表现吧。

对于她的变化，迪克一无所知——他郁郁寡欢，光顾着想自己的心事，丧失了他一贯具有的敏锐的观察力（正是依赖这种观察力，他才能做出正确的判断），因而没有觉察到周围情况的变化。

一位意大利音乐教师过来跟他们一起喝咖啡，然后由这位教师送玛丽·诺思上火车。二人离开后，罗斯玛丽也站起身来，说她要到制片厂“见几位官员”。

“哦，还有——”她说道，“科利斯·克莱，就是那个南方小伙子，要是他来这里，而你们还没有走，那就麻烦你们转告他，就说我等不及了，让他明天给我打电话好啦。”

由于受到刚才那件事的惊吓，她忘记了礼节，说话时倒像是小孩子撒娇，结果勾起了戴弗夫妇对他们自己孩子的舐犊之情，不过却遭到了那位做妻子的一口回绝。只听尼科尔毫不掩饰地用冰冷的语气说道：“你最好让侍者转告吧，因为我们马上就走。”

罗斯玛丽碰了个钉子，心里却没有生气，说道：“那就随他去吧。再见，亲爱的。”

迪克要了账单。他们两口子放松下来，心不在焉地咬着牙签。

“嗯——”他们不约而同地说。

他见她嘴角掠过一丝不快，只是一闪而已，但他还是注意到了，却假装没看见。尼科尔在想些什么？罗斯玛丽是他过去几年里“研究”的十多个人中的一个。这些人包括一个法国马戏团小丑、阿贝和玛丽·诺思、两个舞蹈演员、一个作家、一个画家、一个大木偶剧场[76]的喜剧女演员、一个疯疯癫癫的俄国芭蕾舞团的同性恋演员，还有一个他们在米兰资助过一年的有前途的男高音歌手。尼科尔很清楚，迪克对这些人有着浓厚的兴趣，并投注了很大的激情，但她也知道：自从他们结婚以来，除了她生孩子的那些日子，迪克没有一夜离开过她。从另一方面讲，迪克自身有一种招人喜欢的气质——但凡具有这种气质的人，不管是有意还是无意，都会像磁石一样吸引人（他们并未着意要利用这些人）。

此刻，迪克表情僵硬，既无贴心的温存话语，也无他们俩在一起时经常流露出来的亲昵。

那个南方小伙子科利斯·克莱从摆得密密麻麻的桌子之间挤了过来，随随便便地跟他们打了个招呼。对于这样的打招呼方式，迪克每次都会感到愕然，因为只有熟人才会对他们两口子（或他们当中的一个）这么“嗨”的一声。他很在乎待人接物的礼节，遇到尴尬的场合宁肯不露面。如此大大咧咧地闯到他面前，就是对他做人原则的挑衅。

科利斯全然不知自己礼节欠佳，一来便神气十足地说：“可惜来晚了一步……那位大人物已经走了。”迪克心里怪他没有先向尼科尔致意，后来忍了忍，才算原谅了他。

不大一会儿，尼科尔起身离开了。迪克陪科利斯坐着，准备将杯子里的残酒喝完。按说，他还是喜欢科利斯的——科利斯属于“战后”的一代，与他十多年前在纽黑文认识的绝大多数南方人相比较还是容易结交的。科利斯一边慢条斯理地往烟斗里装烟叶，一边侃侃而谈，迪克则饶有兴趣地听他说话。此时中午刚过，几个孩子和保姆正走进卢森堡公园去玩耍。数月来，迪克这还是第一次如此悠闲地消磨时光。

后来，科利斯谈到罗斯玛丽，推心置腹地说了一席话，让他的血都凝固了。

只听科利斯说道：“你也许觉得罗斯玛丽冷淡，其实并非如此。我承认：有好长一段时间我都觉得她冷淡。可是，一次过复活节，我们乘火车一道从纽约前往芝加哥，途中她跟我的一个朋友遇到了麻烦（我的那个朋友是个小伙子，名叫希利斯——在纽黑文时她还说希利斯是个傻瓜呢）。她本来和我表姐在一个车厢，可是下午时分却想跟希利斯在她们的车厢里单独待一待。于是，我表姐就来到了我们的车厢，大家在一起打牌。过了大约两个小时吧，我陪表姐回她的车厢去，只见罗斯玛丽和比尔·希利斯站在过道同列车员争吵——罗斯玛丽脸色苍白。原来，他俩在车厢里锁上了门，还放下了窗帘。我猜想列车员来查票，敲响车厢门时，他俩正在里面干不尴不尬的事。起初，他们以为是我们在开玩笑，所以硬是不开门。后来开了门，列车员却不依不饶，责问希利斯这是否是他的车厢，他们把门锁上，是否说明他同罗斯玛丽已经结了婚。希利斯也发起火来，说他们的行为并无过错，还说列车员侮辱了罗斯玛丽，为此真想揍他一顿。这件事也可能怪列车员故意找碴吧……不瞒你说，我费了很大的劲儿才将此事平息了下来。”

听了那一对年轻人在火车过道里跟列车员不幸对峙的事，迪克思绪万千，把每一个细节都想到了，不由生出了一股醋意，觉得自己对罗斯玛丽的感情发生了变化。想一想他和罗斯玛丽的关系中出现了第三者的身影，哪怕是已经消逝的身影，也足以叫他心里失去平衡，感到五味杂陈，有痛苦、悲哀、肉欲，也有天昏地暗的绝望。他眼前仿佛闪过一幅幅生动的画面：希利斯在车厢里用手摸罗斯玛丽的脸，呼吸加快——里面有一个不容窥探的、神秘的、温馨的事件正在发生，从外边看上一眼也会叫人热血沸腾。

迪克胡思乱想着，耳畔似乎响起了那对年轻人的对话：

“我放下窗帘，你不介意吧？”

“放下来吧。这儿也太亮了。”

就在他遐想之际，科利斯·克莱话锋一转，谈论起了纽黑文的情况，还是刚才的那种语气，绘声绘色的。迪克推测他也爱着罗斯玛丽，只不过他的爱是奇特的爱，是迪克无法理解的爱。罗斯玛丽同希利斯的风流案似乎没有在感情上对科利斯造成伤害，反而叫他感到高兴，觉得罗斯玛丽毕竟还是“食人间烟火”的。

“博内斯聚集了一大帮名人，事实上我们也是。纽黑文是个花花大世界，可惜我们离开了。想起来就让人感到遗憾。”科利斯仍在滔滔不绝地说着。

迪克的耳畔似乎仍回响着那对年轻人的对话：

“我放下窗帘，你不介意吧？”

“放下来吧。这儿也太亮了。”

跟科利斯分手后，他横穿巴黎去了他的开户银行。填写支票时，他抬头望了一眼那些正在埋头办公的职员，心里在盘算把支票交给哪一个职员办理才好。他写字时，将精力集中在手头这件事上，仔细检查一下钢笔，接着趴在玻璃面的高高的桌子上写了起来。其间，他曾抬起呆滞的眼观察邮递柜台那儿的情况，但马上就又将注意力集中在了支票上。

他仍然拿不定主意，不知该把支票交给哪一位职员办理才好。对于他当前的窘境，他们当中有谁最不可能瞎猜，最不可能嚼舌头根呢？这边是佩林，一个精于世故的纽约人，此人曾在美国俱乐部请他吃过饭。那边是西班牙人卡萨苏斯，此人常同他谈论一个共同的朋友，实际上尽管这个朋友十多年前就跟他没有什么联系了。另外还有穆奇霍斯，此人总是问他想取他妻子存的钱还是他自己的钱。

他在支票票根上填了钱数，在下面画了两道杠，决定去皮尔斯那里办理手续——皮尔斯年轻，在他面前稍微遮掩一下即可。在年轻人面前，装装样子是比较容易的，不易被对方看出破绽。

他先走到了邮递柜台那儿。接待他的一个女职员见台子上有张单子眼看快要掉下去，便用胸部顶了顶，把它又顶了回去。他心想：女人利用自己的身体真是大大不同于男人呀！他从邮递柜台取了自己的信件，拿到一边拆开看了起来。一封信是一家德国书店寄来的，里面装着一张他订购十七本精神病学书籍的账单；一封信里装的是布伦塔诺[77]寄来的账单；一封是他父亲从布法罗[78]写来的信，那字迹一年比一年难以辨认了；还有一张汤米·巴尔班寄来的盖有菲斯[79]邮戳的明信片，并有一段诙谐的附言；有两封信是苏黎世医生寄来的，都是用德文写的；一份账单是戛纳的一位泥水匠寄来的，钱数存在着争议；一份账单来自于一个家具商；一封信来自巴尔的摩[80]的一份医学杂志的出版商，通知他有个年轻艺术家的画展，并邀请他光临；还有三封信是尼科尔的，另有一封信托他转给罗斯玛丽。

看见罗斯玛丽的信，他的耳畔仿佛又响起了那对年轻人的对话：

“我放下窗帘，你不介意吧？”

他到皮尔斯那里办理手续时，见他正在接待一位女顾客，转过身发现隔壁柜台的卡萨苏斯闲着，于是决定将支票交给卡萨苏斯办理。

“你好吗，迪克？”卡萨苏斯热情地打招呼道。他满面笑容地站起身来，八字胡向两边展开。“那天我们说起费瑟斯通时，我就想到了你——他现在在加利福尼亚。”

迪克瞪大了眼睛，向前倾了倾身子。

“在加利福尼亚？”

“我是听人说的。”

迪克递过支票。为了让卡萨苏斯把注意力集中到支票上，他就不再说话，而是将目光转向了皮尔斯的桌子，冲皮尔斯友好地挤了挤眼——皮尔斯知道这是在跟他开玩笑，指的是他三年前同一位立陶宛女伯爵的风流韵事。皮尔斯报之一笑。卡萨苏斯办理完支票事务，觉得没有理由再耽搁他自己喜欢的迪克，于是站起身，手里拿着他的夹鼻眼镜，把刚才的话又重复了一遍：“是的，他的确在加利福尼亚。”

这时，迪克朝着坐在最边上一张办公桌旁的佩林瞥了一眼，看见他正在和世界重量级拳击冠军说话。佩林用眼角的余光望了望他，显然在盘算，看是不是有必要把他叫过去介绍给那位冠军，但最后还是放弃了这一打算。

迪克无心再跟卡萨苏斯深谈，于是就将目光集中在了玻璃办公桌上——也就是说，他在紧紧盯着那张支票看。他检查了支票，盯着跟前大理石柱旁张贴的注意事项看了看，然后扫一眼卡萨苏斯脑袋右侧的某个地方，晃一晃手杖，碰一碰头上的帽子，将那些信件拿在手中，说了声再见便扬长而去了。他早就给过了门卫小费，而出租车已在路边等他。

“我要去卓越电影制片厂——它在帕西[81]的一条小街上。你把车开到米埃特。到了那儿我再指给你看。”

近四十八小时内发生的事件接二连三，弄得他六神无主，都不知道接下来该做什么好了。到了米埃特，他付了车钱，打发了出租车，然后朝电影厂那个方向走去。快到厂子跟前的时候，他穿过马路到了街对面。他衣着考究，身上的配饰也很高档，然而心里一片茫然，就像一只走投无路的丧家犬。只有推翻了过去，推翻过去六年来的努力，才能获得尊严。他绕着这段街区转圈，瞎碰乱撞，步子迈得很快，生怕罗斯玛丽走出电影厂时与他失之交臂，傻头傻脑的就像塔金顿[82]笔下情窦初开的少年。这一带弥漫着凄凉的气息。电影厂隔壁是一家服装店，看得见那儿贴着一张宣传帖子，上书：“一千件衬衫供您挑选！数数吧，足有一千件！”橱窗里尽是衬衫，胡乱堆放着，有的配着领带，有的套在模特架子上，有的十分不雅地扔在橱窗里的地上。电影厂的另一侧可以看见许多招牌，其中有“纸张店”“糕点铺”“处理商品”“廉价商品”（还有一张康斯坦斯·塔尔梅奇[83]主演的《日出早餐》的海报）。再往远处，则可以看见一些更为凄惨的广告，什么“教士服装”“讣告”及“承办殡葬事宜”什么的，全都跟死亡有关。

他清楚自己目前的所作所为将会使自己的人生发生重大的转折，与以前所有的事情都不同，甚至不同于自己心里的希冀（他希望能对罗斯玛丽产生良好的影响）。罗斯玛丽历来都将他视为中规中矩的学习榜样。可现在他掉了魂似的四处乱窜，未免有失体面。不过，他如此茫然，却是内心状况的一种反映。只见他这儿走走，那儿站站，衬衣的袖口紧包住手腕，外衣的袖口则像套阀一样套在衬衫的袖口上，衣领适中地裹在脖子上，红红的头发修剪得整整齐齐，手里拎着小巧的公文包，俨然一个花花公子——又像是一个迷惘的人，站在费拉拉[84]的教堂前万念俱灰，觉得有必要向上帝忏悔。此时的迪克心里千头万绪，想到的恐怕有难以忘怀的往事、尚未忏悔的隐私，还有剪不断理还乱的情愫。

第二十一章

他在那儿逗留了三刻钟之后，突然碰到了一个人。事情就是这样，就在他情绪不佳、不愿见人的时候，偏偏就有人过来了。有的时候，他千小心万小心，不愿暴露自己的内心世界，可结果还是使这种意图归于失败——这就像一个演员，想淡化自己的角色，结果适得其反，反而会引起观众浓厚的兴趣，抻长脖子要看个究竟（观众似乎有一种能力，善于窥探他到底要隐瞒什么）。同样，对于那些需要乞求我们同情的人，我们则很少同情，却将同情心留给那些以别的方式打动我们、值得同情的人。

对于以下的遭遇，迪克恐怕就是这么分析的。当他在圣天使街来回踱步时，有个瘦脸的美国人走过来跟他搭话。那人约莫三十岁，像是心灵受过什么创伤，脸上挂着一丝诡异的微笑。他向迪克借火，迪克给了他。迪克把他归于自己在少年时就熟悉的那类人——这种人喜欢在烟草店鬼混，一只胳膊肘支在柜台上，天知道抱着什么样的心思打量着进进出出的人们；这种人是汽车修理厂的常客，鬼鬼祟祟不知在那里干什么勾当；这种人还经常出没于理发店、戏院门厅这类地方。反正，迪克认定他就是这种人。有时，这样的面孔会出现在泰德[85]那充满了暴力的卡通画上——孩童时代，迪克在卡通画上看到这样的面孔，总觉得它象征着某种阴暗的罪恶，常常会感到不安。

“你喜欢巴黎吗，伙计？”

不等迪克回答，这位男子就跟了上来，紧接着又追问了一句：“你从哪儿来？”

“布法罗。”

“我来自圣安东尼[86]，战后一直住在这里。”

“服过兵役吗？”

“服过。在第八十四师……你听说过那支部队吗？”

这人趋前几步，然后回过头望着迪克，目光有点凶狠。

“准备在巴黎待一阵子，或仅仅是路过，伙计？”

“路过。”

“你住在哪家旅馆？”

迪克不禁暗暗发笑，心想：“难道你还想夜里到我的房间偷东西不成？”不知怎的，他的心思竟然被对方看了出来。只听这家伙说道：“以你这样的身体，不应该害怕我，伙计。这一带倒是有许多混混，专门袭击美国游客，但你不用怕我。”

迪克觉得他很讨厌，于是停下来说：“真不知你怎么有这么多的时间闲逛。”

“我在巴黎做生意。”

“什么生意？”

“卖报。”

此人一副凶神恶煞的模样，却干卖报这样的营生，其中的反差令人觉得好笑。紧接着，他又补充了一句：“别担心，去年我赚了不少钱——每份售价六法郎的《太阳时报》，我卖到了十到二十法郎。”

他从一个褪了色的皮夹子里取出一份剪报，递给似乎已成了他散步同伴的迪克——那是一幅漫画，画上有大批美国游客从满载着黄金的轮船通过踏板拥上岸。

“一个夏天就来了二十万人，花掉了一千万。”

“你跑到帕西来干什么？”

这家伙小心翼翼地四下看了看，鬼鬼祟祟地说：“拍电影。这里有一个美国的片场，需要会说英语的人。我在等待机会。”

后来，迪克总算坚决、果断地将他甩掉了。

很明显，就在他绕着街区转圈圈的时候，罗斯玛丽走掉了，要不然就是他来这儿之前就走了，反正他没有遇上她。他走进街角的一家酒馆，换了枚铅币，然后挤进位于厨房和臭烘烘的厕所之间的一个小亭子里，给乔治王旅馆拨了个电话。他觉得自己的呼吸有点像“潮式呼吸”[87]——不过，这只是他内心情绪的一种反映而已。他把乔治王旅馆的电话号码告诉了接线员，然后就手拿话筒站在那儿等待，眼睛望着酒吧间里的情况。过了很长时间，话筒里才传来了一个低低的声音，听上去有些陌生。

“我是迪克。恕我冒昧打电话给你。”

罗斯玛丽沉吟片刻，然后振作起来，用跟他的感情相吻合的语气说：“我很高兴你打电话来。”

“我来电影厂找你了……我现在就在帕西，在电影厂的对面呢。我原想和你一起乘车去森林公园里兜兜风。”

“哦，我在电影厂只待了一会儿就走了。”罗斯玛丽说完就住了声。

“罗斯玛丽！”

“你说，迪克。”

“不瞒你说，我现在无时无刻不在想你。要是一个女孩子搅得一个中年男子心神不宁，情况可就复杂了。”

“你不是中年人，迪克。你是世界上最年轻的人！”

“罗斯玛丽？”他说完就不作声了，眼睛盯着一个酒架，上边摆着一些劣质的法国酒，其中有金像奥达酒、圣詹姆斯朗姆酒、玛丽·布里沙酒、橘味潘趣酒、费纳·布朗卡酒、罗歇樱桃酒及阿玛纳克烧酒。

“你一个人吗？”

迪克问话时，耳畔仿佛又响起了那对年轻人的对话：“我放下窗帘，你不介意吧？”

“你认为我会跟谁在一起呢？”

“我现在也是一个人，真希望能和你在一起。”

罗斯玛丽沉吟了一下，叹了口气，然后说道：“你现在在我身边就好了。”

此刻的她正躺在旅馆的房间里，身边放着一部电话，周围回荡着袅袅的音乐：

两个人喝茶，

我陪伴着你，

你陪伴着我，

只有你和我。

迪克心猿意马，仿佛能闻到她那被太阳晒得发黑的身上所扑的香粉味——他吻她的面颊，看见她的鬓角汗津津的，还看得见她那白净的脸和浑圆的肩膀。

“这是不可能的。”他喃喃自语道。一转眼，他便来到了大街上，大踏步向米埃特走去（或者说在离开米埃特），一手依然拎着他的小公文包，一手紧握金柄手杖，就像握着一把宝剑。

而罗斯玛丽则回到写字台前，继续给母亲写信：“……我匆匆只看了他一眼，但我觉得他英俊极了，让我一见钟情（当然，我最爱的还是迪克，但你知道我心里的感受）。其实，这部片子即将由他执导，而且他马上就要到好莱坞去，我想咱们也应该去。科利斯·克莱也在巴黎。我倒是很喜欢他，但因为戴弗夫妇的缘故，不常跟他见面——戴弗夫妇简直太好了，是我见过的最好的人。我今天觉得不大舒服，虽然不一定非得吃药，但我还是吃了。此处我就不多说了，详情见面时细谈。见此信后，请速发电报来！千万！千万！你是愿意到北方来，还是让我和戴弗夫妇一道去南方看你？”

下午六点钟，迪克给尼科尔打了个电话。

“你有什么特别的安排吗？”他问，“想不想干点修身养性的事——在旅馆共进晚餐，然后一起去看戏？”

“你愿意这样？我随你，怎么都行。刚才我给罗斯玛丽打电话，她在自己的房间里吃饭。那件事情弄得大家的心情都不好了，你说呢？”尼科尔说。

“对我没什么影响。”迪克反驳说，“亲爱的，除非你累了，否则咱们就出去高兴高兴。不然，等咱们到了南方，一个星期都得在想，当时怎么没去看布歇[88]的画展。这点比苦思冥想强……”

他不注意说漏了嘴，而尼科尔不等他说完就不客气地问：“苦思冥想什么？”

“就是想玛丽亚·沃利斯开枪打人的那件事呗。”

末了，尼科尔同意去看戏。他们之间形成了一个惯例——绝不应该过于劳累，以至于影响生活的品质。于是，他们在白天快快活活，晚间则有条不紊。有的时候，他们不可避免地会觉得精神不济，这时他们就归咎于别人——由于别人的缘故，他们才疲倦不堪。出门时，这对夫妻精神抖擞、风姿绰约（如此漂亮的佳偶在巴黎比较少见）。他们先敲了敲罗斯玛丽房间的门，没有反应，估计她睡觉了，于是二人就相携步入温馨的、熙熙攘攘的巴黎之夜，走到富凯酒吧，在幽暗的灯光下喝了杯掺了苦酒原汁的味美思酒[89]。

第二十二章

尼科尔很晚才醒来，嘟哝了几句又进入了梦乡，最后才分开在睡眠中粘在一起的长长的睫毛。迪克的床空着——她很快明白过来，她是被客厅的敲门声惊醒的。

“请进！”她叫道，但门口没有动静。过了一会儿，她手忙脚乱披上一件晨衣过去开门。来者是个警察，跟她礼貌地打了个招呼便走进了客房。

“阿夫汗·诺思先生呢？他住在这儿吗？”

“什么？不在这里——他去美国了。”

“他什么时候走的，夫人？”

“昨天上午。”

警察摇摇头，朝她飞快地晃了晃食指。

“昨天夜里他还在巴黎。他在这家旅馆开了房间，但他的房间里没人。他们告诉我最好到这儿来问问。”

“这就怪了——昨天上午我们已把他送上了那班赶轮船的火车。”

“也许是那样吧，但今天早晨旅馆的人还看见他在这儿，甚至连他的身份证都看了。情况就是这样。”

“这我们可一点都不知道。”尼科尔满脸惊愕地说。

警察沉吟了片刻（此人相貌堂堂，只是身上有一股难闻的味）。

“你们昨天夜间没有和他在一起？”

“没有。”

“我们抓了一个黑人，而且我们坚信最终落入法网的就是那个作案的黑人。”

“我一头雾水，不知道你在说什么。如果你指的是我们的熟人亚伯拉罕·诺思先生，说他昨夜在巴黎，那我们就一无所知了。”

警察点点头，舔了舔上嘴唇，相信了尼科尔的话，但有些失望。

“出了什么事？”尼科尔问。

警察一摊手，努了努紧闭的嘴。这时他发现尼科尔长得很漂亮，便多看了她两眼。

“你想会出什么事，夫人？还不就是夏季常发的案件。阿夫汗·诺思先生遭到了抢劫，报了案。我们逮住了作案人。阿夫汗先生需要去辨认一下，并提出指控。”

尼科尔把身上的晨衣裹紧一些，很快就将警察打发走了。带着满腹的疑惑，她洗了澡，穿好了衣服。此时已过了十点钟。她给罗斯玛丽打电话，但没人接，随后又给旅馆的服务台打电话，这才知道阿贝确实开了房间，时间是今天早晨六点半，但他的房间到现在仍空着。她到套房的客厅里等迪克，希望能听听他的解释，可是久久不见迪克回来。正当她感到失望，决定出门时，旅馆的服务台打来电话，告诉她说：

“克劳肖先生求见——他是个黑人。”

“有什么事？”她问。

“他说他认识你和戴弗医生，说有个叫弗里曼的先生被关进了监狱——弗里曼先生是全世界人的朋友。他说这是件冤案，希望能在自己被捕之前见见诺思先生。”

“我们什么也不知道。”尼科尔猛地放下话筒，不再搭理这摊子事。阿贝·诺思这么古怪地再度冒出来叫她有点厌倦，觉得阿贝的放纵行为令人无法容忍。她决定不再去想他，便出门去了裁缝铺，谁知在那儿碰见了罗斯玛丽。随后，二人相伴去里沃利大街购物。她买了人造花和几串彩珠，又帮罗斯玛丽为她母亲挑了一颗钻石，还选了几条围巾和一些新颖别致的烟盒，让罗斯玛丽回国后送给加利福尼亚的同事。接下来，她为儿子买了许多希腊和罗马玩具兵，足够组成一支军队，花了她一千多法郎。她们花钱的方式再次显出了不同——尼科尔出手阔绰，再次叫罗斯玛丽羡慕不已。尼科尔泰然自若，觉得在花自己的钱，而罗斯玛丽不知怎的，总奇怪地觉得自己花的钱是借来的，必须精打细算。

沐浴着异国他乡的灿烂阳光，大把地花钱乃人生一大乐事。只见她们晃动着健康的身躯，脸上荡漾着明媚的光彩，满怀自信地伸出胳膊和双手，摆动双腿和脚踝，昂首阔步，深信她们的姿态在男人们的眼里十分可爱。

她们回到旅馆，发现这天上午的迪克容光焕发，面目一新，她们不由感到心情愉悦，一时间高兴得像孩子一样。

迪克刚接到阿贝打来的一个电话——阿贝说话吞吞吐吐，似乎在躲什么人。

“这是我有生以来接过的最怪异的电话。”他说道。

在阿贝的电话里，说话的不仅是他本人，还有十几个其他的人。那些人七嘴八舌地说什么：“有个人遇到了麻烦，这是他本人这么说的，想咨询一下你。怎么样？……喂，那是谁在说话？能不能闭上嘴！……实不相瞒，他卷进了一件丑闻，恐怕回不了家了。我个人认为……我个人认为他可能是……”话筒里传来喘息的声音，接下来又说了些什么，就听不清了。

电话的那头还有人建议说：“我觉得你是心理学家，可能会对一件事感兴趣。”接下来，那个不明身份的当事人便滔滔不绝说了起来，可是不管迪克是心理学家还是别的什么家，对他的事并无兴趣。

迪克同阿贝的通话是这样的：

“喂！”

“你好吗？”

“还好。喂！”

“你是谁？”

“我吗？”话筒里传来嘻嘻嘻一阵笑声。

“好的，我让别人来听电话。”

有时，迪克能听见话筒外有阿贝的声音，伴随着推推搡搡和掼话筒的声音，还能听到远处零零星星的说话声，诸如“不，我不能，诺思先生……”什么的。后来，话筒里有一个鲁莽的声音果断地说道：“如果你是诺思先生的朋友，那你就赶快来把他叫走吧。”

就在这时，阿贝插进来，语气庄重而生硬，以一种毅然决然的腔调压倒了其他一切声音，说道：“迪克，我在蒙马特尔[90]发动了一场种族暴动，准备去把弗里曼救出监狱。如果有个哥本哈根来的黑人刷鞋匠去找你……喂，你能听见我说话吗？喂，如果有人去找你……”接下来，话筒里又响起了乱糟糟、七嘴八舌的声音。

“你为什么要回巴黎？”迪克问。

“我已经到了埃夫勒[91]，然后决定坐飞机返回，这样就可以将它和圣苏尔皮斯[92]做个比较。我并不是要将圣苏尔皮斯带回巴黎。我甚至不是说巴洛克[93]！我是指圣日耳曼[94]。看在上帝的分上，稍等一会儿，我去叫侍者来听电话。”

“看在上帝的分上，别去叫！”

“听着……玛丽走了吗？”

“走了。”

“迪克，今天上午我遇到了一个人，我想让你跟他谈谈。他父亲是个海军军官，在欧洲认识很多医生。我先跟你说说他的情况吧……”

迪克没等他说完就挂了电话。这样做也许不义气，但他心里乱成了一锅粥，需要清静清静。

“阿贝以前是个挺不错的人，”尼科尔对罗斯玛丽说，“可以说相当不错。真是往事如烟啊！那个时候我和迪克刚结婚。你要是在那时认识他就好了。他常来我们家，一住就是几个星期，静悄悄的，几乎就觉察不到他在屋子里。有时他会……有时他会在藏书室里弹哑巴钢琴，陶醉于其中……迪克，你还记得那个女仆吗？她觉得阿贝就像个鬼魂，有时在门厅里碰见她，会冲她嗷嗷怪叫，一次吓得她把一套茶具都摔碎了……不过，我们并不在意。”

多么有意思啊！真是妙趣横生的往事！罗斯玛丽羡慕他们，觉得那是一种闲云野鹤般的悠闲生活，跟她忙碌的日子截然不同。她不知道悠闲是什么滋味，像从未过上悠闲生活的人那样，她对悠闲抱有敬重的态度。她觉得那是一种修身养性的安逸生活，却全然不知戴弗夫妇像她一样一点也不安逸。

“他怎么会变成这样了呢？”她问道，“他为什么非得喝酒呢？”

尼科尔摇了摇头，似乎在表明自己与阿贝的堕落无关。只听她说道：“如今，有许多原本很有头脑的人都走了下坡路。”

“哪个时候不是如此？”迪克说，“有头脑的人一贯规行矩步，有些受不了约束，就走了下坡路，破罐子破摔。”

“一定还有更深层次的原因。”尼科尔固执地说——她为迪克竟然当着罗斯玛丽的面反驳自己而生气，“以艺术家为例吧……哦，费尔南德就不太可能嗜酒如命。为什么只有美国人才沉湎于酒色呢？”

这个问题有太多的答案，迪克决定不予点评，就让尼科尔自鸣得意好啦。近来，他特别爱挑尼科尔的毛病。虽然他认为尼科尔是自己见过的最有魅力的女人，虽然尼科尔满足了他所有的需要，但他隐约觉得他们俩之间的冲突已不可避免，于是不知不觉便强硬起来，时时刻刻在加强防御。他不是个放浪形骸的人，觉得自己和罗斯玛丽的私情有伤大雅，此时盲目地希望尼科尔不要多想，只将他对罗斯玛丽的感情视为热情。他心里有点忐忑……昨晚看戏时，尼科尔说罗斯玛丽还是个孩子，似乎话外有音。

他们三人在楼下吃了饭。餐厅里铺着地毯，侍者的脚步轻轻的，不像前不久他们吃饭遇见的那些侍者，把美味佳肴端上餐桌时，脚步又快又重。此时，餐厅里有几家美国人，你看看我，我看看你，似乎想彼此搭话。

旁边的餐桌好像在举办宴会，搞不清到底是什么宴会，其中有一个秘书模样的年轻男子，豁达健谈、彬彬有礼，总是提出“你不介意重复下刚才的话吧”这样的请求，另外还有二十几个妇女。那些妇女已不年轻，但也不算老，看不出属于社会的哪个阶层。她们像是一个团体，彼此关系很亲密，而非因为丈夫的业务关系聚在一起的女人。当然，她们是团体，却又不像是旅游团体。

迪克原想说句尖刻的打趣的话，却又本能地把溜到嘴边的话咽了回去，问侍者她们是些什么人。

“她们是阵亡将士的母亲。”侍者解释说。

他们听了，唏嘘感叹了一番。罗斯玛丽热泪盈眶。

“那些年轻女子也许是阵亡者的妻子。”尼科尔说。

迪克端着酒杯，又朝那群人望了一眼，看到的是一张张幸福的面容和弥漫于四周的庄严气氛，顿然感到历经风雨的美国已经成熟。那些哭泣的女人是来悼念自己死而不能复生的亲人的，神情是那般肃穆，一时间给餐厅增加了美感。迪克浮想联翩，仿佛又回到了童年时代——他坐在父亲的膝上；他和莫斯比一道骑马。美国传统的忠诚和献身精神在他的心头荡漾。几乎是费了很大的劲儿，他才回到现实中，将注意力转向身边的两个女子，重新面对这个他看得见的全新世界。

他的耳畔似乎又回响起了那对年轻人的对话：

“我放下窗帘，你不介意吧？”

第二十三章

阿贝·诺思上午九点钟来到丽兹酒吧避难，此时他仍在这里。他来的时候，窗户开着，强烈的光线照进来，只见肮脏的地毯和坐垫上荡起的灰尘在阳光下飞舞。侍者从走廊经过，缥缈如魂魄，游荡于空旷的店内。正对面有一个女士酒吧间，看上去非常小，想象不来到了下午怎能容纳那么多人。

大名鼎鼎的酒吧老板保罗还没有来。正在清点货物的克劳德放下手里的活，对阿贝的到来并没有感到特别意外，而是给他倒了杯酒提神。阿贝在靠墙放的一条长凳上落座，两杯酒下肚后感到精神好了些。由于精神得到了提振，他便跑到理发店修了面，返回酒吧时，保罗已经来了。保罗是乘坐特别定制的汽车来的，在嘉布遣大道下了车，远远望见自己喜欢的阿贝便迎了过来和阿贝说话。

“我原定今天上午坐船回家的，”阿贝说，“我是说昨天上午回家。算啦，就不管是哪天上午吧。”

“那你为什么不走呢？”保罗问。

阿贝想了想，最后找到了一个理由说：“我正在读《自由报》上的一篇连载，下面一个部分就要在巴黎发表，如果我坐船走了，就读不到了……也许一辈子也读不到了。”

“这肯定是一个非常精彩的故事。”

“其实是一个很糟糕的故事。”

保罗嘿嘿一笑，停了停，将身子倚在一张椅子的椅背上，然后说道：“要是你真想走的话，诺思先生，明天你的两个朋友是要乘坐‘法兰西’号走的——一位先生叫斯利姆·皮尔逊。还有一位先生叫什么名字来着……让我想想……是个高个子，新蓄的胡子。”

“亚德利。”阿贝说。

“是亚德利先生。他们两个要坐‘法兰西’号走。”

保罗说完就要走开去办事，可是阿贝留住他说：“如果我不走瑟堡[95]那条航线，而行李从那边托运，那该如何是好？”

“那就到纽约领行李好啦。”保罗一边离去一边说道。

这条建议很合理，很合乎阿贝的心意，让他感到心情舒畅——这证明有人在关心他，或者说他不必为此而操心劳神。

这时，又有顾客陆续走进了酒吧。首先进来的是个大块头的丹麦人，阿贝曾在哪儿见过他。丹麦人在对面的一张椅子上坐下，阿贝猜想他可能会在那儿一坐就是一整天，喝酒、吃饭、聊天或看报什么的。阿贝心里涌起一股英雄豪情，想跟他比比看谁坐的时间长。十一点钟，大学生们拎着书包开始出现了，一个个都小心翼翼地走路，生怕他们的书包纠缠在一起。也就是在这个时候，阿贝让侍者接通了戴弗夫妇的电话，觉得只要跟戴弗夫妇联系上，也就跟其他的朋友有了联系。他原想分头给朋友们打电话的，后来又觉得那样有点分散精力。他心神不定，老想着一件事——那就是应该挺身而出，把弗里曼从监狱里救出来。不过，具体采取哪些步骤他却不愿多想，就像不愿多想噩梦一样。

下午一点钟，酒吧里已挤满了人，人声嘈杂，侍者们穿梭忙碌着，为顾客送饮品和结账。

“来两杯斯丁格鸡尾酒……再来一杯……三杯马蒂尼酒……没有你的了，夸特勒先生……你喝了三杯了。共是七十五法郎，夸特勒先生。谢弗先生说他喝过这种酒……你这是最后一杯了……我只能按你说的去做……多谢多谢。”

混乱之中，阿贝没有位子坐，只好站在那儿，微微晃着身子，跟几个自己认识的人闲聊。一条狗跑过去，牵狗的皮带绕在了他的腿上，他将腿抽出来，不惊也不怒，而狗的主人则连声道歉。有人邀请他共进午餐，他谢绝了，他说他马上要去布利格里斯，到布利格里斯有点事情要办。过了一小会儿，他向一个熟人辞别，模样就像酒徒硬充风雅，似囚徒或家仆一般。他回头望了一眼，发现酒吧里喧闹的场面已经不见了——真是来得快，去得也快。

阿贝回到自己的桌子跟前，发现对面的丹麦人以及他的同伴都已经点了饭菜。阿贝也给自己点了一份，但几乎动也没动，只是坐在那儿，愉快地回忆着往事。美酒可以使人乐而忘忧，让过去变为现在，再把现在变为将来——仿佛过去美好的时光将来还会再现。

四点钟的时候，侍者走过来问他：“一个名叫朱尔斯·彼得森的黑人找你，你愿意见吗？”

“天哪！他怎么找到我的？”

“我可没跟他说你在这儿。”

“那是谁说的？”阿贝一激动，碰翻了酒杯，但随即又镇定了下来。

“他说他已经到所有美国人常去的酒吧和旅馆找过了。”

“跟他说我不在这儿……”侍者刚要转身离去，阿贝又问了一句：“他会不会找到这里来？”

“让我去看看吧。”

保罗碰巧在跟前，听见阿贝末了的一句问话，回过头望了一眼，看见是阿贝，摇摇头，走了过来。

“很抱歉，我不能让他找到我。”

阿贝吃力地站起身来，出门到康邦街去了。

第二十四章

理查德·戴弗拎着他的皮革公文包，离开了第七区的警察局。他在警察局给玛丽亚·沃利斯留了一张便条，署名是“迪科尔”（这是他和尼科尔初恋时写情书用的名字）。他到裁缝店那儿去了一趟。店员们对他殷勤备至，其热情程度跟他所付的钱有点不相称。也许他举止高雅、气宇轩昂，才让这些可怜的英国店员觉得他是个大主顾吧，想起来真叫他感到不好意思。另外，他还额外地让裁缝把丝绸衬衣的袖子改动了一英寸，这也令他觉得难为情。接下来，他去了克里雍大饭店，在饭店的酒吧间里喝了一小杯咖啡和两小盅杜松子酒。

当他走进饭店的大厅时，觉得这里格外亮堂。出了大厅，他才知道原来是外边的天色已经暗下来的缘故。这是一个紫茉莉飘香的夜晚，但风很大，香榭丽舍大街上风声萧瑟，树叶飘零。他走上利沃利大街，沿着带有拱顶的廊道过了两个街区，到了他开户的那家银行取他的邮件。离开银行时，天空噼噼啪啪落下了大雨，他叫了一辆出租车，在雨雾中驶上香榭丽舍大街——他独自一人坐在车里，心里想着他的爱情。

他想到了自己下午两点时在乔治王旅馆的走廊里和两个绝色女子在一起的情景，不禁心猿意马——尼科尔美如达·芬奇所画的蒙娜丽莎，而罗斯玛丽则像一幅插图画里的天仙。汽车里行驶在雨雾中，他坐在车里像着了魔一样狂乱，只觉得像很多其他男人那样，情欲在心里翻腾，似脱缰的野马一般，他明白事情并不简单。

罗斯玛丽怀着复杂的情绪打开了房间的门——那种情绪是别人无法了解的。此刻的她就像是人们常说的“狂乱的小精灵”。在这两天里，她魂不守舍，心里一片茫然，不知如何是好，觉得自己的生活就像是拼图游戏——她得权衡利益、计算得失，得将迪克、尼科尔、她母亲以及她昨天认识的那个导演放在一起做通盘考虑（这些人就像是珍珠项链上的一枚枚珍珠，都很珍贵）。

迪克敲门时，她刚穿戴整齐，正在观看窗外的雨景，心里想到了一首诗以及比弗利山庄[96]那积满了雨水的水沟。开了门，她觉得迪克仍像平时一样，俨然就是天神——年轻人就是这样，总是以一成不变的眼光看待自己的长者。迪克看见她，却感到一种难以抑制的失望，没有立刻对她那毫不掩饰的甜蜜微笑以及她那亭亭玉立、如含苞待放的鲜花般的躯体做出反应。他注意到通向浴室的地毯上有一行她留下的湿湿的脚印。

“你好，电视小姐！”他故作轻松地打趣道。他把他的手套、公文包放在梳妆台上，手杖靠在墙边。他的下巴努力控制着嘴角愁苦的皱纹，就像控制不便外露的恐惧，硬将那些皱纹逼到了额头和眼角。

“过来，坐在我的腿上，”他温柔地说，“让我看看你可爱的小嘴。”

她走过来，坐在了他的腿上。此时，窗外的雨渐渐慢下来了，听得到滴答滴答的声音。她把芳唇凑向自己心目中勾勒的那个英俊、冰冷的天神。

紧接着，她在迪克的嘴上吻了几下。她凑向他时，他觉得她面如满月、肤如凝脂，美得让人感到目眩。有时候，美能使人产生最高尚的思想，于是他想起了自己对尼科尔应负的责任，想起尼科尔就在走廊对面隔着两个门的房间里。

“雨停了，”他说，“你看见屋瓦上的阳光了吧？”

罗斯玛丽站起身来，弯下腰，以极其坦率的语气说：“啊，你和我都是善于逢场作戏的演员。”

说完，她走到梳妆台前，刚把梳子插进头发，就听到一阵慢慢的敲门声。

他们惊得呆若木鸡。敲门声又响了几下。罗斯玛丽想起门没有锁上，便三下两下将头发梳整齐，冲迪克点了点头。迪克飞快地把他们坐皱了的床单抚平，一边去开门一边以不高不低、极为自然的声音说道：“如果你不愿出去，那我就给尼科尔说一声，咱们今晚就安安静静待在这里得了。”

这番小心是没有必要的，因为门外那些人正为自己的处境烦恼，根本无心关注与自己无关的事情。只见阿贝站在那里，一天没见便老了许多。另外还有一个惶恐不安的黑人，阿贝介绍说他是斯德哥尔摩来的彼得森先生。

“他的处境很糟糕，都应该怪我，”阿贝说，“我们需要有人给指点指点。”

“到我们的房间去。”迪克说。

阿贝非要让罗斯玛丽也跟着去。于是，他们几个穿过过道去了迪克的套房。朱尔斯·彼得森个子小小的，是个值得尊敬的黑人，属于美国边界的几个州里追随共和党的那类温文尔雅的黑人。

彼得森似乎是今天清晨发生在蒙帕尔纳斯[97]的那个事件的合法证人。他已陪同阿贝去过警察局，证明阿贝所说的他被一个黑人抢去了一千法郎钞票的情况属实，而黑人抢劫犯的身份成了此案的一个焦点。阿贝和朱尔斯·彼得森由一位警员陪同，返回出事的那家酒吧，过于仓促地将一个黑人认作了罪犯，一小时后才弄清这个黑人是阿贝离开后才去那里的。警察又拘捕了另一位颇有名气的黑人——饭店老板弗里曼，而弗里曼只是喝了点酒，晕晕乎乎在早一些时候到现场去过，后来就走了。这一来，案子就变得更加扑朔迷离了。阿贝的朋友报案时所说的那个真正的罪犯其实只抢走了阿贝用来付酒账的一张五十法郎的钞票，此人不久前还担着一身恶名到现场去过呢。

简而言之，阿贝在短短的一个小时里就与居住在法国拉丁区[98]的一个欧洲黑人及三个美国黑人搅和在了一起，他觉得跟这几个人在生活和思想感情方面产生了剪不清理还乱的联系，根本无望从这种旋涡里脱身。这一天在这样一种氛围中过去了，不时会有陌生的黑人面孔不知从哪个地缝里冒出来，出现在一个意想不到的角落里，而且不时会有黑人打电话来。

而实际上阿贝本人把他们全都甩掉了，身边只剩下了朱尔斯·彼得森。彼得森的境况窘迫，他就像是一个曾经帮助过白人的印第安人——那些受冤枉的黑人与其说是要找阿贝算账，倒不如说是要找他算账。所以，他便将阿贝当成了保护伞，寻求阿贝的庇护。

彼得森曾在斯德哥尔摩生产鞋油，是个小老板，但由于经营失败，现在手里只剩下了鞋油配方和一小箱子刷鞋用的工具。不过，他的这位新保护人先前曾许诺，说要帮助他在凡尔赛做生意（阿贝以前的司机现在是那儿一家鞋厂的老板），而且借给了他两百法郎。

罗斯玛丽听了他们杂乱无章的叙述，觉得味如嚼蜡——只有兴致比较高、幽默感比较强的人才喜欢听这种稀奇古怪的遭遇。这个随身携带着鞋油配方的矮个子男人，以及他那双贼不溜秋、惶恐不安地骨碌碌乱转的眼睛，还有阿贝那清秀但憔悴的面容——所有这些就像疾病一样离她十分遥远。

“我只求能有一次东山再起的机会。”彼得森的英语发音也还准确，但带着一种殖民地国家的人所特有的怪腔怪调，“我的生产工艺简单，配方优良，因为我不愿意卖配方，就被赶出了斯德哥尔摩，结果破了产。”

迪克很有礼貌地听他说话，开始还蛮有兴趣，后来不知怎的兴趣就消失了。只见他转过身对阿贝说：“你去找家旅馆睡一觉，恢复了精神，彼得森会去看你的。”

“你不想听听彼得森遇到的困难？”阿贝不情愿地说。

“我去过道里等着，”彼得森识趣地说，“也许当着我的面不便谈论我的事。”

他不伦不类地模仿法国人那样鞠了一躬，随后便退出去了。阿贝也站起了身，慢吞吞的，像是一台正在启动的机车。

他说道：“看来今天我不太受欢迎哟。”

“欢迎不欢迎暂且不论，”迪克说，“建议你离开这个旅馆……如果愿意，就从酒吧那儿走。你可以到尚博尔旅馆休息，假如需要更多服务，那你就去宏大旅馆。”

“能麻烦你给我倒一杯酒吗？”

“我这里没有酒。”迪克撒谎说。

阿贝无奈，跟罗斯玛丽握了握手，同时脸上的表情慢慢恢复了平静。他拉住罗斯玛丽的手久久不放，嘴里断断续续地嗫嚅着：“你可是最……你是最最……”

罗斯玛丽为他感到难过，心里讨厌他的那双脏手，脸上却挤出一个十分得体的笑容——这就像看到一个在梦境中游走的人，她觉得并没有什么可奇怪的。有时，人们会对一个醉汉表现出一种奇特的敬重，有点像脑子简单的人敬重疯子。敬重而非畏惧。一个人一旦无所顾忌，变得天不怕地不怕，可能会激起别人的敬畏之心。当然，这样的人虽然一时威风凛凛，有一种不可一世的气概，事后却会因此付出代价。这时，阿贝转向迪克，提出了最后一个请求：“如果我去找一家旅馆，痛痛快快洗个澡，把头发梳理整齐，睡一会儿觉，再把那些塞内加尔人[99]打发掉……晚上能不能让我来这里的炉火旁跟你们聊天？”

迪克对他点点头，三分同意七分嘲讽，然后说道：“你现在自视甚高，以为自己本事很大哟。”

“我敢说，要是尼科尔在这儿，她一定会让我回到这儿的。”

“好吧。”迪克走到行李箱托盘跟前，拿过一只盒子放到中间的一张桌子上，盒子里有许多字母卡片。

“要是你愿意玩一玩字谜游戏，那你就可以来。”

阿贝厌恶地看了看盒子里的东西，就好像迪克要他把那些玩意儿当作燕麦吃下去似的。

“什么字谜游戏？你觉得我遇到的怪事还不多吗……”

“这是一种不费劲的游戏。你可以用这些字母卡片拼单词——除了‘酒’这个词，别的词都能拼出来。”

“我敢肯定，‘酒’这个词也能拼出来。”阿贝把手插进卡片堆里说，“如果我能拼出这个词，就可以回来吗？”

“要是你愿意玩字谜游戏，你就可以来。”

阿贝无奈地摇了摇头。

“你如果这样想的话，那就没办法了，我只会碍手碍脚的。”他带着责备意味朝迪克晃了晃手指说，“但请记住乔治三世[100]的话：格兰特要是喝醉了，会恨不得咬其他的将军几口。”

末了，他用发黄的眼角那儿射出的余光绝望地瞥了罗斯玛丽最后一眼，便走出了房间。他见彼得森已不在过道里了，顿然觉得如释重负。接下来，他感到一片茫然，有一种无家可归之感，于是就去找保罗，向保罗打听那艘航船叫什么名字。

第二十五章

等阿贝踉跄地走出房间，迪克和罗斯玛丽立刻就拥抱在了一起。虽然二人身上都沾着巴黎的尘埃，但他们透过尘埃嗅着对方身上的气味——迪克的钢笔套有一股橡皮的味道，而罗斯玛丽的脖子和肩膀散发出淡淡的、暖丝丝的馨香。迪克意犹未尽，沉迷于其中，而片刻之后罗斯玛丽首先回到了现实。

“我得走了，小伙子。”她说道。

他们身子在渐渐分开，眼睛却含情脉脉地望着对方。罗斯玛丽在很小的时候就学会了这种退场的姿势，在片场上导演从未对此挑出过什么毛病。

她回到自己的房间，打开房门，径直走到桌子跟前，因为她突然想起她的手表忘在了那里。她拿起表戴在手腕上，低头看了看每天给母亲必写的那封信，同时脑子里想好了最后的一个句子。就在这时，她没有转过身就觉察到房间里还另有他人。

在住人的房间里，一些反光的物件一般不太引人注意，如油漆过的木制家具、擦得锃亮的铜器、银器和象牙制品什么的。此外，还有许多能传递光与影的东西，由于传递的效果不明显，往往被人们忽视，如画框的顶边、铅笔和烟灰缸的边棱、水晶体或瓷器的饰面什么的——这类东西虽然对我们的视觉影响甚微，但同时也在影响着我们的潜意识，使我们产生一些支离破碎的联想，犹如玻璃匠把形状各异的玻璃集中在一起，以备日后所需。罗斯玛丽事后故弄玄虚地称之为“觉察”的现象可能就属于这种情况——她当时并不能断定屋子里另有他人，但她“觉察”到了这一点。说时迟那时快，只见她来了个一百八十度的大旋转，动作就像是在跳芭蕾舞，然后就发现一具黑人尸体横在她的床上。

她“哎呀”一声惊叫起来，还未扣好表带的手表砰地磕在了桌子上。她一时产生了一个荒谬的念头，觉得死者是阿贝·诺思。随后，她冲出门，向过道对面跑去。

迪克正在清理东西，检查了一下当天戴过的一副手套，顺手将其扔到了箱角的一堆脏手套里。他把外套和背心挂起来，然后把衬衫抖平挂在另一只衣架上（这是他的一个习惯）。他常说：“衬衫脏一点，照样可以穿，但皱了就不能穿了。”尼科尔进来，正要把阿贝的一只别致的烟灰缸扔进废纸篓里，就在这时，罗斯玛丽冲进了房间。

“迪克！迪克！你快来看！”

迪克三步并作两步穿过过道到了她的房间，跪下身子听听彼得森的心脏，摸摸他的脉搏——尸体还有些温热，那张生前饱经磨难、不够诚实的脸，死后显得很丑陋，充满了痛苦；那个盛着擦鞋工具的盒子压在他的一条胳膊下，而吊在床边的那只鞋没有擦鞋油（鞋底已经磨穿）。根据法国的法律，迪克无权触动尸体，但他抬起死者的胳膊看了一眼——绿色床罩上有一处血迹，下面的毛毯肯定也会有血迹的。

迪克关上门，站在那儿考虑起来。这时，他听见过道里传来轻轻的脚步声，接着听见尼科尔在叫他的名字。他打开门，小声地说：“去把咱们床上的床罩和盖毯拿来——不要让别人看见你。”他见她脸上表情紧张，于是急忙补充了一句：“听我说，你不必害怕——这只不过是黑人的一次斗殴事件。”

“希望这事能快点了结。”尼科尔说。

迪克托起尸体，发觉它很轻，显然是因为死者生前缺乏营养所致。他保持着这种姿势，好让死者伤口冒出的血流到死者的衣服上。随后，他把尸体放到床的旁边，揭下床罩和盖毯，走到房门跟前把门打开一条缝，细听外边的动静。只听见过道的那头碟子相碰哐当地响了一声，接着听见服务员傲慢地大声说：“谢谢，夫人！”——不过，服务员朝另一个方向，也就是工作人员专用楼梯那儿走去了。迪克赶紧跑过过道，同尼科尔交换了床罩和盖毯，将它们铺到罗斯玛丽的床上。然后，他站在温暖的暮光里分析案情，脸上淌着汗珠。在检查过尸体之后，他觉得有些情况是可想而知的。首先，对阿贝怀有敌意的那个黑人跟踪到了这里，看见了这个对阿贝友好的黑人，后者情急之中躲到了罗斯玛丽的房间里，那家伙追了进来，杀死了他；其次，如果听任事态自然发展，那么，世界上没有任何力量能使罗斯玛丽免遭名誉损害——阿巴克尔[101]一案的污点至今几乎都没有消除。罗斯玛丽的合同是否有效，完全取决于她能否严格地、一丝不苟地保持《父女情深》里的那种清纯形象。

虽然穿的是一件无袖汗衫，但迪克习惯性地做了一个挽袖子的动作，弯下腰，一把抓住死者外套的肩部，用脚后跟踢开门，飞快地把尸体拖到过道里，放在一个合适的位置。随后，他回到罗斯玛丽的房间，将长毛绒地毯抚平，使其恢复原貌。接着，他回到自己的套房，给旅馆经理挂了个电话。

“麦克贝斯吗？我是迪克医生……有件事很要紧。咱们是否用专线私下谈谈？”

可喜的是，他曾经做过一番努力，同麦克贝斯先生建立了牢固的关系。他广交朋友，人脉很广，原以为是用不上的，但这次却派上了用场……

“今天一出门，我们发现了一具黑人死尸……是在过道里……不，不，他是个平民。等一等……我知道你不想让别的客人见到这具尸体，所以我打电话给你。当然，请你务必不要提我的姓名。我可不愿因为发现了这具尸体，就同法国官僚打交道。”

他处处为旅馆考虑，真是用心良苦！就在两天前的晚上，麦克贝斯曾亲眼看见了他身上这样的品质，所以对他说的话深信不疑。

不一会儿，麦克贝斯先生到了，又过了一会儿，来了一个警官。麦克贝斯觑了个空，悄声对迪克说：“你尽可以放心，任何一个客人的姓名都不会提到的。对于你的关心，我感激不尽。”

麦克贝斯先生随即意味深长地打了个手势，别人不明白是什么意思，然而却对那位警官产生了影响。只见那位警官露出一副激动和贪婪的神情，把胡子摸来摸去的。他敷衍了事地做了笔录，给局里打了个电话。与此同时，人们手脚麻利地把尸体抬到了这家世界上最豪华旅馆之一的另一套房间里，效率之高是朱尔斯·彼得森这个商人完全能够理解的。

迪克回到自己的房间去了。

“这是怎么回事？”罗斯玛丽叫道，“难道美国人一到了巴黎就要相互残杀吗？”

“现在似乎是一个凶杀案多发期。”迪克说，“尼科尔在哪儿？”

“我想她在浴室里。”

她敬重他，因为他把她从泥潭中解救了出来。她曾经有一个预感，觉得此事可能会产生灾难性后果，而现在总算风平浪静了。刚才，她听着他用一种坚定、果断、礼貌的声音三言两语就把问题解决了，心里简直对他崇拜得五体投地。可是，没等她来得及用一颗心和身体去亲近他，他的注意力便转向了别处。他进了卧室，向浴室走去。这时，从浴室的锁眼和门缝里传来一阵撕心裂肺的叫喊声，声调越来越高，传遍了整个套房，让人听了毛骨悚然，连隔得老远的罗斯玛丽也听见了。

她以为尼科尔在浴室里滑倒，跌伤了，于是便随在迪克的身后跟了过去，但她看到的是另一番情景。迪克用肩膀碰碰她，要她回去，而且不由分说挡住了她的视线。

尼科尔跪在浴缸旁边，身体不停地摇来晃去。“都怪你！”她叫道，“我在世界上只有这一点净土，也让你给破坏了。竟然让这儿染上了血污！那我就披上这带血的床罩叫你看看！我感到遗憾，但不感到丢人。上次在苏黎世湖上过愚人节，那里都是傻瓜，我就想披床罩亮相呢，可他们就是不允许……”

“控制一下你的情绪！”

“……我坐在浴室，他们拿来一个面罩命我戴上，我只好乖乖地戴上。我能怎么样呢？”

“控制一下你的情绪，尼科尔！”

“我从不指望你爱我……说什么也太晚了……只是请你别到浴室来，只有在这里我才能清净一些。你别把那带血的床罩塞给我，让我处理！”

“控制一下你的情绪！请你站起来……”

罗斯玛丽回到客厅，听到浴室的门砰的一声关上了，吓得她站在那儿浑身发抖。现在她明白维奥莉特·米基思科在黛安娜别墅的浴室里看到的是什么了。这时，电话铃响了，她拿起话筒，听出是科利斯，顿时感到如释重负，高兴得差点喊叫起来。原来，科利斯要找她，才把电话打到了戴弗夫妇的套房里。她一边拿起帽子，一边告诉科利斯，让他上楼来，因为她害怕一个人回自己的房间。

注解：

[1]　里维埃拉是地中海沿岸区域，包括意大利的波嫩泰、勒万特和法国的蓝岸地区。

[2]　法国第二大城市。

[3]　位于里维埃拉，是地中海沿岸风光明媚的休闲小城。

[4]　近代欧洲人对非洲西北地中海沿岸城市中的伊斯兰教徒的泛称，他们曾入侵法国。

[5]　位于法国东南部濒临地中海的蓝色海岸上。该地出产优质的葡萄酒。

[6]　意大利南部城镇。

[7]　安太尔（George Antheil，1900—1959），美国前卫作曲家、钢琴家、作家和发明家。

[8]　乔伊斯（James Joyce，1882—1941），爱尔兰作家、诗人，二十世纪最伟大的作家之一，后现代文学的奠基者之一，其作品及“意识流”思想对世界文坛影响巨大。

[9]　法国南部城市，有罗马的竞技场、圣特罗菲姆教堂和普罗旺斯工艺美术博物馆等古迹。

[10]　加尔桥建于公元前1世纪。它是一座三层的石制拱形桥，高约50米，最长的地方为275米。

[11]　法国南部小镇，有凯旋门和古罗马剧院等古迹。

[12]　法国东南方接近瑞士与意大利国界的一个山中小镇。

[13]　法国东南部城市。

[14]　恐怖的伊凡（Ivan the Terrible，1530—1584），又被称为伊凡雷帝，俄国首位沙皇，在位期间冷酷无情，对贵族进行过严厉镇压，因而得名。

[15]　摩纳哥公国的一座城市，位于法国的东南方，是著名的赌城。

[16]　罗丹（Auguste Rodin，1840—1917），法国著名雕塑家，代表作有《思想者》等。

[17]　罗马神话中的小爱神。

[18]　法国热门的度假胜地。

[19]　瑞士西部城镇。

[20]　法国小镇，靠近摩纳哥。

[21]　高蒙电影公司创建于1895年，创建人为法国人莱昂·高蒙。

[22]　意大利城市，位于托斯卡纳地区。

[23]　该歌曲的原文是法语。

[24]　法国香槟品牌，创立于1772年。

[25]　弗朗西丝·霍奇森·伯内特（Frances Hodgson Burnett，1849—1924），英国女作家，代表作品有小说《小爵士》《秘密花园》《小公主》等。

[26]　指非洲北部里夫地区的柏柏尔人。

[27]　位于法国戛纳附近海域，包括四个岛屿。

[28]　美国国庆日。

[29]　意大利豪华轿车制造公司伊索塔·弗拉西尼（Isotta Fraschini）生产的轿车。

[30]　法国小城，是著名温泉疗养胜地。

[31]　借以讽刺坎皮恩像个喜欢颠倒是非的女人。

[32]　在历史上，为名誉而决斗对于法国人而言是一件再普通不过的事情。据记载，在1588年至1608年这二十年中，仅在巴黎就有八千多人在决斗中丧命。

[33]　法国旅游胜地。

[34]　原文是法语。

[35]　德国古老的贵族家族。

[36]　美国第10任总统。

[37]　华氏温度单位；大约相当于从摄氏37度上升到39度。

[38]　世界著名的奢侈品品牌商店。

[39]　索姆河战役就发生在这一带。该战役在1916年7月1日爆发，是第一次世界大战中规模最大的一次战役，交战双方伤亡人数逾百万。

[40]　法国北部著名的马恩河曾是第一次世界大战中两次重大战役之地，这里所说的第一次战役发生于1914年9月6日至9月10日。

[41]　法国东南部的一个城市。

[42]　位于德国的柏林，是欧洲著名的林荫大道。

[43]　夏天夜市的一种形式，一般是以某种品牌的啤酒为主导，在一定的范围内设置桌椅供人们吃喝消夏。

[44]　英国中部城市。

[45]　格兰特将军（Ulysses S.Grant，1822—1885），美国军事家、陆军上将、第18任总统，他是美国历史上第一位从西点军校毕业的总统，在美国南北战争后期曾任联邦军总司令，屡建奇功。

[46]　美国弗吉尼亚州东南部城市。美国南北战争期间，该地曾发生过大规模战役，最后以北军的胜利而告终。这次战役以世界上第一次堑壕战著称。

[47]　刘易斯·卡罗尔（Lewis Carroll，1832—1898），英国数学家、逻辑学家、童话作家，其代表作是《爱丽丝漫游奇境》。

[48]　儒勒·凡尔纳（Jules Verne，1828—1905），法国小说家、剧作家及诗人，其代表作有《格兰特船长的儿女》《海底两万里》《神秘岛》等。

[49]　指德国作家莫特·富克（Friedrich de la Motte Fouqué，1777—1843）。温蒂妮是居于水边的美丽女性精灵。

[50]　德国西南部的一个地区。

[51]　又名西伐利亚。德国西北部的一个地区。

[52]　D.H.劳伦斯（D.H.Lawrence，1885—1930），英国著名小说家，其代表作有《查泰莱夫人的情人》和《儿子与情人》等。

[53]　美国的一个州，此处隐含讥讽。

[54]　见《传道书》12:6-7，哀叹世间风云变幻。

[55]　加拿大东部的一个省。

[56]　法国北部城市。

[57]　美国州名。

[58]　美国田纳西州东部城市。

[59]　英国著名贵族中学，创办于1440年。

[60]　日耳曼人的一支。

[61]　美国康涅狄格州的第二大城，也是耶鲁大学所在地。

[62]　美国南方州名。

[63]　希腊城市。

[64]　19世纪美国主要的橱柜制造商之一。

[65]　美国康涅狄格州的首府。

[66]　路易莎·梅·奥尔科特（Louisa May Alcott，1832—1888），美国作家，其代表作是《小妇人》。

[67]　塞居尔夫人（Countess of Ségur，1799—1874），法国儿童文学的创始人。

[68]　英国女作家玛丽·雪莱（Mary Shelley，1797—1851）于1818年所著同名小说中的人形怪物。

[69]　潘兴将军（John J.Pershing，1860—1948），美军高级将领。

[70]　戈德堡（Rube Goldberg，1883—1970），美国连环漫画家。

[71]　1851年，英国在海德公园举办国际展览会，用铸铁和平板玻璃建了一座大型展览馆，被剧作家道格拉斯戏称为“水晶宫”。

[72]　佳吉列夫（Sergei Diaghilev，1872—1929），俄罗斯戏剧家和艺术活动家，曾在巴黎创建俄罗斯芭蕾舞团。

[73]　奥地利西部城市。

[74]　原文是法语。

[75]　原文是法语。

[76]　巴黎的一个剧场。

[77]　一家美国连锁书店。

[78]　美国港口城市。

[79]　摩洛哥历史文化名城。

[80]　美国马里兰州最大城市。

[81]　巴黎城西一个地区。

[82]　塔金顿（Newton Booth Tarkington，1869—1946），美国小说家兼剧作家。

[83]　康斯坦斯·塔尔梅奇（Constance Alice Talmadge，1898—1973），美国女影星。

[84]　意大利北部城市。

[85]　泰德（Tad Dorgan，1877—1929），美国漫画家。

[86]　美国得克萨斯州南部城市。

[87]　潮式呼吸（Cheyne-Stokes respiration）的特点是呼吸逐步减弱以至停止和呼吸逐渐增强两者交替出现，周而复始，呼吸呈潮水涨落样。多见于中枢神经疾病、脑循环障碍和中毒等患者。

[88]　布歇（François Boucher，1703—1770），法国艺术家，洛可可绘画风格的代表。

[89]　从植物中提取的苦酒精液体，可增加其他酒精饮料的味道。

[90]　巴黎北部一处高地。

[91]　法国北部厄尔省首府。

[92]　巴黎一教区名，区内有圣苏尔皮斯大教堂。

[93]　指十七至十八世纪流行于欧洲的一种建筑艺术风格。

[94]　指巴黎附近的圣日耳曼城。

[95]　法国西北部港市。

[96]　位于美国洛杉矶，有“全世界最尊贵住宅区”称号，被人们称为财富名利的代表和象征。

[97]　巴黎的一个历史悠久的街区。

[98]　巴黎的一个行政区，是一个高等学府和酒馆集中的地方。

[99]　塞内加尔位于非洲西部。

[100]　乔治三世（George III，1738—1820），英国国王。

[101]　阿巴克尔（Roscoe Arbuckle，1887—1933），美国喜剧演员，曾被控奸杀了一位女演员，虽最终被判无罪，但名誉受损，事业遭受了沉重打击。

第二篇

第一章

一九一七年春天，理查德·戴弗医生初到苏黎世时二十六岁，正是男人的大好年华，更是单身汉的黄金时代。即使正值战争年代，这也是迪克的好时光——他已成为一个宝贵人才，受到大力培养，是当不了炮灰的。而几年后，他觉得即使偏安一隅，日子也并非逍遥自在（不过，对于这一点，他心中并无定论）。在一九一七年，他还嘲笑过这种想法，歉疚地说战争连他的一根头发丝都没有碰到。家乡的医学董事会给他的指示是：完成在苏黎世的学业，按原定计划拿到学位。

瑞士就像一座孤岛，一边受意大利戈里齐亚一带狂涛怒浪的冲刷，另一边则有法国索姆河和埃纳河[1]的激流咆哮而过。有一段时间，出现在瑞士各州的身份不明的外国人似乎多于前来疗养的病人。在伯尔尼和日内瓦的小咖啡馆里处处可见窃窃私语的外国人，他们的身份难以猜测——可能是珠宝商人，也可能是旅行推销员。不过，盲人啦，独腿人啦，奄奄待毙的可怜人啦，在康斯坦茨湖以及纽沙特尔湖那明媚的湖畔也是处处可以遇见的。咖啡馆以及商店的橱窗里贴着鲜艳的宣传画，画的是一九一四年瑞士人保卫边疆的情景（同仇敌忾的青年和老人在山头怒视着山下假想的敌人——法国人和德国人），目的是要振奋民心，让瑞士国民不要忘记过去的光荣岁月。随着大屠杀的持续进行，这些宣传画渐渐失去了感召力。当美国也卷入战争时，没有哪个国家比同为共和国的瑞士更感到吃惊了。

此时，戴弗医生处于战争的边缘，闻到了硝烟味。一九一四年，他获得罗兹奖学金[2]，从美国的康涅狄格州到牛津大学学习，最后一个学年回国在约翰·霍普金斯大学继续学习，并获得了学位。一九一六年，他急急忙忙赶到了维也纳，如果不早点儿去，他觉得弗洛伊德大师说不定哪一天就会死于空袭。即使在那个时候，维也纳也弥漫着死亡的气息。不过，迪克想办法搞到了足够的取暖的煤炭和点灯用的煤油，躲在修女街的出租屋里写论文（这些论文曾被他付之一炬后，又重新写出来，成为他一九二○年在苏黎世出版的那本专著的奠基石）。

在我们的一生中，恐怕人人都有自己得意和风光的时期，而那些日子就是迪克·戴弗的得意期。首先，他有着迷人的魅力（只是他不知道罢了），时常给人以关爱，也能激起别人对他的爱戴，这在普通男女中是不多见的。在纽黑文的最后一年，有人称他是“福星迪克”——这称号他始终难以忘怀。

“好一个‘福星迪克’，你这个大傻瓜！”他常常在出租屋里绕着即将熄灭的炉火踱步，一边暗暗对自己这样说，“你只不过是瞎猫逮住个死老鼠，碰上好运气罢了，伙计。别人没碰上，而你碰上了！”

到了一九一七年初，就比较难搞到煤炭了。于是，他就把积存下来的差不多一百册教材都当柴火烧了。每当将一册书投入火中，他都会自信地一笑，觉得自己已经掌握了书里的内容，哪怕再过上五年，要他简单复述，他也能复述得了。这种非常的情况就出现在那个非常的时期。如果冷得受不了，他就把一块地毯披在身上御寒，心中却感受到学者的那种恬然自得（心情如接近天堂那样宁静）。不过，如下所述，这样的日子势必会终结的。

多亏他在纽黑文练过吊环，身体很棒，才能在那种环境里坚持学习，而且还能在多瑙河里冬泳。他和大使馆二等秘书埃尔金斯合住一套公寓，有两个可爱的女孩常来往（仅此二人，别人不常来，大使馆的人也不常来）。在与埃德·埃尔金斯的交往中，他开始对自己的智力是否上乘有了几丝怀疑，觉得埃尔金斯的智力跟他没有多大的差别——埃尔金斯能报得出纽黑文橄榄球队三十年中所有四分卫球员的名字。

“‘福星迪克’不可能属于这类聪明人，绝对不是什么完人，甚至还稍有欠缺。假如命运不是如此安排，而是叫他疾病缠身，或者心灵破碎，抑或自卑感严重，那就另当别论了（不过，如果有了缺陷，修复后也许比原样更好呢）。”

他暗自嘲笑自己的这一推论，称之为“似是而非的瞎说”，是“美国式”推论——只要是非理智性的言论，他就将其归于“美国式”。不过他也清楚，他虽然完好无损，但付出的代价却是“不完美”。

“我对你最大的希望，我的孩子，”在萨克雷[3]的作品《玫瑰和戒指》中，仙女布莱克斯迪克如此说，“就是让你的命运有一些波折。”

有时他对自己的推论感到颇为得意。在一个选举日，他心想：“大伙儿四处找皮特·利文斯顿，谁知他却坐在更衣室里不出来，这能怪我吗？我认识的人太少，是不可能击败伊莱休的，但我却胜出了。他出类拔萃，是个合适的人选，也许我应该坐在更衣室里不出来才对。如果我想到自己有机会当选，也许会那么做的。可是，默瑟那几个星期老来宿舍找我，我应该知道自己是有机会当选的呀！自己酿下的苦果自己吃！谁叫我自找麻烦，使自己陷于纠结的境地！”

上大学时，课后他常跟一位年轻的罗马尼亚学者探讨这个问题。那人安慰他说：“没有证据表明歌德曾有过这种现代意味的‘纠结’，荣格[4]那样的人也未曾有过。你不是浪漫的哲学家，而是一个科学家。记忆、逻辑力量、性格——尤其是良知，这些都会成为你判断自我的障碍。我曾经认识一个人，他花了两年时间研究犰狳的大脑，自以为他所获得的有关犰狳大脑的知识终究会超过任何人。我不停地同他争论，说他并未真正地了解人类知识的广度，认为他的看法过于武断。果不其然，当他将研究论文投给一家医学杂志时，遭到了拒绝，原因是他们刚刚接受了另外一个人写的论文，也是同样的课题。”

迪克去苏黎世时，身上的阿喀琉斯之踵[5]虽说没有蜈蚣的腿那么多，但数量也是可观的——例如，他错以为一个人可以永远精力充沛、身体健康，以为人心都是善良的。对于国家，他也有错误的认识，就像生活在边疆的母亲低声吟唱代代相传的谎言（她们硬说木屋门外没有狼）。获得学位后，他奉命参加了一支在奥布河畔的巴尔城[6]组建的精神病医疗队。

到了法国，他大为扫兴——他干的是行政工作，而非治病救人。作为补偿，他寻找时间写完了他那本简明教材，并为他的下一部著作收集了材料。一九一九年春，医疗队解散，他回到了苏黎世。

上面的文字有点像在写人物传记，只不过没有写明此处的主人公一如当年的格兰特——格兰特曾在加莱纳的一家杂货店里消磨时光，随时准备听从召唤，迎接扑朔迷离的命运。如果你看到过一个熟人的照片（他刚刚步入成年，青春洋溢），后来见他简直变成了一个陌生人（热情似火、体魄健壮、目光炯炯），你一定会感到困惑和吃惊的。这就是迪克·戴弗的写照——真正的他现在粉墨登场了！

第二章

那是四月的一个天气潮湿的日子，阿尔比松上空有几块雨云，长长的，斜挂在空中，而低洼处积着雨水。苏黎世同美国的城市没什么不同。自从两天前抵达这里以来，迪克一直感到怅然若失，此时才发现自己有这种感觉不是因为别的，而是因为这儿没有法国的那种偏街小巷。在苏黎世，真是景外有景——站在房顶远眺，你可以看到铃铛叮当响的奶牛牧场，那牧场一望无际，一直延伸到远处的山巅（这种田园牧歌式的美景印在明信片上，无异于天堂）。这儿有阿尔卑斯山地、儿童玩具、高山缆车、旋转木马和精密钟表，仿佛置身于仙境——在法国，葡萄蔓漫山遍野，你也会有这种感觉。

有一回他去萨尔茨堡，觉得那儿音乐绕梁，耳畔仿佛回荡着来自十九世纪的乐声。而一走进苏黎世大学的实验室，他就觉得自己的大脑变得思维缜密，仿佛成了一个善于做玩具的能工巧匠，不再是两年前那个在霍普金斯大学古老的红楼里横冲直撞，面对大厅内巨大的基督像投来的嘲讽目光不作停留的野小子了。

然而，他决定在苏黎世再待两年——制造玩具需要细之又细的精确度和不骄不躁的耐心嘛，对这两点他不敢掉以轻心。

这一天，他出门去看望位于苏黎世湖区多姆勒诊所的弗朗茨·格雷戈罗维斯。弗朗茨是这家诊所的坐诊病理学家，瑞士沃州人，比迪克年长几岁。他来到电车站迎候迪克。但见他皮肤黝黑，英气逼人，样子有点像卡格里奥斯特罗[7]，一双眼睛却似天使般纯洁。他是第三代格雷戈罗维斯，祖父曾是克雷佩林[8]的导师（那时，精神病学刚刚出现，犹如黑暗中出现了一缕曙光）。弗朗茨其人有点自命不凡，脾气火暴，对人却温文尔雅——他觉得自己俨然一个催眠师。如果家族的遗传基因稍微再弱一些，他无疑会成为一个出色的临床医师。

在去诊所的路上，只听他说：“给我讲讲你在战争中的经历吧。你是不是跟其他人一样，也有所变化？你也有一张傻傻的美国脸，一点也不显老。不过，我很清楚你其实并不傻，迪克。”

“我没有什么战争经历……从我的信中，你大概也能看得出来吧？”

“有没有战争经历其实无所谓……我们有些病人是仅仅从远处听了空袭的爆炸声就患上了弹震症，还有些只不过在报纸上看了看有关报道便患了精神病。”

“听上去简直是无稽之谈。”

“也许是吧，迪克。不过，我们诊所专门收治富人，不用‘无稽之谈’这样的词。坦率地说吧，你是来看我呢，还是来看那个女孩的？”

二人侧过脸相互对视。弗朗茨意味深长地笑了笑，然后用他那标准的男低音说道：“前几封信我自然都是拆开看过的，后来瞧出情况有了微妙的变化，也就不再拆那些信了。其实，后来都由你处理了。”

“那她病好了吗？”迪克问道。

“完全好了。我负责她的治疗。实际上，英国和美国的病人大多数都是由我负责治疗的。他们叫我格雷戈里医生。”

“关于那个女孩的情况，请允许我做一解释。”迪克说，“事实上，我只见过她一面。当时，我要到法国去，临行前来和你告别。那是我第一次穿军装，一路上总有当兵的向我行军礼以及诸如此类的事情，怪不自在的，弄得我觉得自己是个冒牌货。”

“今天你为什么没穿军装？”

“嗬！三个星期前我就退役了。我见到那女孩纯粹是巧合。我离开你之后，就朝你们在湖边的那座房子走去，去取我的自行车。”

“是去‘雪松楼’？”

“……那是个美妙的夜晚，山上明月高悬……”

“那是科伦扎格山。”

“前边有个护士和一个年轻女孩，我就赶了上去。我没有想到那女孩是个病人，一边跟她们一起走，一边向护士打听电车的时间。那个女孩太漂亮了，从没见过那么漂亮的女孩。”

“她现在仍然很漂亮哟。”

“她却是从来没有见过美国军装。我们就聊了起来。我当时也没有别的心思。”说到这里，迪克看到一处眼熟的景色不由停顿了一下，随后又接着说了下去，“弗朗茨，你见的病人多，已经不敏感了。我还没到你这种程度，我只要看见一只漂亮的贝壳，就会禁不住为那漂亮外表下的生命而惋惜。当时的情况就是这样……后来，那些信就接二连三地寄了来。”

“这对她而言是天大的好事，”弗朗茨戏谑道，“偶然相遇，一见钟情！所以，我不管再忙也要前来接你。我想让你去我的办公室，在见她之前你我先好好谈一谈。实不相瞒，我打发她到苏黎世办事去了。”他的声音因兴奋而有些发紧，“实际上，我没有让护士陪她，而是叫一个病人跟她一起去了，那个病人的病情还不太稳定。对于治疗效果，我颇为自豪——这是我取得的成就，当然偶尔也得到了你的鼎力相助。”

说话间，他们的车便沿着苏黎世湖岸行驶到了一个风景如画的地方，这儿有肥沃的牧场、连绵起伏的丘陵和一幢幢尖顶农舍。太阳钻出云层，高悬在如大海般蔚蓝的天空中。倏然，汽车驶进了瑞士的一个千姿百态的山谷，听得到百鸟啁啾，闻得到馥郁花香，看得见绿草如茵——一派生机勃勃的景象。

多姆勒教授的诊所位于一座小山丘和湖畔之间，共有三幢老式楼房和两幢新楼。该诊所创办于十年前，是第一家治疗精神方面疾病的现代医疗机构，其中的两幢楼房带有围墙（围墙不太高，上面爬满了藤蔓）——乍一看，外行看不出这儿是世界上心灵破碎者、心智不全者和精神变态者的避难所。有几个男子在太阳下耙草。他们的汽车驶进诊所的大院时，只见路上有个护士陪伴着病人，护士朝他们挥了挥手里的一面白旗。

弗朗茨将迪克引进他的办公室后，有事出去了半个小时。迪克一个人在房间里踱来踱去，看一看弗朗茨桌子上的杂物，再看一看屋里的那些书（其中有弗朗茨的专著，也有他父亲和祖父的专著，亦有他父亲和祖父的传记），又看一看弗朗茨的父亲（一个虔诚的瑞士人）那挂在墙上的深红色巨幅照片，试图从这些细节判断弗朗茨是怎样的一个人。房间里有烟味，于是他推开了一扇落地长窗，让一束阳光射进来。就在这时，他的思绪如脱缰的野马，想到了那个女孩。

在八个月的时间里，他收到那女孩写给他的信，大约有五十封之多。在第一封信里，女孩对自己的冒昧表示了歉意，解释说她曾听说美国女孩给素不相识的士兵写信是常有的事；她从格雷戈里医生那儿打听到了他的姓名和地址，如果有时写信向他问好，希望他别介意，等等。

信的风格很容易就能认得出是受到了《长腿叔叔》[9]以及《莫莉的憧憬》[10]的影响——这两部书信集轻松活泼，却又多愁善感，走红了美国各地。不过，女孩的信仅仅是在风格上有所相似而已。

那些信可以分为两类：第一类信大约写于停战协议签订的那个时期，有一种病态的迹象；第二类信的书写日期是从那个时候一直到现今，内容完全正常，表现出一种不断丰富成熟的个性。迪克在奥布河畔的巴尔城那郁闷的最后几个月里急切盼望看到的正是这第二类信。即便从最初的那几封信，他也已了解了女孩的心思，掌握的情况超过了弗朗茨对此事的猜度……

我的上尉：

看见你一身戎装，我觉得你帅极了。当时我心想，原来我是不喜欢法国人和德国人哟。你可能也觉得我漂亮，不过这种话我听多了，老早就麻木了。如果你再来这里，可别低三下四的一副猥琐相，那样完全不像我自小就熟知的绅士风度——上天会保佑你的。不过，你看上去好像挺文静的，比别的男人文静，温顺得就像一只大猫。我喜欢带点羞涩气的男孩子。你是不是这种人？你好像是的。

……

恕我冒昧，这是我给你写的第三封信了，马上就去邮寄，或者永远也不会发出。对于花前月下的浪漫我想了许多。只要我能离开这里，我就可以找到许多证人。

……

他们说你是个医生。不过，只要你像猫一样温顺，就是一个与众不同的医生。我头痛欲裂，就不能像正常人一样跟一只大白猫一起散步了——我的意思你大概是能理解的。我能说三种语言，加上英语就是四种了。如果你在法国需要翻译，我保证能够胜任。我坚信自己的能力，坚信我可以把一切都安排得妥妥当当，叫所有的人都规规矩矩的。今天是星期六，而你远在他方，也许已饮弹身亡了吧。

……

希望你哪一天能来到我的身旁——我将永远留在这葱绿的小山上，除非他们允许我写信给我深爱的父亲，让他把我接走。对不起，我今天身体有点不舒服，等好些了再给你继续写吧。

再见！

请原谅我就此搁笔。

尼科尔·沃伦

……

戴弗上尉：

我很清楚，内省法[11]对我这样高度神经质的人而言并非良策。我想让你了解一下我的境况。去年或者别的什么时候，我是在芝加哥变成这样的，简直跟仆人说不成话，也不能上街去，茫然不知所措，等待着有人前来为我指点迷津。总应该有高人担负起这个责任！应该有人为盲者引路！可是，无人前来揭开谜底——他们对我说话只说半截，而我浑浑噩噩，连二加二等于几都不知道了。有一个人很不错——他是个法国军官，能理解我，送给我一枝花，说“鲜花娇小，花语难解”。我们成了朋友。后来，他把花拿走了，使得我病情加重。再无人前来为我指点迷津。他们会常常对我唱一支有关圣女贞德的歌，结果弄巧成拙，只会叫我伤心落泪（那时，我的头还没有疼痛的感觉）。他们还滔滔不绝地讲什么要加强体育锻炼，但这种话我是听不进去的。那天，我跑到密歇根林荫大道，走了好远好远。最后，他们乘汽车追了来，可我硬是不肯上车。末了，他们将我拖上了车，而车上坐着几个护士。那以后，我就开始明白是怎么回事了，因为我能体会到其他病人内心的感受。我的境况就是这样。我来这儿不愿听那些乌七八糟的事情，而医生们偏偏老把那些事情挂在嘴边。你说这对我有什么好处？于是，我今天给家父写信，要他把我接走。很高兴你醉心于为人检查身体，迎来送往的。这其中一定有很大的乐趣！

以下是另一封信的几段文字：

希望你能放下手头的工作，给我写封信。他们刚刚给我送来几张唱片，让我别忘了自己的功课，我却把唱片全都一毁了之，惹得护士都不愿跟我说话了。那些唱片是英文的，所以护士们听不懂。芝加哥的一个医生说我是在胡闹，他真正的意思是怪我脾气火暴——他说他从未见过我这么任性的人。当时我满肚子的怨气，根本不理会他在说什么。我就是这种人，一生气就不管三七二十一，即便叫我粉身碎骨我也不在乎。

你那天晚上告诉我，说你要教我做游戏。哦，这恐怕是一种爱的表达，或者说应该是爱的表达。不管怎么说吧，反正我是很高兴你能醉心于诊治病人，为此而忙碌的。

你真挚的

尼科尔·沃伦

另有一些信，看得出写信人心境更加灰暗，似乎处于绝望之中。

亲爱的戴弗上尉：

我给你写信，因为我没有其他人可以求助了。这里的情况十分荒唐可笑，我这么一个病人尚且能看得出，你一定也心知肚明。我的精神疾病很是严重，也完全崩溃了，真是感到无地自容。难道这就是他们想要达到的目的？我的家人无耻地将我置之不管，求他们帮助我和可怜我纯粹是白费口舌。我已经忍无可忍，因为这样的日子只会毁掉我的健康，浪费我的生命——若说我脑子里的病可以治愈，简直是痴人说梦。

我犹如置身于一家疯人院里——这里的人装聋作哑，谁都不愿将实情告诉我。如果当初我明白了一切，如我现在这般，我是能够挺住的——我想我是十分坚强的。他们本应该坦率直言，可他们硬是要藏藏掖掖。

现在我总算明白了，不知为此付出了多少代价，而他们只是轻轻松松地袖手旁观，说什么应该一如既往地相信医生，尤其精神病患者更应如此。不过，现在我什么都看透了。

远离亲友，跟他们隔着一个大西洋，我一直很孤单，茫然地四处乱转。如果你能给我找一个翻译的差事（我懂法语和德语，就跟母语一样，意大利语也很棒，还会一点西班牙语），或者在红十字会救护队或训练队里谋个护士的职位（虽然我还得接受培训），你就是我的救星了。

还有：既然你不愿接受我的解释之词，那你至少可以敞开心扉，谈一谈你的看法嘛——你有一张像猫一样的和善的面孔，跟这儿随处可见的面孔均不相同，不是那么怪异。格雷戈里医生给了我一张你的小照，不如你身着戎装那样英俊，但看上去要年轻一些。

……

我的上尉：

能够收到你的明信片真是太好了。你对取消那些护士的资格一事很感兴趣，这叫我非常高兴。哦，你在明信片上写的话我心领神会，十分清楚。第一次见你，我就觉得你与众不同。

……

亲爱的上尉：

我今天想一件事，明天想另一件事，这就是我的真实情况——在遐想的时候，我心里有一种疯狂的反抗情绪，有点不知进退。不管你推荐任何一个精神病医生，我都会热烈欢迎。这儿，他们躺在浴盆里唱什么《在你自家的后院玩吧》，哪里知道我既无后院可以玩耍，也无任何希望（左看右看都看不到希望之光）。后来他们在糖果店又唱这首歌，我差点用秤砣砸那个人，亏得他们拉住了我。

近期我就不再给你写信了，因为我的情绪很不稳定。

接下来的一个月，迪克果真没有收到她的来信。一个月后，她的信又突然来了。

——我慢慢地又死而复生了……

——今天看得见鲜花绽放、白云飘荡……

——战争结束了（我几乎就不知道发生了战争）……

——你的心肠真是太好了！你肯定非常聪明，虽然你的脸像一只白猫（不过在格雷戈里医生给我的照片上你看上去并不像猫）……

——今天我去了苏黎世（又见到了一座城市，那种感觉是多么奇妙）……

——今天我们去了伯尔尼，那儿的钟表是多么的精致啊……

——今天我们去爬山，满山遍野寻找阿福花和火绒草……

这以后信就少了，但他有信必回。她有一封信是这样写的：

我希望有人爱我——我生病之前，许多小伙子向我表达过爱慕之情。不过，恐怕还得等上几年，我才能考虑谈情说爱这类事情。

只要迪克的回信因故耽搁，她就会惊恐不安，就像一个情人那样牵肠挂肚，会在信中写这类话：“也许我使你厌烦了。”“可能我太冒昧了。”或者：“夜间睡不着，我一直在想你也许病了。”

迪克倒确实病了，得了流感。康复之后，他仍感到身体疲倦，除了正常的通信之外，其他的事情一概懒得做。不久，他对她的思念就被奥布河畔巴尔城司令部的一个来自威斯康星[12]的女话务员所取代了——该女子活生生地就在眼前，描眉涂唇，像个招贴女郎，士兵们在食堂吃饭时淫秽地称之为“交换台”。

就在迪克遐想不已时，弗朗茨回到了办公室，神情颇为自得。迪克心想弗朗茨可能会成为一个优秀的临床医生，因为他说话声音洪亮，音调抑扬顿挫，对护士和病人指挥若定，但他的话语并非出自真心，而是出于一种强烈而又与人无害的虚荣。弗朗茨善于自控，对自己真实的感情含而不露。

“现在来谈谈那个女孩吧，迪克。”他说，“当然，我也想了解你，想听你谈谈你自己。不过，还是先说那女孩吧。关于她，有些情况我老早就想告诉你了。”

他从档案柜里找出一叠纸，但翻了翻之后，觉得反而妨碍他叙述，于是便把纸放到办公桌上，对迪克讲起了那个女孩的故事。

第三章

大约一年半之前，多姆勒医生曾和一个住在洛桑的美国绅士泛泛地通过几封信。此人就是芝加哥沃伦家族的德弗鲁·沃伦先生。他们商定见一次面。一天，沃伦先生带着他十六岁的女儿尼科尔来到了诊所。小姑娘显然有点不正常，陪同她一道来的护士带她到院子里散步，而沃伦先生则和医生进行交谈。

沃伦是个美男子，长得一表人才，看上去还不到四十岁。他举手投足都有着浓浓的美国味，高个子，宽肩膀，身材匀称——多姆勒医生对弗朗茨形容他是个“英俊潇洒的人”。由于常在日内瓦湖荡舟，在太阳下暴晒，沃伦那双灰色大眼睛的眼角生出了皱纹。他身上有一种独特的气质，似乎人情世故无不洞悉。他们用德语交谈——沃伦曾在哥廷根[13]读过书。说话时，他看上去有些紧张，显然此次来访对他有不小的触动。

“多姆勒医生，我女儿的脑子不太正常。我给她请过许多专家和护士，她也接受过几次疗养，但问题越来越严重，叫我不知如何是好了。有人极力建议我来找你。”只听他说道。

“很好，”多姆勒医生说，“请你从头开始，把一切都告诉我吧。”

“真不知从何说起。至少，在我和她母亲两家是没有精神病人的。她十一岁的时候，她的母亲便去世了，所以我又当爹又当妈，幸好有家庭女教师助我一臂之力，才使得她没有缺失父爱和母爱。”

他说这些时，情绪很激动。多姆勒医生看到他眼角闪着泪光，也就是在这时闻到他呼出的气息中带着酒味。

“她小时候十分乖巧，所有的人都喜欢她，可以说是人见人爱。她聪明伶俐，整天快快乐乐的，不是看书、绘画，就是跳舞、弹琴，总是闲不住。我常听见我妻子说，在我们的孩子当中，只有她夜间从来不哭不闹。我还有一个大女儿，另外有过一个男孩，去世了，而尼科尔……尼科尔……尼科尔……”

说到这里，他再也说不下去了。多姆勒医生接住他的话头说：“那时她是个十分正常的孩子，无忧无虑，幸福快乐。”

“对极了。”

多姆勒医生等着他朝下说。沃伦先生摇摇头，长长地叹了口气，飞快朝多姆勒医生看了一眼，便又盯着地面说道：“大约八个月前（也许是六个月前或十个月前吧）——现在让我说，我也记不清是什么时候了，她开始有了一些怪异的行为，做出了一些疯狂的事。最初是她姐姐跟我说起的，因为我觉得尼科尔跟以往没什么两样。”他匆匆地解释道，仿佛有谁在责怪他，要他负责似的，“她还是那个可爱的小姑娘。最初发生的一件事和一个男仆有关。”

“哦，一定是这样的。”多姆勒医生说道，还庄重地点了点头，俨然就像料事如神的夏洛克·福尔摩斯，一到关键时刻就料定会有一个男仆出现——只会是男仆，不可能是其他人。

“我家有个男仆，跟我多年了……顺便说一下，他是瑞士人。”沃伦先生说完，抬头看了看多姆勒医生，觉得对方可能会对自己的同胞表示同情，“对于这个男仆，她产生了一种奇怪的想法，以为对方在勾引她……当然，那时我相信了她的话，叫那个男仆走了。现在我知道她的话都是瞎说。”

“她说过那男仆对她有什么举动吗？”

“这是第一个难点……医生们问她也问不明白。医生一问，她就用那种目光望着医生，就好像他们应该知道那个男仆的行径似的。她一口咬定男仆对她有不规矩的表现，对此她不允许任何人存疑。”

“是吗？”

“当然，我在书上也看到过这样的情节，说有的女子孤寂难耐，就老觉得床下藏着个男人什么的。可是，尼科尔怎么会有这样的念头呢？那么多小伙子，还不都任她挑选！我们曾在湖边森林区住过——那是一个靠近芝加哥的消夏地，我们在那儿有一幢别墅。那时，她每天都出去同男孩子打高尔夫球或者网球。有几个男孩对她动了心，爱得不行。”

沃伦说话时一直盯着多姆勒医生那苍老、皱得像树皮一样的脸，而后者却神游他方，时不时地回忆自己的青春岁月。风华正茂之时，他作为大学的研究员和讲师曾有机会去芝加哥发展，也许在那里可以发财致富，拥有自己的诊所，而不只是在一家诊所里当个小股东。可是，由于当时想到自己对那片广袤的地区，对那儿一望无际的麦田和大草原一无所知，便放弃了这种打算。不过，在那些日子里，他读了一些有关芝加哥的书籍，了解了阿穆尔、帕尔默、菲尔德、克兰、沃伦、斯威夫特、麦考密克及其他许多美国名门望族。打那以后，他没少接诊来自芝加哥和纽约上流社会的病人。

“后来，她的情况急转直下，”沃伦接着说，“她会没来由地发脾气，说出的话越来越离谱，疯疯癫癫的。她姐姐把有些话用笔记了下来……”他把一张叠了好几层的纸递给了医生，“这些话无非就是说有男人要骚扰她——一些男子是她认识的，一些则素昧平生，反正什么样的人都有……”

接下来，沃伦讲述了他们家的恐慌和忧虑，讲述了他们在这种状况下提心吊胆的心情，说他们在美国所做的努力全都宣告无效，最终才觉得换换环境也许会峰回路转。于是，他冲破潜艇的封锁，带着女儿到了瑞士。

“我们是搭乘一艘美国巡洋舰来的。”他有点得意地特地提了一句。“我们得以成行，靠的是运气。还可以补充一句，”他略带歉意地笑了笑说，“正如人们所言：有钱能使鬼推磨。”

“这是当然的。”多姆勒干巴巴地随声附和道。

他感到眼前的这个男人在撒谎，可是不知他为什么要撒谎以及撒的是什么谎。难道他的感觉是错误的？可是，这个身穿花呢外套的英俊男子像个运动员一样悠闲，懒散地坐在椅子上，为什么屋子里就弥漫着一股虚假的气息呢？阳春二月里，一只幼鸟不知怎的折断了翅膀，令人唏嘘！而这里却在演戏，内容过于虚假，叫人感到不对劲儿！

“我想跟她谈一谈，过一会儿再说吧。”多姆勒医生换上了英语，仿佛这么一来可以拉近他同沃伦先生的距离似的。

后来，沃伦把女儿丢下，自己回洛桑了。几天之后，多姆勒医生和弗朗茨开始研究尼科尔的病历：

诊断：精神分裂症。处于急性发作期。其症状是对男子有恐惧感，但这种恐惧并不是先天的……该诊断请予以保留。[14]

沃伦先生答应过几天再来，可是左等右等也不见他露面，使得他们俩越来越焦急。

由于迟迟不见他来，两个星期后，多姆勒医生给他写了封信，然而却如石沉大海。无奈之下，他做了件在当时看来简直是“冒傻气”的事情——他给沃伦先生在沃韦小城暂住的格兰德旅馆挂了一个电话。他从沃伦先生的仆人那儿获悉，沃伦先生正在收拾行李，打算回美国。一想到打这次电话所花的四十瑞士法郎要记在诊所的账上，多姆勒医生心头涌起一股英雄血，非要沃伦先生来听电话不可。

他对沃伦说道：“你必须来一趟——这是绝对有必要的！你来或不来，这关系着你女儿的健康。我不能担这个责任。”

“可是请听我说，医生，你们医生的责任就是给病人治病呀。我有急事要回国去！”

多姆勒医生还从未隔着这么远跟人说过话，但他对着话筒发出了最后通牒，语气非常坚定，迫使电话那端的美国人即便再苦恼也只好让步了。沃伦再次来到了苏黎世湖区，仅仅半小时之后，精神就崩溃了。只见他身穿裁剪合体的外套，伤心地啜泣不止，漂亮的双肩一抖一抖的，眼圈比日内瓦湖上方的太阳还要红。他讲出了一段骇人听闻的往事……

“我不知道……真不知道怎么能出那样的事……”他声音嘶哑地说。

“她母亲去世后，她的年龄还很小。每天早晨她都钻到我的床上来，有时她就睡在我的床上。我心里很可怜这个没有母亲的孩子。后来，每当我们坐汽车或乘火车去旅行，我们总是手拉着手。她常常唱歌给我听。我们常常说这样的话：‘今天下午就咱们俩在一起好啦，不要管别人了……’‘今天上午，你属于我……’”说到这里，他哽咽的声音里出现了自我嘲讽的语气，“人们常说我们是一对多么好的父女啊，还为此感动得落泪。我们俩就像一对情侣，后来突然间竟做出了情侣间的那种事。事情发生后没十分钟，我悔恨交加，恨不得开枪打死我自己。可是，我他妈的是个大软蛋，没有勇气那么做！”

“后来呢？”多姆勒医生嘴上这么问着，心里却又想起了芝加哥，想起了一位脸色有些苍白、戴着夹鼻眼镜的先生——三十年前，那位先生在苏黎世曾盯着他上下打量，“这事又发生过吗？”

“哦，没有！她几乎……她当时像是都呆住了，只是不住地说：‘别担心，别担心，爸爸，这没关系。别担心。’”

“没有产生什么后果吗？”

“没有。”他一哆嗦，抽泣了一声，连着擤了几次鼻子，“可是，现在却出现了许多后遗症。”

听完对方的讲述，多姆勒医生坐在中产阶级家庭中常见的那种摆在屋子中间的扶手椅上，身子向后一靠，心里暗暗骂了一声：“畜生！”二十年来，他很少用这般粗俗的话说别人。末了，他对沃伦建议道：“你最好去苏黎世城里的一家旅馆住上一夜，明天上午再来见我。”

“往后怎么办？”

多姆勒医生把双手一摊，两条胳膊张开，足以抱住一只小猪，说道：“回芝加哥。”

第四章

“这下，我们总算了解了病根。”弗朗茨说道，“多姆勒医生告诉沃伦，说如果他能无限期地（至少在五年内）远离他的女儿，我们就接手这个病案。起初，沃伦精神崩溃后，似乎主要关心的是这件丑事是否会泄露，唯恐此事会传回美国去。

“我们为尼科尔制订了一个医疗方案，疗效有待观察。当时，疗效估计不容乐观——要知道，像她这个年龄，治愈率是很低的，即便所谓的社会平均治愈率也是很低的。”

“她写的头一批信看上去的确有点不对劲儿。”迪克赞同地说。

“十分不对劲儿……非常典型。我曾经犹豫过，不知道该不该允许第一封信从诊所发出去。后来我想，让你了解我们这儿的治疗情况是有好处的，于是就允许了。真难为你了，还写了回信。”

迪克叹了口气说：“唉，那么漂亮的女孩——她随信寄来了许多她的小照。在那一个月里，我反正也没有什么事可做，就给她写了回信。信中也没说别的，只是说‘做个好女孩，听医生的话’什么的。”

“那就够了——这样她就有个人可以交流了。有一段时间，她显得孤零零的——她只有一个姐姐，但二人关系似乎并不很密切。再说，阅读她的信也有助于我们的治疗工作，因为那些信可以反映她的精神状况。”

“这叫我感到高兴。”

“你现在明白是怎么回事了吧？她觉得自己也有罪过——这无关紧要。不过，我们想评估的是她的精神稳定情况以及她人格的力量。她先是受了这样的打击。后来她进了寄宿学校，听到了女孩间的谈话……于是，仅仅出于自我保护的意识，她渐渐产生出一种想法，认为自己没有过错……由此，她就很容易进入一个虚幻世界，觉得天下所有的男人都很坏——她越是喜欢他们、信任他们，就越觉得他们坏……”

“她是一下子就直接陷入了这种恐惧中吗？”

“并非如此。实际上，大约在十月的那段时间，她看上去开始正常起来，我们倒是有些无所适从了。她要是个三十岁的成熟女性倒也罢了，可以让她自我调整，可她年龄那么小，我们生怕她会因为心灵扭曲而变得冷酷无情。于是，多姆勒医生坦率地对她说：‘你现在得担起责任，为你自己负责。这绝不意味着人生的结束，而是意味着人生刚刚开始。’他还说了一些别的开导的话。她天生聪慧，多姆勒医生就让她读了点弗洛伊德的书，量不很大，而她很感兴趣。事实上，我们这儿的人把她当成了宝贝蛋，可是她却少言寡语。”说到此处，弗朗茨犹豫了一下，然后才又说道：“最近，她从苏黎世给你寄了几封信，不知她说的话是否有助于了解她的心理状况以及她未来的打算？”

迪克想了想，然后回答道：“很难说得清……你要看，我下次把信拿来。她似乎很正常，满怀憧憬，对生活充满了希望，甚至还有浪漫情怀。有时她提到‘过去’，就好像自己是个坐过牢的罪犯。但是她语焉不详，不知信里指的是罪行、监禁还是整个经历。说到底，我在她生活中只是一个过客，她没必要对我敞开心扉。”

“当然，我很理解你的处境，再次向你表示我们的感谢。正是鉴于此因，我才想在你见她之前先跟你谈谈。”

迪克哈哈一笑，说道：“你是担心她会投入我的怀抱？”

“不是那个意思，不是那个意思！我只是想让你掌握好分寸而已。你对女性是很具有吸引力的，迪克。”

“哇，真是上天的恩赐！好吧，我会掌握好分寸的，而且要让人讨厌，见她时就嚼几颗大蒜，胡子拉碴的，叫她避之唯恐不及。”

“见病人是不能吃大蒜的！”弗朗茨认了真，正色道，“你可别因此毁了你的职业生涯。不过我知道你在开玩笑。”

“我可以瘸着腿去见她——我住的地方没有像样的浴缸，把腿摔着了嘛。”

“你尽开玩笑。”弗朗茨放下心来——或者说露出了一副放心的样子，“现在说说你自己吧。你有什么打算？”

“我只有一个打算，弗朗茨，那就是做一个出色的心理学家，也许是有史以来最伟大的心理学家。”

弗朗茨愉快地笑起来，但他看出这次迪克不是在开玩笑。

“这很好，很有美国人的豪迈劲儿。”他说，“对我们而言这个目标是很难实现的。”他站起身来，走到落地长窗前，“站在这儿，可以看得到苏黎世城——那儿耸立着苏黎世大教堂[15]的尖塔。我的祖父就葬在那个教堂的墓穴里。从那儿穿过一座小桥就是我的祖先拉瓦特尔[16]长眠的地方——他不愿意葬在教堂墓穴里。附近则立着我的另一位祖先海因里希·佩斯塔洛齐[17]的塑像及阿尔弗雷德·埃舍尔[18]博士的一尊塑像，而最叫人顶礼膜拜的还是茨温利[19]。我始终要面对的是一大群无法超越的民族精英。”

“是的，我明白。”迪克站了起来，说道，“我只是说说大话而已。一切还刚开始。大多数在法国的美国人都急于回国，而我却不然——我只要到大学里听听课，一年里的军饷照拿不误。美国政府规模宏大，能培养出未来人才，这点钱又算得了什么！不过，我想先回国一个月，看看老父亲，然后马上回来……有人给了我一份工作。”

“在哪儿工作？”

“在你们的竞争对手那儿，即位于因特拉肯湖畔的吉斯勒诊所。”

“千万别去！”弗朗茨忠言相告说，“他们一年只收治十多个年轻病人。吉斯勒本人就是个狂躁的抑郁症患者。他妻子和她的情夫在经营这家诊所……当然，你知道这是咱俩私下说的。”

“你以前所说的到美国发展的计划怎么样了？”迪克淡淡地问，“咱们可是说好要到纽约去呢，在那儿建立一座现代化诊所，专门收治亿万富翁。”

“那只是上大学时随便说说而已。”

弗朗茨的家紧邻诊所。迪克到他家去，跟他以及他的新婚妻子，还有一条身上有股橡胶烧焦味道的小狗一起吃了顿饭。迪克隐隐产生了一种压抑感——这种压抑感不是由于屋里寒碜的气氛所造成的，也不是因为格雷戈罗维斯夫人而产生的（此人的情况他预先是了解的），而是因为弗朗茨他才有了这种感觉——弗朗茨不思进取，眼光似乎突然变得非常狭隘。在迪克看来，自我修行固然有着不同的标志——可以将之视为实现人生目标的途径，甚至也可以将之视为奋斗中的荣耀，但很难想象一个人竟会苦心孤诣地把继承前人衣钵作为自己的人生目标。弗朗茨和他妻子蜗居于狭小的空间，为区区家务忙得团团转，显得那么庸俗，那么缺乏进取精神。迪克战后在法国住了几个月——在美国光辉的照耀下，法国热火朝天地恢复重建，那种干劲影响了他的世界观。另外，那儿的男男女女都很看得起他。后来，他有一种直觉，认为那儿不适合他这种生性严肃的人，于是便来到了这个伟大的瑞士钟表中心。

他的客套叫卡伊瑟·格雷戈罗维斯产生了错觉，觉得自己很有魅力，而他本人越来越烦躁，感到四周弥漫着庸俗的气味，同时亦在暗暗痛恨自己，觉得自己不知怎的也开始有了浅薄的人生观。

“天呀，我怎么和他们成了一类人？”夜半惊醒，他常常这样想，“我真的跟他们一样了吗？”

这样痛心的反思，对社会上一般人而言是很糟糕的，但对于一个投身于世界上最特殊事业的人而言，则是好事。其实，有几个月的时间，他一直都在反思，回忆着自己青春时代的理想，在决定是否值得为自己不再相信的理想而献身。在惨白的暮色里，他走在华灯初上的苏黎世街头，目光穿过陌生人家的玻璃窗，落在那儿的餐具室里，思如潮涌——他渴望成为一个好人，善良，勇敢，机智，但是谈何容易！同时，如果可能的话，他还渴望受到人们的爱戴。

第五章

落地长窗透出的灯光照亮了中心大楼的过道，纹饰墙壁的暗影以及铁制椅子那古怪的影子拉得长长的，投在剑兰花坛上。过道里有几个人影在慢悠悠走动，沃伦小姐就在其中，起初模模糊糊，后来就清晰可辨了。她一眼瞧见迪克，便迎了过来。就在她跨过门槛时，房间里的灯光照在了她脸上——她出来时，将灯光也带了出来。她走路很有节奏——一个星期以来，她的耳畔仿佛老能听到有人在唱歌，仿佛看得到一幅夏日的美景——天空蔚蓝，树影婆娑。此刻看见迪克翩然而至，那歌声似乎也响遏行云，她真想跟着一起唱起来。

“你好，上尉！”她紧紧盯住迪克的眼睛，很难将目光移开，仿佛二人的目光已经黏合在了一起，“在这儿坐坐好吗？”她静静地站着，向四周扫了几眼，“几乎都入夏了。”

一位妇人跟了出来，胖胖的，披着围巾。尼科尔把她介绍给了迪克：“这位夫人……”

弗朗茨声称有事走掉了。迪克搬来三把椅子，放在了一起。

“多美的夜晚啊。”那位夫人说。

“是啊，多么美啊。”尼科尔随声附和道，接着便转向了迪克，“你在这儿要待很久吗？”

“如果你指的是苏黎世，我是要待很长时间的。”

“现在才真正入春，这是春天的第一个夜晚。”那位夫人说。

“你是说我应该住在这里？”

“至少住到七月份吧。”

“我计划六月走。”

“这儿的六月正是好时候。”那位夫人感慨地说，“你应该在这儿过完六月，在七月份离开，因为那时天就真正热起来了。”

“你打算去哪儿？”迪克问尼科尔。

“和我姐姐一起去旅游，去一个引人入胜的地方——我失去的时光太多了，希望能补回来。不过，他们也许会觉得我应该先去一个幽静的地方——也许去科莫[20]比较好吧。你何不也到科莫去看看呢？”

“哦，科莫嘛……”那位夫人想说什么，却被一阵乐曲声打断了。

大楼里响起了苏佩[21]的三重奏《轻骑兵》。尼科尔乘机站起了身。她那蓬勃的青春气息和如花的容貌强烈震撼着迪克，使得他心潮澎湃、激情涌动。她嫣然一笑，笑得天真、感人——那是在失落的世界里一个纯情少女发出的微笑。

“音乐声太大，听不清说话了……咱们四处走走吧。晚安，夫人。”

“晚安……晚安。”

他们走下两级台阶，来到一条小路上。一道阴影罩在小路上，而尼科尔挽起了迪克的胳膊。

“我有几张我姐姐从美国寄来的唱片，”她说，“你下次来，我放给你听——我知道有个地方可以放唱片，那儿不会有人听见。”

“那倒不错。”

“你听过《印度斯坦》这首曲子吗？”她怀着期待的心情问，“我以前从没有听过，但我喜欢这首曲子。我还有《为什么要把他们叫作宝贝？》和《我很高兴能让你哭》。你在巴黎时大概常跟着这些乐曲跳舞吧？”

“我没去过巴黎。”

走着走着，她身上穿的米色衣服不时变着颜色，时而蓝色，时而灰色，一头金发让迪克目眩神迷——每当他转过脸看她，她总是嫣然一笑。走进路边一座拱形凉亭时，只见她春色满面，犹如一位天使。她对他千恩万谢，就好像他带她参加了一个晚会一样。迪克对他们之间的关系越来越感到没有把握，而她的信心却在增长——她一脸的兴奋，仿佛整个世界都在为这一时刻而兴奋一般。

“我现在无拘无束，一身轻松。”她说，“我会给你放两首好听的曲子的，一首叫《等到牛群回家时》，一首叫《再见，亚历山大》。”

一星期后再次造访时，迪克来得比较晚。尼科尔在小路上等他，那儿是从弗朗茨家过来的必经之地。她的头发拢在耳后，披在肩上，这使她的脸显得像是刚从头发中钻出来一样——此时此刻，她钻出一片密林，来到了皎洁的月光之下。迪克真希望她是个没有背景的女孩，只是迷了路，身后什么都没有，只有一片茫茫的夜色。二人相伴到了她藏留声机的地方，然后在工作间那儿拐了个弯，爬上一块岩石，在一堵矮墙后边坐了下来，眼前除了夜色还是夜色。

他们仿佛置身于美国，弗朗茨曾说迪克是个魅力十足的美男子，但恐怕就连他也想不到他们俩的感情已陷得如此深。他们有时悔恨，有时密不可分；他们乘出租车出外幽会；他们有时相互倾心，脸上堆满甜蜜的微笑，一道在印度斯坦相会，但过后不久却会发生口角，谁也不知道是什么原因，似乎也没人在乎是什么原因——二人最终不欢而散，一个伤心落泪，另一个情绪低落、满腹忧愁。

袅袅的乐曲将失去的时光和未来的希望维系在一起，在瑞士的夜空萦绕。留声机停下来时，蟋蟀则用单音符的鸣叫使得这场音乐会得以持续。有时，尼科尔会关掉留声机，为迪克献上一首歌：

把一枚银圆投到地上，

你看它滚啊滚，

因为它是圆的形状……

她的芳唇一张一合，声音如潺潺流水。迪克听着听着，突然站了起来。

“怎么啦？你不喜欢这首歌？”

“喜欢，当然喜欢。”

“这是我们家的厨子教我唱的。”

女人啊女人，

有眼不识好儿郎，

一旦分手空悲伤……

“你喜欢吗？”

她对他莞尔一笑，深深的情意尽在其中，以此向他表露心迹，不求听到对方的山盟海誓，只求他略有所动，一颗心能和她一块跳动。垂柳飘香，夜色温柔，甜蜜的感情丝丝缕缕融进了她的心田。

她也站起来，被留声机绊了一下，一时间倒在了他身上，滚入他那宽肩膀的凹陷处。

“我还有一张唱片呢。”她说，“你听过《再见，莱蒂》吗？我想你是听过的。”

“说真的，你是不知道……我什么歌也没听过。”

他还想说他不知道有她这样的少女，也没有闻过这样的芬芳，没有品尝过如此甜蜜的感情。他以前只在闷热的密室里接触过几个辣妹，跟她全然不同。1914年在纽黑文的时候，他认识的那些少女个个粗俗，吻过男人之后，便劈胸抓住，一把推开，说一声：“快滚吧！”而现在，这个深陷苦难、尚未完全得救的少女却叫他耳目一新，仿佛发现了一片新大陆……

第六章

他下一次见到她已是五月份。按照他的人生原则，他显然应该远离这个女孩才对。但他经过仔细思考，还是约她到苏黎世城吃了饭。邻桌的一个陌生男子死死盯住她看，目光灼人，一双眼睛像两盏明晃晃的灯，叫人感到不安。迪克温文尔雅地扫了那人一眼，神情里含着恐吓，使得那人收回了目光。

“没什么，只不过是个喜欢偷窥别人的家伙。”他轻松地跟她解释说，“他只是在看你的衣服。你怎么会有这么多各式各样的衣服呢？”

“姐姐说我们很富有，”她谦逊地回答，“祖母去世，留下了许多钱。”

“明白了。”

他比尼科尔年长许多，能够欣赏她那种少女的虚荣和乐趣，欣赏她离开餐馆时在门厅的镜子前孤芳自赏的模样，觉得不受腐蚀的水银镜面有助于她恢复原来的状态。她发现自己既美丽又富有，高兴得手舞足蹈，迪克为之感到欣慰。他真诚地希望她不要有任何感恩的念头，以为是他挽救了她，而是乐于看见她增强自信，觉得没有他的帮助也照样能生活幸福。难就难在，尼科尔最终还是将一切都归功于他，像供奉神灵一样，将供品献于他的脚下。

入夏的第一个星期，迪克又回到了苏黎世城居住。他把他的论文以及服役期间写的东西整理成一部书稿，在此基础上打算修订完《精神病医生心理学》。他胸有成竹，觉得出版是没有问题的，于是跟一个穷学生建立了联系，由那位学生勘正德语的错误。弗朗茨认为此事未免有些操之过急，而迪克却说他写这种题材并不鲁莽，而是十分谨慎的。

“这些东西我熟悉得不能再熟悉了。”他固执地说，“我认为一种理论，不经过实际印证，是不能够成为基础理论的。这一行的遗憾在于，它只对那些身残、心碎的人具有吸引力。在医院的高墙之内，医生们也偏重于临床，即‘实践操作’——以期付出少，见效快。

“而你不同，弗朗茨，你是个好医生——你在娘胎里就注定会成为医生。你应该感谢上帝，因为你无须‘选择’。我之所以成为一个精神病医生，则是因为在牛津大学圣希尔达学院求学时，跟一个女孩同修了一门课。也许，我有些迂腐，但我不会改变我的观点，不会几杯酒落肚便忘乎所以。”

“好吧，”弗朗茨说，“你是个美国人，这样做无损于你的职业。反正我是不喜欢这种笼统的理论的。用不了多久你又会写出什么小书来，叫什么《入门思考》之类的，内容简单，不需要动脑子。要是我父亲还活着，他会看着你，不满地嘟哝几句，迪克。然后他会拿起餐巾，这么叠着，抓着他的餐巾环，就是这一个……”他将餐巾环举起来，可以看见棕色木头上刻着一个野猪头，“他会说：‘哦，我的印象是……’随后，他会瞅着你。突然觉得自己的劝告不顶用，索性也就不说了，而是会再嘟哝几句。这时，我们的饭也就吃完了。”

“今天我孤身一人，”迪克有些不耐烦地说，“但也许明天就不会是一个人了。以后，我就要像你父亲一样叠餐巾、发牢骚什么的了。”

弗朗茨沉吟了片刻，然后问道：“咱们的病人怎么样了？”

“不太清楚。”

“哦，到现在你该很了解她了吧。”

“我喜欢她。她很有魅力，你要我做什么……带她去观赏火绒草？”

“不是这个意思。我觉得，既然你在撰写医学书籍，应该有一个方案吧……”

“什么方案？把我的一生献给她？”

弗朗茨冲着正在厨房里忙活的妻子喊了一声：“亲爱的，再给迪克端杯啤酒来！”

“如果必须去见多姆勒，那我就不能再喝了。”

“我们认为最好有一个方案。四个星期过去了……这女孩显然爱上你了。假如在外边，这不关我们的事，但这儿是诊所，就跟我们有着重大关系了。”

“多姆勒医生怎么说，我就怎么做。”迪克同意地说。

话虽如此，但他坚信多姆勒不可能会有多大帮助，认为只有他本人才是决定性的因素。他并非有意为之，但决定权却落在了他手中。这让他想起童年时代的一幕情景——全家上下都在寻找银箱的钥匙，而知道钥匙下落的唯有他一人，因为是他把钥匙藏在了母亲衣柜最上层的抽屉里，就压在手帕底下。可当时的他却袖手旁观，心里觉得此事与己无关。他和弗朗茨一起走向多姆勒教授的办公室时，他的心里又有了同样的感觉。

教授脸上的胡须梳理得整整齐齐，显得很美观，看上去宛如一幢雅致古屋的阳台上爬满了藤蔓。迪克顿生好感。他倒是认识一些有才华的人，但就气质而言，并无一人能胜过多姆勒。

六个月之后多姆勒去世，他望着多姆勒的遗体，心中产生了同样的想法。阳台上的光熄灭了，藤蔓般的胡须触着硬硬的白色衣领，多姆勒那双细缝一般的眼睛曾目击过多少人世间的你争我斗，而今那单薄的眼皮却永远合上了。这些都是后话。

“早安，先生！”迪克打了声招呼，呈立正姿势，仿佛又回到了军队里。

多姆勒教授两手的手指交叉，神态安详，而弗朗茨说话的口吻，忽而像个联络官，忽而又像个秘书。弗朗茨的话还未说完，他的上司就打断了他，温和地说道：“咱们已经有了一定的进展。现在要靠你了，你能帮得上大忙，迪克医生。”

迪克一听要靠他，只好承认说：“其中的脉络我还没有梳理清楚。”

“你个人有什么反应我不管。”多姆勒说。“我只关心一点，”他脸上带着揶揄的神情，瞥了弗朗茨一眼，而后者也露出同样的神情，“那就是所谓的‘移情’必须终止。尼科尔小姐固然恢复得不错，但目前状况仍不稳定，还没有摆脱那次遭遇的影响——她很可能将那次遭遇看成了一场悲剧。”

弗朗茨刚想开口，但多姆勒医生示意他别吱声。

“我明白你处境尴尬。”

“是的，的确如此。”

教授坐了下来，呵呵笑了起来，笑声刚一止，便见他灰色的小眼睛里射出犀利的光，说道：“也许你已经陷入感情的旋涡，无法自拔了。”

迪克意识到自己在被牵着鼻子走，于是也呵呵笑了，然后说道：“她是个漂亮女孩，谁见了都会有所心动的。我并不是有意……”

弗朗茨又想开口，多姆勒止住了他，单刀直入地对迪克提了个问题：“你有没有考虑过一走了之？”

“怕是做不到。”

多姆勒医生转向弗朗茨说：“那就把沃伦小姐送走好啦。”

“怎么好就怎么来吧，多姆勒教授。”迪克做出了让步，“这无疑是一种尴尬的处境。”

多姆勒教授把胳膊架在椅子的扶手上撑起身子，姿势就像是没有腿的人架着双拐，平静地高声说：“不过，这也是一种职业困境。”

随后，他叹口气又坐了下去，静静等待着自己那雷鸣般回荡在屋里的声音渐渐消失。迪克看得出多姆勒已到了生命的尽头，真不知他还能活多久。

那雷鸣般的声音刚一消失，弗朗茨便趁机插话说：“迪克医生是个很有见识的人。我认为他只要能理解现在的处境，就可以很有分寸地处理问题。依我之见，迪克不必离开，可以留在这里继续跟我们合作。”

“你自己怎么看？”多姆勒教授问迪克。

面对这种情况，迪克觉得左右为难。同时，他从多姆勒刚才说话之后的沉默中也意识到，这种消极被动的状况不能无限地持续下去了，于是便一股脑儿将心里的想法全说了出来：“我有点爱上她了……还曾想过要和她结婚。”

“瞧瞧！瞧瞧！”弗朗茨连声说。

“你等一等。”多姆勒不让他说，但弗朗茨拒绝再等，继续说道：“什么！献出你的大半辈子来做医生和护士？这哪里能行！这种事情我可是知道的，十有八九都会无果而终。奉劝你再也不要见她了！”

“依你看呢？”多姆勒问迪克。

“弗朗茨说的当然有道理。”

第七章

这场定策会结束时已近傍晚时分。对迪克的要求是，既要和颜悦色，又要不陷入感情的旋涡。最后，医生们站了起来。迪克朝窗外望去，见外边细雨霏霏，而尼科尔淋着雨在等他。他立刻穿上雨衣，扣上雨衣的领扣，拉低帽檐，向外走去，在大门口的屋檐下跟尼科尔撞了个满怀。

“我找到一个新地方，咱们可以去看看。”她说，“我不愿傍晚时分坐在屋里和病友们闲扯，她们说的话似乎不着边际，叫人听不懂。当然，现在我也明白了，她们是有病嘛，这是……这是……”

“你很快就要走了。”

“哦，是的。我老姐贝丝——大家总叫她芭比——这几个星期就来接我，带我出去旅游，然后把我送回来，在这儿再待最后一个月。”

“你老姐？”

“哦，她比我大得多，今年都二十四岁了。她跟我姑妈住在伦敦，英国味十足。她曾跟一个英国人订了婚，但那个英国人被打死了——我一直都没见过他。”

夕阳透过雨雾洒下淡淡的晚霞，给她那象牙般白皙的面颊上镀上一层金色，使迪克看到了一种前所未见的美——鹅蛋形脸庞，肤色香娇玉嫩，神情淡雅而非狂躁。这种美会叫人想起前途光明的小马驹——如此的人间尤物，其青春绝非昙花一现，而会经久不息地放射光彩；这样的面容，中年仍会美丽如初，老年亦然，因为它的轮廓和五官是永远不变的。

“你在看什么？”

“我在想，你就要过快乐的日子了。”

尼科尔不禁愕然，说道：“我吗？算了吧……情况糟得不能再糟了。”

她把他领到一个柴棚里，盘腿坐在她的高尔夫球鞋上，身上裹着雨衣，双颊被雨水冲洗过后越发显得娇艳。他痴痴地望着她，她也默默地朝他看。她觉得他风度翩翩，即便斜倚在木柱上，也不减玉树临风般的英姿。她深情地看着他的脸——那张脸有时洋溢着喜悦，有时露出自我嘲讽的表情，但过后总会恢复原样，显得严肃和专注。那张脸跟他那微红的爱尔兰人的肤色显得很协调，然而却有几分神秘，这是她极不了解的，甚至有点害怕，但又急于想探个究竟，因为里面包含着男子汉的气概。至于其他方面，他可谓训练有素，一双眼睛里既有彬彬有礼的儒雅，又有体贴入微的深情——对于这些，她跟大多数女性一样心领神会地想据为己有。

“在这家诊所，至少对练习说外语是有好处的。”尼科尔说，“我跟两个医生说法语，跟护士说德语，跟几个清洁女工和一个病人说意大利语什么的，还跟另一个病人学了不少西班牙语。”

“这挺好嘛。”

他试图摆出一种合适的姿态，但不知什么样的姿态最为合适。

“在音乐方面我也很有长进。但愿你不会看低我，以为我只对拉格泰姆音乐[22]感兴趣。我每天都练习……最近几个月，我一直在苏黎世听音乐史课程。实际上，有时支撑着我的正是这一切——音乐和绘画。”她突然弯下身子，将一根踩在鞋底的鞋带拉出来系紧，接着抬起头来，“我想把你现在这个样子画下来。”

她如数家珍般列举了自己的成就，以期获得他的赞许，谁知却叫他感到一阵沮丧。只听他说：“我真羡慕你。我现在除了自己的工作，似乎对什么都不感兴趣。”

“哦，我想这对一个男人来说是好事，”她赶忙说，“但对一个女子而言，我觉得应该懂得琴棋书画，这样有利于相夫教子。”

“我想是这样的。”迪克故作不经意地说。

尼科尔不再吱声。迪克倒希望她说话，如此可以让心情沮丧的他扮演一个较为轻松的角色，然而她默然不语。

“你已经康复了，”他说，“把过去的事争取全都忘了吧。在一两年的时间内别过度劳累。回到美国后，进入社交界，与人相爱……幸幸福福过日子吧。”

“我怕是爱不起来了。”她动了动身子，坐着的那只鞋子从圆木上蹭下了一团泥土。

“你当然会有爱情的，”迪克鼓励地说，“也许这一两年还不会，但这是迟早的事。”接着，他用一种有点强硬的语气说：“你完全可以过正常的生活，生许多漂亮的儿女。你年纪尚小，完全可以恢复过来，一切都将会顺风顺水。年轻人，看着你的女友一个个出嫁，你要是不在乎才怪呢。”

听了这话，她眼里露出痛苦之色，像是吃了难吃的药，满嘴的苦味。

“我这辈子怕是不适合嫁人了。”她凄苦地说。

迪克心情沉重，不知说什么才好。他望着远处的农田，努力想恢复原先那种镇定的神态。

“一切都会好的……这儿所有的人对你都很有信心。格雷戈里医生为你感到自豪，也许将会……”

“我恨格雷戈里医生。”

“哦，你不该恨他。”

尼科尔的世界已经成了碎片，不过这只是一个脆弱的、几乎尚未成型的世界；在她的内心深处，情感和本能仍在进行着不屈的搏斗。就在一个小时前，她在大门口等迪克时，心里还充满了如鲜花一般灿烂的憧憬！

女为悦己者容——但见她衣着齐整，姿容艳丽，犹如一朵娇艳欲滴的水仙，散发出缕缕馨香。

“要是能再次快乐地生活，那该有多好啊！”她吞吞吐吐地说。一时间，她突然产生了一个念头，想对迪克说她是多么富有，家里的房屋是多么高大气派，实际上可以说富比王侯。刹那间，她仿佛成了她的祖父锡德·沃伦——一个腰缠万贯的马贩子。不过，她幸好避开了这种因价值观混淆而产生的诱惑，将这些念头关进了维多利亚时代的闺阁里，她甚至觉得自己现在无家可归，有的只是空虚和痛苦。

“雨停了，该回诊所去了。”

迪克走在她身边，心里能感受得到她的忧伤，恨不能吻一吻她那沾着雨滴的脸颊。

“我有几张新唱片，”她说，“我真想马上就放给你听。你知道……”

那天晚餐时间已过，迪克心乱如麻，觉得必须结束这段感情。他真想踢弗朗茨的屁股一脚，因为可以说是弗朗茨使他陷入了如此纠结的境地。他来到大厅里等着，冲着一顶贝雷帽多看了几眼——这顶贝雷帽看上去跟尼科尔在雨中等他时戴的那顶湿漉漉的贝雷帽很像，但戴帽人却是一个手术不久的病人。那人眼睛骨碌碌一转，看见他后便走了过来，说道：“你好，医生。”

“你好，先生。”

“天气真好。”

“是的，相当好。”

“你现在住在这儿？”

“不，只是今天来看看。”

“哦，很好。好吧……再见，先生。”

迪克不愿跟人接触，很高兴这个戴贝雷帽的可怜人识趣地走开了。他待在大厅里继续等尼科尔。过了一会儿，一个护士下楼来，给他带来一个口信，说道：“沃伦小姐请你原谅，医生。她需要躺一躺。今天晚饭她想在楼上吃。”

护士站在那儿观察他的反应，可能是想看看他是否有怪罪沃伦小姐无礼的神情。

“噢，我知道了。好吧……”他咽了口唾沫，控制了一下情绪说，“希望她很快好起来。谢谢。”

他感到有些困惑，也有几分不满，但总算可以抽身了。

他给弗朗茨留下一张便条，说自己不能和他一起吃晚饭了，然后便穿过田野去了电车站。走上站台，但见春日的晚霞给铁轨和自动售货机的玻璃窗染上了一层黄金色。他感到车站和诊所之间有两种力量在起作用——一种是离心力，一种是向心力。这叫他有点不知所措。令他高兴的是，就在这时电车来了，脚下那坚实的苏黎世鹅卵石铺就的站台在微微颤动。

第二天，他期待着能接到尼科尔的电话，但左等右等也没有电话打过来。他心想她可能病了，于是就打电话到诊所向弗朗茨了解情况。

“她昨天和今天都是下楼吃的饭，”弗朗茨说，“她像是有什么心事，愁眉不展的。究竟是怎么回事？”

迪克真想能解释得清楚两性之间那深不可测的关系。

“我们的关系没有发展到那一步……至少我是这么看的。我努力保持一段距离，但我认为她陷得很深，不会因为我表现淡漠就转变态度的。”

他也许因为自己的虚荣心受到了尼科尔的伤害，也就不顾体面地如此说道。

“但从她对护士所说的一些话看来，我倒是觉得她是知道自己的处境的。”

“那倒好。”

“能出现这种情况再好不过了。她似乎并非魂不守舍的模样，只是有点阴郁罢了。”

“那倒是挺好的。”

“迪克，早点儿来看我哟。”

第八章

接下来的几个星期，迪克感到很失落。他和尼科尔的关系本身就有着病态的因素，中途失败也是很自然的，这叫他不胜惆怅和伤感。莫非他不公正地利用了尼科尔的感情？莫非是他自作多情？不管怎样，目前他必须快刀斩乱麻，斩断这段幸福的情缘。可是在梦中，他梦见她沿着诊所的那条小路朝他走来，手里挥动着她的宽边草帽……

一次，在现实生活中，他走过皇宫旅馆时，看见她就在面前。当时，一辆豪华的劳斯莱斯轿车拐进了旅馆半月形的大门，尼科尔和一位年轻女子坐在车里，他猜想那位女子就是尼科尔的姐姐。她俩坐在庞大的车身里显得十分娇小，运载她们的车子则有一百匹马力的超大动力。尼科尔也看见了他，两片嘴唇顿时惊讶得张了开来。迪克推推帽子，走过去了。然而，他像着了心魔，仿佛看见无数魔鬼盘旋在苏黎世大教堂的上空，那声音震耳欲聋。他坐下来继续写病情记录，试图忘掉这次邂逅。病情记录里详细记载了尼科尔所面临的严峻形势——如果再有一次“打击”（在这个世界上，这样的“打击”是不可避免的），她又会旧病复发。这份记录会叫天下人都相信，唯独他自己不会相信。

他想忘掉她，但欲罢不能，这才意识到自己在感情的旋涡里已经陷得有多深。他痛下决心，决定一定要找到自救的良方。良方之一：他给那位奥布河畔巴尔城的女接线员打了个电话——此人正在环欧洲旅游，从尼斯逛到科布伦茨[23]，想要在这个千载难逢的假日里同她认识的男人们逐一幽会。良方之二：他打算在八月里坐政府的包船回国去。良方之三：自然是发奋工作，加紧校对他的专著，以期秋季将之呈献给通行德语的精神病学界。

他的研究已经超出了这本书的范围，现在要做的是向纵深发展，如果能获得交流性的研究员职位，便可以大有所为。

同时，他还计划进行一项新的研究：对克雷佩林之前及克雷佩林之后的一千五百个病例的考查结果进行统一的、具有实效性的分类，其中包括神经官能症和精神错乱症，然后用当代不同的学术观点进行诊断（这又是一个宏大的工程），还要按时间顺序列出一个独立学术观点分类表。

这个项目用德语命名，看上去会显得意义深重……

……

迪克慢慢地骑着自行车，进了蒙特勒[24]，不时可以眺望到朱根角的山影，湖岸上旅馆鳞次栉比，湖水波光粼粼，令人观之目眩。他注意到，经过了四年新兴之后，又有英国人成群结队地出现了，他们走路时眼睛里流露出狐疑之色，一个个就像侦探小说里的人物，仿佛置身于险地，时时都可能会遭到训练有素的德国歹徒的袭击。在这片由一道山涧冲刷形成的碎石岗上，建筑星罗棋布，到处是复苏的景象。向南走到伯尔尼和洛桑，一路上不时有人向迪克打听，问他今年会不会有美国游客来。他的回答总是：“会有的，他们七月不来，八月准来。”

他下穿皮短裤，上穿军人衬衫，脚蹬登山鞋，背包里装一套棉布衣服和换洗的内衣。来到格里昂的缆车站口，他检查了一下自行车，在车站快餐部的露天平台要了一小瓶啤酒，一边喝一边观看那甲壳虫般的小缆车沿着八十度的坡度慢悠悠向山下开去。他的耳朵里有血块，那是他在佩尔自行车大赛中疯狂飙车留下的遗憾（当时，他自以为是个了不起的运动员）。他问服务员要了点酒精，清洗了一下耳朵。这时，缆车进站了。他看到他的自行车被装上了缆车，便把背包放进缆车下层的行李箱，自己也跟着上了缆车。

高山缆车的车身具有一定的斜度，看上去就像一个人不愿被认出，压低了帽檐一般。车厢下有排水槽，蓄积的水就从那儿排出——其设计之精巧令迪克赞叹不已。此刻，一辆对应的缆车正在山顶装水，它会利用重力将放水后变轻的缆车拉上去。这样的创意简直巧之又巧！旁边有两个英国人在议论缆车的缆绳。

“英国产的缆绳总能用上五六年的。两年前，德国产的缆绳在价格上比咱们的低。但你猜他们的缆绳用了多长时间？”

“多长时间？”

“一年零十个月。后来，瑞士人将那些缆绳转卖给了意大利人——意大利人在检查质量方面是很不严格的。”

“谁都知道，在瑞士，要是缆绳断了，势必会产生灾难性的后果。”

售票员关上门，跟山上的同事通了电话。接着，缆车的车身一晃，便被拉着朝苍翠的山峰驶去，从一些低矮房屋的上方越过。随后，沃州、瓦莱州、萨瓦和日内瓦的天空便以全景画面的形式徐徐展现在游人面前。罗讷河激流澎湃，水流冲入湖的中央，使那儿的水变得凉爽，而此处是西方世界真正的中心。湖面上游弋的天鹅犹如点点白帆，而来往的船只则像游弋的天鹅——天鹅和船只都消融在一片缥缈的天然美景之中。天空晴朗，灿烂的阳光倾洒在缆车脚下克萨尔那绿绿的草场和白白的网球场上。网球场上有人在打球，然而却没有投下阴影。

当西庸城堡[25]和萨拉格隆孤岛宫殿映入眼帘时，迪克却将目光移向了缆车的车厢内。此时，缆车已经开到了湖边几幢最高房屋的上方。两侧，绿叶和鲜花交织在一起，相映成趣，色彩斑斓——这是索道花园。车厢内贴着告示：禁止摘花。

尽管一路不许摘花，但所过之处尽有鲜花可以观赏——每节过往的缆车耐心而轻缓地扫过多萝西·珀金斯玫瑰花[26]，这些花随着缆车的晃动而轻摆腰肢，缆车过后它们才最终摇晃着回归玫瑰花丛。这些花枝一次又一次与缆车擦身而过。

在上边，即在迪克前边的车厢里，一群英国人站在那儿，对蓝天和群山构成的美景赞叹不已。突然，他们中间起了骚动，人群向两边散开，给一对年轻人让道。那一男一女两个年轻人一边连连道歉，一边来到了缆车的后车厢（即迪克所在的车厢）。男的是个拉丁人，一双眼睛像毛绒玩具鹿的眼睛，而女的则是尼科尔。

这两个不速之客累得喘了几口粗气，然后坐下来说说笑笑，将同座的英国人挤到了拐角。尼科尔看见迪克，跟他打了声招呼。她看上去十分可爱。迪克觉得她和以前有点不一样了，定睛一看才发现是她的发型变了，变得精致了，剪得短短的，像艾琳·卡索[27]那样的发型，蓬松鬈曲。她上穿一件粉蓝色羊毛衫，下穿一条白色的网球裙——像五月的第一个上午般艳丽，在诊所时的那种抑郁气息已荡然无存。

“哎呀！”她喘着气说，“可把那个保安气坏了。一到站，他们非得扣下咱俩不可。这位是戴弗医生，这位是马尔莫拉伯爵。”

“真够呛！”她抚了抚新做的头发，仍气喘吁吁，“姐姐买了头等车厢的票，对她来说这是个原则问题。”她和马尔莫拉交换了一下眼色，然后大声说：“结果，我们发现所谓的头等车厢只不过是司机身后的一节车厢，像是灵车，用防雨的窗帘遮得严严实实，什么也看不见。但没办法，姐姐最讲究的就是体面……”说到这里，她和马尔莫拉又大笑起来，两人一副亲密无间的样子。

“你们上哪儿？”迪克问。

“去考克斯[28]。你呢？”尼科尔问着，看了看他身上的装束，“放在前头的那辆自行车是你的吗？”

“是的。我准备星期一下山到湖边去。”

“能让我坐在你的车把上吗？我可是说真的……行吗？我觉得这比什么都好玩。”

“那可不行。我要抱你下山呢。”马尔莫拉提出了强烈的抗议，“我要穿上溜冰鞋带你滑下去……或者，我干脆把你扔下山去，让你就像一片羽毛那样慢慢地飘下山。”

尼科尔一想到自己像羽毛一样飘下山，而不是似铅锤那般朝下坠，便乐得眉开眼笑。这时，她高兴得忘乎所以，又是故作羞涩，又是忸怩作态，又是挤眉弄眼，又是手舞足蹈——不过，昔日灾难的阴影会间或出现在她的脸上，使她黯然神伤。迪克希望自己能远远离开她，唯恐他在跟前会叫她想起已被她抛在身后的往事。他决定换个下榻地，到另一家旅馆去住。

缆车停了下来，初坐缆车的游客见自己悬在半空中，不由感到忐忑不安。其实，这只是上山缆车和下山缆车的售票员在进行交接罢了。随后，缆车又开动了，越升越高，从一条林中小道和一道峡谷上方越过，接着到了一座山冈的上空。只见这里漫山遍野都是水仙花——花、人和天融为了一体。现在看那些在蒙特勒湖边球场打网球的人，就只有针尖那么大了。这儿空气清新——清新的空气中飘荡着悠扬的音乐。缆车徐徐滑入格里昂，他们发现原来是有一支乐队在旅馆的花园里演奏。

他们换乘山间的火车时，缆车的水箱开始放水——哗哗的流水声淹没了音乐声。考克斯村几乎就悬在头顶上，旅馆的一扇扇窗户在夕阳的照耀下像一团团燃烧的火焰。

乘客们在前往考克斯村的路上却别有一番感受——一台大功率机车推着客车车厢转着圈朝上爬，一圈又一圈，作螺旋状前进，呼哧呼哧地在低垂的云层里穿行。机车斜着身子，喷出的烟雾一时间让迪克连尼科尔的脸都看不清了。他们迎着微风朝上爬，每爬一圈，旅馆就变大一点。最后，他们惊奇地发现，他们已经抵达了阳光灿烂的山顶。

乘客们忙着下车。迪克背上背包，到站台去取他的自行车。这时尼科尔来到他身边问：“你不住这家旅馆吗？”

“我想省点钱。”

“那你下来跟我们一起吃晚饭吧？”（乘客们都在取自己的行李，场面乱糟糟的。）“这是我姐姐……这是苏黎世来的戴弗医生。”

迪克朝一位年轻女子欠了欠身。那女子约莫二十五岁，高个儿，显得很自信的样子。他不禁心想：有些女子面容如花，需要套嚼子驯服，而眼前的这个女子看上去盛气凌人，其实很脆弱。

“我晚饭后再来拜访吧，”迪克答应道，“我得先适应一下环境。”

他骑自行车离开时，能感觉到尼科尔在恋恋不舍地目送他，能感觉到她的那种无助的初恋，而他自己心里也有着千回百转的柔情。他沿着山坡爬了三百码，来到另一家旅馆，要了一个房间。洗澡时，他发现自己有十分钟什么也记不得了，就像喝多了酒一样只觉得晕乎乎的，耳旁似乎有几个人在说话，而那些人都是不相干的局外人，不清楚尼科尔爱他爱得有多深。

第九章

他们在等他——没有他在场，他们觉得似乎缺了什么。可是，他来不来却是个未知数。沃伦小姐以及那位意大利小伙子和尼科尔一样，显然也等得焦心如焚。旅馆的客厅豪华气派，据说有神奇的音响效果，此时已腾空，准备举办舞会。可是，厅里只有几个上了年纪的英国妇人，围着颈带，染了头发，涂脂抹粉，脸色青灰；还有几个中年美国女子，戴着雪白的假发，身着黑衣，嘴唇涂成了樱桃红。沃伦小姐和马尔莫拉坐在墙角的一张桌子旁。尼科尔则坐在距他们四十码远的斜对面，迪克一进来就听到了她的说话声：“我用正常的声音说话，你们能听见吗？”

“听得很清楚。”

“你好，戴弗医生。”

“这是在干什么？”

“你们注意到没有，房间中央的人听不见我说话，但你们能听见，是不是？”

“服务员介绍过这种现象，”沃伦小姐说，“在这儿，声音的传播是从一个墙角传到另一个墙角——就像无线电讯号的传播。”

置身于山巅，犹如乘船航行在茫茫的大海之上，人人都感到兴奋。过了一会儿，马尔莫拉的父母走了过来。他们对沃伦姐妹非常尊重——迪克推测他们的财产同米兰的一家银行有关，而那家银行又同沃伦家的资产有关……但芭比·沃伦想同迪克说话，她心里有一种冲动——正是这种冲动使得她见了新结识的男人就想扑过去，仿佛身上拴着一根没有弹性的绳子，非得把绳子拽得紧得不能再紧才肯罢休。但见这位高挑的处女一副坐立不安的样子，一会儿跷起腿，一会儿又把腿放下。

“尼科尔告诉我，说你照顾过她，为她身体的康复操了不少心。我们也不知道该怎么办才好……诊所里的人说话模棱两可，只是说她应该顺其自然，心情放轻松一些。这次，我知道马尔莫拉一家会来，所以我让蒂诺在缆车站等我们。你看看他们都干了些什么——尼科尔一见他，就让他爬缆车，两人就好像是疯子……”

“这很正常。”迪克笑道，“我要说这是一个好现象。他们这是在向对方展现自我嘛。”

“反正我是无法理解。在苏黎世城，我还没弄清是怎么回事，她几乎就当着我的面把头发给剪了，就因为《名利场》中的一幅插图。”

“那很正常。她患有精神分裂症，做事难免会有些古怪，改是改不了的。”

“你说什么？”

“我是说她做事有些古怪。”

“哦，是古怪还是发疯，谁又能区别得了呢？”

“绝对不是发疯——尼科尔精神很好，心情也愉快，你不用担心。”

芭比换了一下跷着的腿。尽管她同那个战死的近卫军军官的婚事已化为泡影，以悲剧告终，使得她有些呆滞、伤感，但她仍然不知餍足，跟百年前那些曾经爱过拜伦[29]的女子一个样。

“我不管什么责任不责任，”她说道，“但我实在是一头雾水，不明白是怎么回事。我们家以前从未遇见过这种事。尼科尔显然受到了刺激，我觉得肯定跟哪个男孩子有关，但究竟是何人谁都不清楚。父亲说一旦查出是谁，非杀了他不可。”

这时，乐队在演奏《可怜的蝴蝶》。小马尔莫拉同他的母亲翩然起舞。听着这支曲子，他们都觉得新鲜。迪克一边听曲子，一边看着正在与老马尔莫拉交谈的尼科尔的肩膀。老马尔莫拉的头发扑了白粉，看上去像钢琴的键盘，这使迪克联想起小提琴的肩托，又想到那桩丑事，那个秘密。乐曲在他的耳边回响：

啊，可怜的蝴蝶呀，一失足便成千古恨……

“实际上，我倒有个计划，”芭比带点歉意地接着说道，语气显得有些生硬，“也许你觉得这绝对行不通，但他们说尼科尔这几年需要照料。我不知道你是否熟悉芝加哥……”

“我不熟悉。”

“是吗？那儿有北区和南区之分，差别很大。北区环境优美，我们常常住在那儿，起码也有许多年头了。不过，很多旧世家，芝加哥的古老家族，希望你能明白我所说的话，仍然住在南区。芝加哥大学也在南区。对有些人来说，那地方恐怕沉闷乏味，但不管怎样，与北区相比，却有其独特之处。不知道你是否能明白我的意思。”

他点了点头。他集中注意力还是能够听明白她的话的。

“当然，我们家在那儿人脉很广……父亲在大学里控制着一些教授职位和研究员的位置，还有其他的一些东西。我觉得如果带尼科尔回国，让她进入那个圈子……你了解她，她很有音乐天赋，并且会说多种语言……像她这种状况，如果能爱上一位出色的医生，可能会有柳暗花明的转机……”

迪克禁不住乐得直想笑。哈，沃伦家族要给尼科尔买一个医生女婿喽！他心想：“有个出类拔萃的女婿，能不能借给我们用一下呢？”既然她家里能给尼科尔买一个优秀的年轻医生当乘龙快婿，他也就不必为她操心了。脸上的笑意几乎还没有消失，他便随口问道：“那个医生物色好了吗？”

“肯定会有很多人打破头都想争取到这个机会。”

跳舞的人回到了座位上。芭比压低声音急促地说：“我要说的就是这件事。哦，尼科尔跑到哪里了？她怎么走了！是不是上楼去她自己的房间了？我该怎么办呢？真不知由她去好呢，还是去找她好。”

“也许，她只是想清静清静——她老是一个人，已经习惯了过清净日子。”迪克见对方没在听，于是便又说：“我出去随便看看。”

外边暮色苍茫，就好像罩了几道帷幕的春天，远处什么也看不见，只好在旅馆附近转转了。从旅馆地下室的窗户旁走过，他看见几个服务员坐在地下室的床上，一边喝西班牙葡萄酒，一边在斗牌。他迈着步子来到游廊时，天空已有星星在高耸的、白雪皑皑的阿尔卑斯山峰那儿闪烁。远远望见尼科尔一动不动地站在小径的两根灯柱之间，从那儿可以俯视湖面，于是他便穿过草地悄悄地走了过去。尼科尔转过身来，露出惊异的表情，仿佛在责备他不该来。一时间他后悔得不得了，觉得自己的确不该来。

“你姐姐在为你担心呢。”

“明白了！”她已习惯了被人严加看守，于是便解释了几句，“有时候我有点……有点受不了。我的日子一直都过得平静如水，可今晚的音乐搅得我心乱，使我直想哭……”

“我理解你的心情。”

“今天是个叫人无比兴奋的日子。”

“我不想扫大家的兴——我给大家添的麻烦已经够多的了。不过，今晚我就是想离开人群，自己清静清静。”

这时，迪克就像一个垂死的人忘记了说出遗嘱放在何处，临终前才突然记了起来——他记起多姆勒和他身后的那些若隐若现的“几代人”曾对尼科尔进行过“再教育”。他觉得有些细节应该让尼科尔知道，但转念一想，觉得眼下还不是时候，于是就将要说的话咽了回去，审时度势地说：“你是个挺不错的人……你应该相信自己，对自己有个正确的判断。”

“你喜欢我吗？”

“当然。”

“你愿意……”尼科尔说着话，一边和他一道沿着马蹄形的小径散步，朝着两百码开外小径那黑暗一片的尽头走去，“如果我没病，你是不是愿意……我是说你是不是愿意我这样的女孩……哎呀，不说啦，你知道我的意思。”

此时此刻，迪克已经失去了理智。她靠得这么近，使得他呼吸加快。但就在这时，他所受过的训练帮了他的忙。只见他像个孩子一样咯咯一笑，然后发表了一通陈腐的议论：“你说这话只是开个玩笑。我以前认识个医生，他跟一个护士坠入了爱河……”他一边走着，一边滔滔不绝地讲起了那件风流案。后来，尼科尔突然打断了他的讲述，冒出了一句芝加哥的土话：“活见鬼！”

“这话可是有点太粗俗了。”

“那又怎样？”她怒气冲冲地说，“你别以为我不谙风情。生病之前我的确对这种事一无所知，但现在我什么都知道。你别以为我仍然还昏头昏脑，不知道你是我见过的最有魅力的男子。我固然命运坎坷……但你也别装蒜，以为我不知道！你和我之间有什么感应，我一清二楚！”

一席话顿时叫迪克觉得自己处于劣势。他想起尼科尔的姐姐说要给她在芝加哥南区的知识分子圈子里买年轻医生的话，不由狠下心来说道：“你是个可爱的小姑娘，但我是不能谈恋爱的。”

“你不愿意给我一个机会？”

“什么机会？”

尼科尔语言唐突、态度咄咄逼人，让迪克吃惊。他心慌意乱，想不出尼科尔·沃伦意欲得到的是什么机会。

“现在就给我一个机会吧。”

她边说边凑了上来，声音变得很低，仿佛那声音发自于胸腔，她酥胸高挺，把胸口的衣服绷得紧紧的。迪克吻到了她的芳唇，他搂住她，搂得越来越紧，而她依偎在他的怀里，如释重负地长嘘了一口气。此刻的迪克欲罢不能，平时的谨慎已不复存在，即便他有意要抽出身去也不可能了——二人已胶合在一起，不可分割（你就是把他们硬分开，他们也不能恢复到原来独立的状态了）。他抱住她，品尝着她的芬芳，而她紧贴在他身上，越贴越紧，两片芳唇似乎焕发出了新生，忘情地吻着，沉浸和融化在爱河之中，一颗心感到欣慰和自得。迪克已感受不到自身的存在，即便能感受得到，也只是因为可以在她的一双水汪汪的大眼睛里看到自己的映影。

“天哪，”他喘口气说，“跟你亲吻真是美妙。”

此时，尼科尔已牢牢吸引住了他，将他控制在了手心，听了这话，反倒卖弄起了风情，抽身离开了他，就像下午在缆车站一样，使他感到茫然。她心想：“先给他点颜色瞧瞧，别让他把尾巴翘得太高，对我为所欲为。啊，真是太好了，我终于得到他了，他现在属于我了！”她飘然若仙，感到生活焕然一新，是如此美好，她要细细地、慢慢地品尝这姗姗来迟的幸福。

就在这时，她突然身子一哆嗦，眼睛望着两千英尺高的山下——蒙特勒和沃韦灯火闪烁，那灯光犹如发光的项链和手镯，而更远处则是洛桑市，朦朦胧胧的，似一个吊坠。山下隐约传来舞会的音乐声。她定下心，让大脑冷静下来，不由回忆起了少女时代那段令人感伤的往事，犹如一个人在经历过心理搏斗之后有意要借酒浇愁。这时，迪克已来到她的身旁，潇洒地斜倚在小径边的铁栏杆上。对于他，她仍有几分怯意，喃喃地说道：“记得那天我在花园里等你，把我的心捧在手里，犹如捧着一篮鲜花，准备把它献给你。我当时就是怀着那样的心情……我觉得自己是怀揣着一片真情。”

迪克从后边伏在她的肩头，听了这话，便扳她双肩令她转过身来。她搂着他的双肩，一连吻了他多次，而每一次都使得他把她的娇容看得越发真切。

“雨下大了。”

突然，湖对面暗红色的山坡上传来轰隆一声响——人们在向酝酿冰雹的云层开炮，以便驱散它们。步道上的灯灭了，随后又亮了。接着，暴雨骤至，先是从天上倾泻而下，随后便见山洪奔腾而来，淹没了道路，灌满了石砌的沟渠。天空一片漆黑、异常恐怖，一道道闪电狂怒地划破夜空，雷声震天动地，似乎要毁掉一切的乱云从旅馆旁飞驰而过。湖光山影顿然消失，旅馆蜷缩在喧闹、混乱的茫茫黑暗之中。

迪克和尼科尔走进旅馆的前厅，见芭比·沃伦和马尔莫拉一家三口正在那儿焦急地等他们。冲过雨雾返回旅馆，这段经历令人感到兴奋。当旅馆的大门在他们身后砰地关上时，他们站在前厅里，乐得直笑，激动得浑身发抖——狂风仿佛仍在耳边呼啸，衣服被大雨浇得湿湿的。此刻，舞厅里的乐队正在演奏施特劳斯[30]的华尔兹舞曲，曲调热烈，令人亢奋。

……戴弗医生要娶一个精神病患者吗？这是怎么回事？此话从何谈起？

“你去换换衣服，然后再过来好吗？”芭比·沃伦仔细瞧了他几眼说。

“我没带换洗的衣服，只带了几件短裤。”

迪克借了件雨衣披上，深一脚浅一脚地回他下榻的旅馆，心里一边在暗自嘲笑：“真是机缘凑巧啊！哼，他们不是还要买一个医生当乘龙快婿嘛！那就让他们在芝加哥好好找吧，看他们能找个什么好女婿！”可他又觉得自己这样想未免太刻薄，十分对不起尼科尔——他回想起了她那无与伦比的娇嫩的芳唇给他带来的快感，想起雨点落在她如白瓷般细腻光洁的面颊上，仿佛在为他淌泪……这天夜里约莫三点钟，他一觉醒来，外面已经风停雨住。他走到窗前，仿佛觉得她从那连绵起伏的群山中向他走来，幽灵般掀开窗帘进了屋，发出窸窸窣窣的声音……

……次日上午，他爬了两千米，来到罗耶峰[31]上，惊异地发现昨天的那个缆车售票员今天休假，也来爬山了。

下山后，他跑到蒙特勒去游了一会儿泳，回到旅馆时正赶上吃晚饭。有两封短信在等着他。

一封是尼科尔的，上面写着：“昨晚的事，我不感到后悔——那是我一生中最美好的时刻。即便今生今世再也见不到你，我的上尉，我的心里也会为那一时刻充满喜悦。”

这几句话令他感到欣慰，多姆勒布下的那团阴云刹那间消散了。他打开第二封短信，下面的一段文字映入了眼帘：

亲爱的戴弗医生：

我给你打电话，但你出门去了。不知能否请你帮我一个大忙。发生了一件意外的事情，我需要返回巴黎。为节省时间，我决定从洛桑走。既然你下周一踏上归途，能否让尼科尔跟你一起坐车回苏黎世，然后把她留在诊所？这个请求是否太过分了？

诚挚的

贝丝·埃文·沃伦

迪克火冒三丈——沃伦小姐明知他是骑自行车来的，却提这样的要求！可是，对方措辞委婉，让他无法拒绝。好一个别有用心的姐姐，还有沃伦家的臭钱，竟然硬将他和尼科尔一对孤男寡女抛在了一起！

实际上，他猜错了，因为芭比·沃伦并没有这样的意图。她曾用世故的眼光细细观察过他，还用英国人的那种严苛的择婿标准衡量过他，觉得他虽然一表人才，但尚有欠缺。在她看来，他“书生气”太重，跟她在伦敦认识的那帮穷酸儒生别无两样——他装腔作势，有点华而不实。她觉得他不可能成为她心目中的那种贵族型女婿。

此外，她觉得他有一股牛脾气——交谈时，她注意到他数次显出爱听不听的样子，人在跟前，而神游他方，怪里怪气的。尼科尔小的时候，她就觉得尼科尔我行我素，做事随随便便，现在更觉得尼科尔“不可救药”了。反正不管怎么说吧，她是不愿意在家里看到迪克这样的医生女婿的。

她只是要图个方便，想利用他一下而已。

岂不知她的请求却对迪克产生了影响，使他误以为她别有用心。坐火车返回是一段很糟糕的旅程——他心情沉重，同时又觉得有点滑稽，无异于在经历一次磨难。他觉得自己不是和尼科尔在一起，而是跟一个朋友胡乱选了个日子出来旅行，上午匆匆忙忙赶车，肚子饿了就吃几口东西垫补，时间长得难熬。下午，旅途渐渐接近终点，时间的进程仿佛也加快了。尼科尔一副郁郁寡欢的模样，让他看了心里难受。不过，这对她而言也许是一种解脱，因为她就要回到她唯一熟悉的家了。一路上，他们没有温存的话语，没有爱的举动，但二人走到苏黎世湖区，来到诊所的那扇凄凉的大门前时，她转过身望着他——这时他突然意识到她的问题已成了他们俩要终生共同面对的问题。

第十章

九月，戴弗医生和芭比·沃伦在苏黎世一起喝茶。

“我觉得这样做不妥当，”芭比·沃伦说，“你的意图我不知道自己是不是真的能理解。”

“你只要不阻挠就行。”

“可我毕竟是尼科尔的姐姐呀。”

“你不能因此就有权加以干涉。”迪克心里升腾起一把无名之火，心里有话，但不知道怎么说才好了，“尼科尔有钱，可是这不意味着我是贪她的钱而来的。”

“尼科尔的确很有钱，问题就在于此。”芭比不依不饶，说话的口气仍很硬。

“那你说她到底有多少钱？”他问道。

这一问算是将了芭比一军。迪克暗自发笑，继续说道：“跟你谈这件事你看是不是有点冒傻气？我最好还是和你们家哪位拿事的男士谈一谈……”

“这件事我完全可以做主。”她说话的口气仍旧很硬，“我们并不是觉得你是图钱而来，而是不了解你。”

“我是一名医生，”他说，“家父是牧师，现已退休。我们家住在布法罗，对于我的过去你们可以去调查嘛。我在纽黑文上过学，后来获得了罗兹奖学金。我的曾祖父做过北卡罗来纳州州长，我是疯狂的安东尼·韦恩[32]的直系后代。”

“谁是疯狂的安东尼·韦恩？”芭比一脸茫然地问。

“你不知道疯狂的安东尼·韦恩？”

“依我看，你们俩的这件事已经够疯狂的了。”

他无奈地摇了摇头。这时，尼科尔出现在旅馆的平台上，东张西望地在寻找他们。

“他的确很疯狂，像马歇尔·菲尔德[33]一样把许多钱都捐了出去。”他说。

“那倒是挺不错……”

芭比这般挑剔其实并没有错，她心里是很清楚的。如果比身份，她父亲可以说比任何一个牧师都要强。他们家是一个没有爵号的贵族世家——这个家族的名字写在旅馆的登记簿上，签在介绍信上，遇到尴尬的情况，可以引起人们的心理变化，而这种心理的变化曾经影响过她，使她意识到了自己的社会地位是多么显赫。她是从英国人那里知道这一点的——那些英国人熟知他们家族两百多年的历史。她所不知道的是：迪克有两次都差点跟她翻脸，放弃这桩婚姻。幸亏这时尼科尔发现了他们坐的地方，飘然走了过来，在八月份的这个下午她显得是那么清新艳丽，满脸熠熠生彩。

以下是尼科尔婚前及婚后的一段经历和臆想：

你好，律师！明天我们要去科莫一个星期，然后返回苏黎世。我想让你和我姐姐把这件事定下来，至于我能得多少无关紧要。我们将在苏黎世安安静静住两年，迪克的钱完全够用的。不，芭比，我比你想象的要实际——我需要钱只是买买衣服什么的……啊，怎么会有那么多钱！家里真能给我那么多钱？这恐怕叫我花都花不完。难道你也有那么多钱？……你怎么比我的还多？是不是因为我是个病人？好吧，就让我那一份堆在那儿吧……不行的，迪克拒绝同这笔钱有任何牵连。我为我们俩感到自豪……芭比，你对迪克的为人是不太了解……哦，让我在哪儿签字？哦，真抱歉。

……两人世界真是有趣又冷清，迪克。你我相厮相守，哪儿都不去，只要有爱就够了。若说爱，我爱得最深，你离开我，哪怕是一小会儿，我都受不了。能像其他人一样生活，一伸手就能摸到你睡在我身旁，暖乎乎的，这感觉真好。

……麻烦你给医院挂电话，叫我丈夫来接！……是的，这本小书到处都在卖——他们要用六种语言出版。我倒是可以把它翻译成法语，但这些日子我感到疲倦，身子又重又笨，老怕摔倒，就像个站都站不直的破不倒翁。冰凉的听诊器压在我的胸口上，我只有一个感觉：“我什么都不怕！”……唉，医院里那个母亲真可怜，抱着个皮肤发青的婴儿[34]，真是生不如死呀。咱们现在成了三口之家，你说好不好？

……岂有此理，迪克！再怎么说咱们也得住大一些的房子。难道就因为沃伦家的钱比戴弗家的多，咱们就得委屈自己不成？……哦，谢谢你，侍者，不过，我们改主意了。这位英国牧师对我们说，你们奥维多[35]产的葡萄酒味道很好。知名度不高？怪不得连我们这些爱酒人士都没有听说过。

湖泊嵌在褐色的土地上，一道道山坡此起彼伏，像是肚皮上的褶皱。摄影师把我的照片给了我们——在前往卡布里岛[36]的轮船上，我站在栏杆边，头发披散下来。一个船员在唱：“再见，蓝色的格罗特[37]！不久我们还会再来相会。”后来，轮船沿着靴状的意大利国那炎热、险恶的腰部航行，风儿掠过那怪异的城堡，呼呼地叫着，而山上的亡灵在向下俯瞰。

这艘轮船很棒，我们高兴得用脚后跟磕打甲板。这是一处临风的拐角，每次我们走过这里，我总要被风刮得身子倾斜，于是我就裹紧衣服，一步不落地跟着迪克。我们由着性子胡唱：

喔—喔—喔—喔

火烈鸟跟我无缘，

喔—喔—喔—喔

火烈鸟跟我无缘……

同迪克在一起，生活充满了乐趣……在甲板上，人们坐在椅子上盯着我们看；一位女士竖起耳朵，想听我们在唱什么歌。迪克唱烦了……那好吧，你就自己走吧，迪克。你自己走，独自一人穿过那堆椅子黑压压的影子，穿过那烟囱里冒出的黑烟，你会有不同的感觉，会觉得气氛沉重。你会觉得那一双双眼睛在斜睨着你。你不再是与世隔绝的孤家寡人啦？我认为应该先融入生活，再从生活中超脱才对！

坐在救生艇的立柱上，我眺望大海，头发随风飘扬，闪着亮光。在蓝天之下，我一动不动，乘坐着我的小船驶向未来，驶向那蔚蓝色的远方。我仿佛就是希腊女神帕拉斯·雅典娜，人们怀着敬意将我的像镌刻在船头上。辽阔的大海上涛声滚滚，玛瑙绿的浪花翻卷着，在船尾发出一声声的叹息。

那年，我们到处旅行，去过伍卢穆卢湾[38]，也去过比斯克拉[39]。在撒哈拉沙漠的边上，我们遇上了蝗灾，可司机轻描淡写地说那只不过是大黄蜂。入夜，星空低垂，那儿似乎处处都有不知名的神在注视着我们。啊，那个光着身子的奥莱德奈尔[40]小孩真可怜。夜空里回荡着各种声响，有塞内加尔[41]的鼓声、笛声和骆驼的哀号声，还有土著人穿着用旧轮胎做成的鞋子啪嗒啪嗒走动的声音。

但那个时候，我已怀上了第二胎，迷恋于火车和海滩，因而他就带我四处旅行。不过，我的第二个孩子，小女儿托普西出生后，我的心境又变得阴郁起来。

……要是有人给我丈夫捎个口信就好了。谁料想他竟然把我一个人丢在此处，交给一些无能的家伙看管！你说我生下的是个黑孩子——太可笑了，简直是无稽之谈！我们到非洲的目的只是想参观参观提姆加德[42]，因为我生活中的主要兴趣是考古。我讨厌无知，讨厌人们老说我什么也不懂。

……待我身体好起来，我要做一个像你这样的有用人才，迪克——要是不太迟的话，我想学医。咱们必须动用我的钱，购置一套住房——我不愿再住公寓了，不愿在公寓里眼巴巴地等着你回来。再说，你在苏黎世也待够了，因为你在这儿没有时间写书。你说过，一个科学家不著书立说就是怯懦的表现。我也要在知识领域上下求索，了解和掌握知识，这样，万一我身体再次崩溃，就能够以知识作为精神的支柱。你可要帮助我，迪克，让我无愧于自己的人生。咱们可以定居于温暖宜人的海滩附近，把皮肤晒成古铜色，焕发出青春的活力。

……这儿将成为迪克的工作室。哦，我俩不约而同地想到一块儿了。我们从塔姆斯路过，来来回回有十几次了，偶然跑到这里来，结果发现了这些空房子，还有两间马厩。我们找了个法国人做中介买下了它们，谁知法国海军得知美国人买下了这个山村的几间房屋，就立刻派人来调查，对这儿进行彻底搜查，看有没有藏着武器。最后还是芭比跑到巴黎的外交部找关系，才算为我们了结了这件事。

夏天没有人来里维埃拉，于是我们就盼着人来，盼着有点事做。这儿稀稀拉拉来了几个法国人……上个星期，米斯廷盖来到这里，他发现旅馆竟然开门营业了，感到十分惊讶……另外，我们还看到了毕加索和《禁止接吻》的那个作者[43]。

……迪克，你登记时为什么用戴弗先生和戴弗太太，而不用戴弗医生和戴弗夫人？我只是有些好奇……这只是偶然产生的想法……你教导我，说工作就是一切，而我相信你说得对。你常说：一个人要不断学习，一旦止步不前，就会流于平庸——学则进，不学则退。如果你忽东忽西，也行，莫非要你的尼科尔也亦步亦趋跟你学，亲爱的？

……汤米说我寡言少语。自从我病好之后，我这还是第一次跟迪克彻夜长谈。我俩坐在床上，点着烟抽，蓝蓝的曙光照进来时，我们就把枕头盖在脸上，不让光线直射眼睛。有的时候，我唱唱歌，跟猫狗玩耍，还交了几个朋友——玛丽就是其中的一个。我跟玛丽交谈，都是自顾自地说，谁都不听谁的。说话是男人的事。我要是说话，就跟自己说，仿佛我成了迪克。我甚至还觉得自己成了我的儿子，想象着他是多么聪明，又是多么迟钝。有时，我又觉得自己成了多姆勒医生，甚至有一次觉得自己变成了汤米·巴尔班。汤米大概爱上了我，不过他爱得温文尔雅、脉脉含情。这样一来，迪克和他之间就有了嫌隙。总而言之，现在的状况比以往任何时候都好。周围的朋友们都很喜欢我；我和我丈夫及两个孩子在这静谧的海滨享受着天伦之乐。要是我能把这该死的制作马里兰鸡的食谱译成法文的话，那就事事顺心了。脚丫子踩在沙滩上暖丝丝的，感觉真好！

好的，让我看看。又新来了一些人……哦，那个女孩……是的。你说她看上去像谁来着……不，我没看过——这地方能看美国新影片的机会是不多的。罗斯玛丽是谁？噢，七月份咱们这儿一下子变得非常时尚起来了——这在我看来非常奇怪。是的，她很可爱，但是来这儿的人未免也太多了。

第十一章

八月份的一天，理查德·戴弗先生和埃尔西·斯皮尔斯夫人来到艾利斯露天咖啡馆，坐在落满了灰尘的大树遮出的阴凉中聊天。烈日炙烤着大地，明晃晃的，使得云母石桌面显得黯然失色。岸边刮起一股西北风，横扫埃斯泰雷勒[44]，刮得海港里的渔船左右摇晃——但见桅杆如林，直指寂寥的天空。

“今天上午我收到一封信。”斯皮尔斯夫人说道，“都是那些黑人惹的事，让你们全都陷入了可怕的境地！但罗斯玛丽夸你哩，说你对她可好啦。”

“倒是罗斯玛丽应该受到嘉奖。那件事真够呛……唯一不受影响的人是阿贝·诺思，因为他飞到勒阿弗尔[45]去了——也许他还不知道出事了呢。”

“戴弗夫人为此感到沮丧，这叫我为她难过。”她谨慎地说。

（她上午收到的是罗斯玛丽的信，信中说：“尼科尔看来脑子出了毛病。我不想同他们去南方了，因为我觉得迪克要操心的事够多了。”）

“她现在好了。”迪克有些不耐烦地说，“这么说你明天要走了。什么时候动身？”

“很快。”

“天哪！你们一走，真让人舍不得。”

“我们很庆幸来到了这里，多亏有你，度过了一段愉快的时光。你可是第一个能叫罗斯玛丽真正放在心上的男人。”

又有一股风从拉纳普尔[46]的斑岩丘陵那儿刮来。空气中有一种气息——天气将会发生剧烈变化，繁花似锦、适宜外出的仲夏已经结束。

“罗斯玛丽不乏白马王子，或迟或早都会逐一交给了我剖析。”斯皮尔斯夫人笑道。

“我不包括在内吧？”

“对于你俩，我就是想剖析也剖析不成，因为在我见到你之前她就深深爱上了你。我要她继续向前走。”

他看得出，斯皮尔斯夫人计划“剖析”的人当中的确没有他，也没有尼科尔。他还看得出，她之所以有这种不道德的举动，是闲得无聊所致。这是她的权利——她自己退出了风月场，这也算一种弥补吧。女性为了生存下去苦苦挣扎，不能将这种举动跟男性所犯下的“暴行”相提并论。只要爱情与痛苦在适当的范围内进行，斯皮尔斯夫人都会以超然的态度、浓厚的兴趣作壁上观，俨然一个与情欲无缘的太监。至于罗斯玛丽会不会受到伤害，她甚至连想都不想……要不然，她是心中有数，知道罗斯玛丽不会受到伤害？

“要是你说的是真的，我觉得对她也没有什么害处。”他仍然装出一副不动感情、能够客观看待罗斯玛丽的样子，“反正她的这种感情已经过去了。人生的许多事情都是这样——来如流水逝如风。”“其实并非如此，”斯皮尔斯夫人仍坚持自己的观点，“你是第一个叫她动情的男人，是她的偶像。她每封信上都这么说。”

“她是在说客气话。”

“你和罗斯玛丽是我见识过的最客气的人，但这件事上她可是真情实意。”

“我的客气则是口是心非。”

这倒是实话。从他父亲身上，他学到了内战后来到北方的年轻南方人的那种故作有风度的伎俩。他时常施展这种伎俩，又时常鄙视它们，因为这种作态不是对内心自私心理的谴责，而是在粉饰自己，使自己看上去不自私。

“我爱上罗斯玛丽了。”想到这里，他冷不丁地对她说，“对你敞开心扉，算是一种自我释放吧。”

此刻道出真情显得十分怪异，也显得十分正规——仿佛他要艾利斯咖啡馆的每张桌子、每把椅子都永远记住这一时刻似的。他觉得她已经消失在了云雾之中，只能记得她在沙滩上被太阳晒红了的肩膀了；记得穿过塔姆斯的花园时，她在前边走，而他跟在后边一步一步踩碎了她留下的足印。此刻，乐队奏起了《尼斯狂欢曲》，听上去像是去年那段逝去的欢乐时光的回声，人们翩翩起舞，而她似乎是中心人物。她似乎掌握着天下最神奇的魔术，具有通天的本事，穿过漫长的岁月姗姗而至，叫你目眩，叫你兴奋，叫你有一种和谐的心境。

他定定神，又恢复了理智，换上了斯皮尔斯夫人的那种超然态度，说道：“你和罗斯玛丽有着本质区别。她固然有你的智慧——这种智慧融入了她体内，使得她能够理智地面对这个世界。不过，她不属于深思熟虑型，因为她的一颗心是爱尔兰式的，是浪漫的，是非逻辑性的。”

斯皮尔斯夫人也知道，尽管罗斯玛丽花容月貌，但其实是一匹小野马（美国陆军上尉军医霍伊特就是这么看的）。如果进行解剖，你就会发现她那娇小的躯壳里实际上具有硕大的心脏、肝脏及灵魂。

分手时，迪克意识到埃尔西·斯皮尔斯夫人是个极其有城府的人，不仅使他想起了罗斯玛丽，勾起了他的难舍之情，恐怕还另有深意……对于罗斯玛丽，他也许可以做出弥补，但别指望对她的母亲做出弥补。如果说他赠给罗斯玛丽裘皮大衣、珍珠玛瑙算是一种弥补，那么对她的母亲则不行——她的母亲神态安然，可能觉得他与其这样，还不如别惹出这段情缘。她的神态像是在等待，等待他经过心理搏斗后对一件事情做出决断（这件事比她的生命还重要，像是一场斗争或是一场手术），既不催他也不逼他。他完成了这段心理历程后，她仍会耐心等待，不急不躁，坐在高脚凳上，翻阅着报纸。

“再见！希望你们俩别忘了，我和尼科尔非常爱你们。”他对埃尔西·斯皮尔斯夫人说道。

回到黛安娜别墅，他走进自己的工作间，打开那为遮挡正午阳光而关上的百叶窗。在两张长桌上，整齐地堆放着他写书用的材料。他的专著的第一卷讲的是精神病学的分类，已经由政府补贴出版，获得了小小的成功。现正在洽谈再版事宜。第二卷是对他的处女作《精神病医生的心理学》的大幅度扩展。跟许多作者一样，他发现的学术观点很单一，只有那么一两种——那本已经印了五十版的薄薄的德语版论文集囊括了他所有的思想精华。

此时，他坐立不安，感到有点着急。回想起在纽黑文虚度的年月，他不禁扼腕长叹。最叫他觉得忐忑的是，他和尼科尔把日子过得越来越奢华，越来越铺张，越来越讲究场面。想起那位罗马尼亚朋友讲的故事，想起故事中那位花了数年时间研究犰狳大脑的人，他不由浮想联翩，想象着那些极有耐心的德国人跑到柏林和维也纳的图书馆附近，焦急地等待着一睹他的新作。他踌躇不决，想把现成的章节浓缩成十万字作为导论先出版，以后再跟进出版学术性强的卷本。

午后的阳光洒满整个屋子，他一边踱步，一边再三斟酌。如果按照这一计划进行，春天就可以完稿。他觉得，一个精力充沛的人如果对某个计划疑窦丛生，一年了也拿不定主意，那就说明此计划本身有缺陷。

他拿过一块用作镇纸的镀过金的金属条压在稿纸上，然后开始清理房间（他是不允许仆人进这个房间的），草草地用“良友”牌清洁剂洗刷了厕所，修整了一下窗纱。接下来，他给苏黎世的一家出版社寄了份订书单，随即斟了杯杜松子酒喝，里面加了多一倍的水。

他看见尼科尔在花园里，想到马上就要面对她，不由得心里一沉。在她面前，他必须保持一个完美的形象，现在如此，明天如此，下星期如此，明年亦然。在巴黎，他整夜搂着她——尽管服了镇静剂，她仍睡得很不安稳。次日清晨，她一旦出现惶恐不安的迹象，他就以温柔的话语安慰她，让她重新进入梦乡，而他紧偎着她，嗅着她头发里散发出的温热的香气。她起床之前，他就到隔壁房间打电话安排好了一切——罗斯玛丽将搬到另一家旅馆去住。罗斯玛丽也决意要做《父女情深》里的那种女性，甚至没跟他们告别就走了。旅馆老板麦克贝斯先生对他们的事情睁一只眼闭一只眼，不闻也不问。他和尼科尔打点行装，把一盒盒、一包包买来的东西堆放在一起，准备中午到里维埃拉去。

他们对罗斯玛丽的反应是在途中发生的。夫妇二人在火车包厢里安顿下来后，迪克看了看尼科尔，知道她在等待着他说些什么。未待火车驶出车站，这种反应就出现了，简直迅雷不及掩耳——他本能地想跳下仍在慢慢蠕动的火车跑回去找罗斯玛丽，看看她在哪里，在干什么。他感觉尼科尔在车厢对面靠在枕头上观察着他，于是便戴上夹鼻眼镜，打开书准备看书。由于根本无心看书，他就装作累了，合上了眼睛，而尼科尔仍在观察他。她服了药，晕乎乎的，但心里的一块石头落了地，甚至感到很高兴，因为他又是她的了。

他闭上眼睛，情况变得更糟糕了——“得”与“失”这两个字眼反复在他的脑海中出现，它们有节奏地跳动着。为了不暴露自己焦躁的情绪，他索性合眼躺在那儿不动，一直躺到中午时分。午餐时，情况有所好转——他们每餐必吃美味佳肴（在旅馆、饭馆、火车包厢、自助餐厅和飞机上，他们吃了不知有多少顿，要是合在一起，那真是酒池肉林呀）。餐车里的侍者跑前跑后，为他们送来了小瓶葡萄酒和矿泉水，巴黎、里昂和地中海的山珍海味无比可口——这些使他们产生了一种幻觉，以为一切如常。可是，唯有这次旅行，二人之间出现了裂痕——他们似乎不是在奔向幸福，而是在走向分离。一瓶酒，尼科尔只喝了一杯，其余的全让迪克灌下了肚。吃饭时，他们谈到了他们的家，谈到了他们的孩子。可是一回到包厢里，他们就谁都不说话了（他们有一次在卢森堡广场对面的餐馆里用餐，曾经出现过这样的局面）。刚刚摆脱了不快的局面，难道又要走回头路，再次陷入尴尬不成？迪克感到一阵莫名的烦躁。就在这时，只听尼科尔突然说道：“就这样离开罗斯玛丽似乎不太妥当……你看她不会有什么事吧？”

“当然不会有事的。她是完全可以照顾好自己的……”迪克说到这里，又怕尼科尔产生误会，以为在蔑视她的能力，于是赶忙补充道：“她毕竟是个演员嘛，即便有母亲当保护伞，也得处处小心。”

“她很迷人。”

“她只不过是个孩子。”

“她确实很有魅力。”

他们漫无边际地随便聊着，但说出的都是对方心里的话。

“她并不像我想象的那样聪明。”迪克说道。

“她是相当机灵的。”

“其实并不怎么样……她稚气未退，老是有那么一种不成熟的味道。”

“她的容貌还是相当不错的。”尼科尔语气冷淡，却非常坚定，“就拍电影来说，她的形象恐怕是非常棒的。”

“她受过良好的训练，但总体来说有点缺乏个性。”

“我觉得她很有个性。看得出她对男人们非常有吸引力。”

他的心揪紧了。什么男人？有多少？他耳边又回响起了罗斯玛丽和那个小伙子的对话：

“我放下窗帘，你不介意吧？”

“放下来吧。这儿也太亮了。”

罗斯玛丽此时此刻在哪里？和谁在一起？

“过不了几年，她就会看上去比你还老上十岁。”

“正相反。一天晚上去看戏，我在节目单上给她画了张速写——看着她，我觉得她是不会老的。”

这天夜里，他们俩辗转反侧，都没有睡好。在随后的一两天里，迪克竭力想驱散罗斯玛丽的幽灵，唯恐它会影响他们的生活，但只恨力所不及。有的时候，人会觉得欢乐易逝，痛苦难除。对于罗斯玛丽，他欲忘不能，实在无计可施，只好将这一番心思放在肚子里。雪上加霜的是，过了这许多年，尼科尔应该能辨别精神病发作的征兆，可她不加防范，这叫他有些气恼。在不到两个星期的时间里，她连着发作了两次。一次是在塔姆斯举行聚会的那个晚上，他发现她在卧室里狂笑，对米基思科夫人说她进不了盥洗室，因为她把钥匙扔进下水道了。米基思科夫人极为震惊，既生气又不知如何是好，但也有所悟。那次迪克倒并不十分担忧，因为尼科尔事后很后悔，打电话到高斯旅馆去道歉，但米基思科夫妇已经走了。

另一次发作是在巴黎，比第一次要严重，预示着可能会有新的一轮发作出现，病情将会进一步恶化。尼科尔生下托普西后，长期存在病情反复的现象，这让迪克苦不堪言，他只好打起精神面对两个不同的尼科尔——一个是病态的，另一个是正常的。现在他都难以区分自己的两种心态了——一种是自我保护性的职业上的超然，另一种是新近才有的冷漠。由于冷漠的产生，或者说由于激情的消退，他的心空了，最后也就没有尼科尔了——他服侍她，完全是违心的，是不情愿的，在感情上是淡漠的。一个作家在书里写道：皮肤上的伤口愈合了，基本也就消失了，但一个人心里的伤口却另当别论——心里一旦有了伤口，即便缩小到针眼那么大，也还依然存在。心里的伤痕，恐怕比失去一根手指或瞎掉一只眼睛留下的伤痕还要深。我们往往可能会忽略这样的伤痕，可是一旦注意到，就后悔莫及了。

第十二章

他来到花园里，尼科尔双手抱肩，一双灰色的眼睛直直望着他，目光里有孩子般的好奇。

“我到戛纳去了一趟，”他说，“结果遇到了斯皮尔斯夫人。她明天就要走了，想来这儿跟你道别，但我打消了她的这个念头。”

“很遗憾。我倒想见见她，因为我喜欢她。”

“你猜我还见到谁啦？巴塞洛缪·泰勒！”

“不会吧？”

“那个狡猾的老狐狸！他的那张脸我是不会认错的！他在为西罗的动物展览寻找地方——他们明年会过来的。我怀疑艾布拉姆斯夫人是来打前站的。”

“那年夏天咱们初到这里，芭比见到他都快气疯了……”

“他们好像并不在乎在哪儿办展览，只知道满世界瞎跑。真希望他们待在多维尔[47]，哪里也别去。”

“是不是需要吓唬吓唬他们，就说这儿在闹霍乱什么的？”

“我吓唬过了巴塞洛缪，说这儿的动物跟苍蝇一样成批死亡，说婴儿就如同战场上的机枪手一般短命。”

“你不会这么说的。”

“是的，我没这么说。”他承认道，“他可是一团和气。我们俩站在大街上握手的场面十分壮观，跟西格蒙德·弗洛伊德和沃德·麦卡利斯特[48]相会时的情景有一拼。”

迪克并不想说话，只想一个人待着，考虑考虑工作和未来，忘掉爱情的烦恼以及眼前的尴尬。尼科尔隐约有所察觉，感到有点悲伤，甚至有些恨他，可是又想依偎在他的肩膀上。

“亲爱的，咱们进去吧。”迪克淡淡地说。

他进了屋子，却忘了进屋要干什么，定了定神才想起要弹钢琴，于是便吹着口哨坐下来，不用乐谱，弹奏起来：

想一想你坐在我膝上，

二人把佳茗品尝，

没有别人在身旁，

只有你我把佳茗品尝……

弹着弹着，他突然意识到尼科尔听了会起疑心，立刻会联想到他这两个星期对罗斯玛丽缠绵的情思，于是最后又随手胡乱弹了一个和弦，便离开了钢琴。

他真不知道上哪儿去好。他四周看了看——这幢房子是用尼科尔祖父的钱买的，是尼科尔一手布置的，他只拥有他的工作间和工作间所占的地皮。他有三千块钱的年薪和一些零星的稿酬，用这些钱来置办他的衣服和支付其他个人的消费，支付家里的酒钱以及拉尼尔的教育费（目前，这笔“教育费”仅局限于保姆的工资）。在衣食住行方面，考虑到自己应承担的这部分费用，他精打细算，简直像个苦行僧一样，一个人出门只坐三等车厢，喝最便宜的酒，十分爱惜自己的衣服，对自己任何铺张浪费的行为都要自我惩戒，这样才能保持经济上的独立。超出一定的范围，他就会感到捉襟见肘……不知有多少次，他都想跟尼科尔谈谈，看怎样用尼科尔的钱才合适。当然，尼科尔渴望拥有他，想让他永远保持对她的爱，他稍有懈怠，她就用金钱刺激——一次又一次，源源不断的物质享受和金钱左右了他，改造了他。那天他突发奇想，想在悬崖边建别墅就是一例——金钱的力量使他偏离了最初在苏黎世的那种生活从简的原则。

过去他常说：“那会很有趣的，如果……”现在他这样说：“那会很有趣的，当……”

其实，他的生活并没有多少乐趣——尼科尔麻烦不断，严重干扰了他的工作；其次，尼科尔的收益近来增长很快，相比较之下，他的工作显得微不足道。还有，为了治愈她的病，多年来他虽然也有偏离的时候，但表面上一直保持着顾家好男人的形象，但如今，要想不费劲儿就能够保持这种伪装就比较困难了，因为他势必会受到细腻的审视。如果他想弹自己喜欢的曲子都弹不成，那就证明他的生活已受到了严重限制。他带着这种心思在大房间里逗留了很久，聆听着电钟嘀嗒嘀嗒的声音，聆听着时间的流逝。

十一月，海水的颜色变深了，浪头冲上堤岸，漫到岸边的公路上——残存下来的夏季生活的气息被冲刷得干干净净，凄风苦雨使得海滩显得荒芜凄凉。高斯旅馆因整修和扩建关门歇业，而瑞昂莱潘夏季娱乐场的楼房则越发显得高大，气势逼人。迪克和尼科尔不是流连于戛纳，就是逗留于尼斯，有了新的朋友圈，其中包括管弦乐队队员、饭店老板、园艺爱好者、游艇爱好者（迪克买了一艘旧游艇），以及旅游协会的会员。对于家里的仆人，他们很放心；关于孩子们的教育，他们做了认真的思考。到十二月，尼科尔似乎又恢复了正常，一个月过去了，不见她情绪紧张，不见她嘴角紧绷，不见她莫名其妙地傻笑，也听不到她语无伦次的话语。于是，他们就在圣诞假期跑到瑞士攀登阿尔卑斯山了。

第十三章

进屋前，迪克先用帽子掸去了深蓝色滑雪服上的雪花。大厅的地板上密密麻麻有许多斑痕，那是二十年来被人们的鞋钉踩出来的。为了举办茶话会和舞会，这儿打扫得干干净净。八十几个格施塔德[49]附近寄宿学校里的美国小青年来到这里，有的随着《别带鲁鲁来》的欢乐曲子瞎蹦乱跳，有的则跟着查尔斯顿打击乐[50]的节奏狂喊胡吼。这儿是年轻人的乐园，气氛质朴、热闹——那些爱摆阔气的富人则集中在圣莫里茨[51]。芭比·沃伦来到这儿跟戴弗夫妇相会，心里觉得很委屈、很掉价。

大厅布置得很雅致，被嘈杂声震得微微发颤。迪克一眼就看到了那姊妹俩——她们穿着滑雪服，尼科尔的是天蓝色，芭比的是红褐色，看上去真像招贴画上的人物，十分亮眼。一个年轻的英国人正同她们说话，但她们心不在焉，只顾盯着那些跳舞的小青年们瞧。

尼科尔看见迪克过来，被风雪吹打过后发红的脸顿时一亮，越发显得神采奕奕。

“他在哪儿？”

“他没赶上这班火车——稍晚我去接他。”迪克坐下来，跷起二郎腿，将搁在膝上的那只穿着笨重靴子的脚晃来晃去，“你们俩站在一起十分引人注目。有时候我都忘了咱们是一家人，看见你们美艳如花很是吃惊。”

芭比身材高挑，姿容俏丽，但毕竟已近三十岁，脸上难免会显出岁月的痕迹。她从伦敦拉了两个男子来做伴——一个是来自剑桥大学，似乎还没有毕业；另一个年龄大些，身上有一股维多利亚时代的那种放纵的习气。芭比有着老处女的一些特征——她不习惯被人触摸，要是有人突然碰她一下，她会惊跳起来；像亲吻和拥抱这类缠绵的接触，会通过皮肉直接传导到她的大脑皮层——她的身体很少做出恰当的反应（遇到这种情景，她只会跺脚和摇头，显得迂腐、老派）。朋友们遇到灾难，受到死亡的威胁，总会成为她津津乐道的话题——她坚持认为尼科尔的悲剧是她的命。

滑雪时，芭比带来的那个年纪较轻的英国小伙子围着她们姊妹俩打转，陪她们在平缓的雪道上滑，在她们的眼前晃来晃去。迪克在做屈膝旋转的危险动作时扭了脚踝，只好跟孩子们一起在“儿童滑雪道”上溜达，或者回旅馆跟一位俄国医生一起喝淡啤酒。

“高兴些，迪克，”尼科尔鼓励他说，“你为什么不去见见那些小妞，下午跟她们跳跳舞？”

“我跟她们有什么可说的？”

她那低沉而稍显刺耳的声音提高了几度，弄出一副哀伤、卖弄风情的腔调来，说道：“你就说，‘小妞，你们当中谁最漂亮？’你觉得说什么好呢？”

“我不喜欢小妞，她们闻起来有股橄榄油皂和薄荷的味道。跟她们一起跳舞，我觉得我像是在推一辆童车。”

这是一个危险的话题——他意识到了这一点，于是便提高了警惕，对那些少女视而不见，而是将目光投向了她们头顶的上空。

“真是事乱如麻呀。”芭比说，“首先，家里来信说：咱们称作‘火车站地皮’的那份产业，起初铁路部门只买下了它的中心部分，现在悉数全买下来了。那份产业是属于母亲的。现在面临着一个如何投资的问题。”

那个英国小伙子假装对谈话转向俗气的内容不感兴趣，便向舞池中的一个女孩子走了过去。芭比是美国女子，但历来都只崇拜英国人，此时恋恋不舍地目送着他，最后才又不屑地继续说了下去：“这是一大笔钱，每人有三十万。我可以招呼好我的钱，把它用于证券投资，而尼科尔对此却一窍不通。你大概也不懂吧？”

“我得去车站接人了。”迪克答非所问地说。

出了门，他深深吸了口气，把湿湿的雪花也吸进了嘴里（天色黑了下来，已看不见那飘舞的雪花了）。这时，有三个小孩用某种外语大声喊叫着让他当心，踩着滑雪板从他身边飞驰而过。他们滑到前边的转弯处，他仍可以听见他们的叫喊声，还可以听见远处黑暗中爬坡的雪橇那清脆的铃声。火车站张灯结彩，准备迎接节日的到来。站台上满是男孩子和女孩子，他们是来接新朋友的。火车到站时，迪克已适应了这种氛围。见到弗朗茨·格雷戈罗维斯，他装出一副悠闲的样子，就好像他玩得不亦乐乎，只是抽了个空来接弗朗茨。可是弗朗茨却是满腹心事，根本不理会他的这种心境。迪克曾给他写信说：“我可能在苏黎世只待一天。要不然你就去洛桑找我吧。”结果，弗朗茨一路寻找，来到了格施塔德。

弗朗茨已入不惑之年，身体健康，性格成熟，善于应酬，待人接物颇有一套，但他更喜欢诊所里的那种封闭、安静的环境——在那里，他可以用鄙视的态度对精神崩溃的富人进行“再教育”。他的科学禀赋也许可以将他引入一个更宽广的世界，但他似乎有意选择比较低下的职位作为立足点，在择偶方面也有这种倾向。来到旅馆后，芭比·沃伦迅速打量了他几眼，没发现他有什么值得尊敬的地方，也没发现他具有上流社会所认可的那种温文尔雅的举止和彬彬有礼的态度，于是就把他当作二等公民对待了。尼科尔总有点怕他，而迪克喜欢他——迪克对朋友一视同仁，都非常喜欢。

傍晚时分，他们坐雪橇从山上滑到村子里（这种小雪橇所起的作用如同威尼斯的那种小划船）。他们的目的地是一家别致的旅馆——那儿有老式的瑞士酒吧，木头结构，有嗡嗡的回声，房间里有挂钟、啤酒桶和鹿角。在旅馆里，一群群人坐在长条桌旁，乍看还以为是一场盛大的聚会呢，吃着威尔士干酪（一种不易消化的奶酪），喝着加了香料的热酒。

大厅里洋溢着欢快的气氛——这是那个英国小伙子的评价，迪克也认为如此。此时的迪克由于喝了烈性酒感到有点飘飘然，仿佛回到了十九世纪九十年代的黄金时期——头发灰白的老人一边弹钢琴一边高声唱着欢快的歌；大厅里烟雾缭绕，可闻青春的声音，可见色彩明艳的服装。有一刻，他觉得他们是在大海上航行，陆地就在眼前。所有女孩子的脸上都有一种期待的神情，那样天真，那样憧憬（在大海上航行以及在黑夜里摸索，她们总会有这样的表情）。他仔细望了望，想看看那个独特的女孩子是否也在其中，她好像坐在那些人背后的桌子旁……不过，一转眼他就把她忘了，随口说了一通有趣的话，想让同伴们听了乐一乐。

“我得跟你谈谈，”弗朗茨用英语说道，“我在这儿只能待二十四个小时。”

“我就猜到你心里有事。”

“我有个计划……一个非常棒的计划。”他把手放在了迪克的膝头上，“我这个计划可以让咱们俩都大展宏图。”

“是吗？”

“迪克……有一家诊所，咱们俩可以合伙经营……就是楚格湖区的那家历史悠久的布朗诊所。除了某些方面，那家诊所的设施都很先进。布朗病了……他想去奥地利，在那儿度过余生，这可是一个千载难逢的好机会。你和我……那可是黄金搭档！你先别开口，等我把话说完。”

迪克见芭比眼睛发亮，就知道她也在听。

“你我必须联手把那家诊所接过来。这非但不会过多地束缚你的手脚，还可以给你提供一个工作基地、一个实验室、一个研究中心。气候条件好的时候，你可以住在诊所，就说住上他个小半年吧。冬天，你可以去法国或美国，利用诊所的临床经验给你的著述补充新的材料。”说到这里，他压低了声音，“这样也有助于你妻子的康复，因为那儿毕竟是诊所，环境好，设施好。”他见迪克神情不悦，便咂了咂嘴，很快转了话题，“咱俩联手，我负责业务管理，你负责理论指导，为病人提供咨询什么的。我有自知之明——我知道自己没有天赋，而你有。不过，在某些方面，大家还是认为我非常能干的——我精通于最现代的诊所管理方法。实际上，我已经在管理那家诊所了，有时一连几个月都是我在运作。教授说这个计划很好，鼓励我做下去。他说他将长命百岁，一直干到生命的最后一刻。”

迪克在下结论前，先对未来的前景做了一番思考。

“钱从哪儿来？”他问道。

弗朗茨动动下巴，扬扬眉毛，蹙蹙额头，双手、胳膊肘以及肩头抖了抖，绷紧大腿的肌肉（紧得连裤腿都鼓了起来），一颗心能提到嗓子眼里，接着才从嘴里吐出了几句话。

“难就难在这里！钱！”他沮丧地说，“我没有什么钱。盘下诊所需要二十万美元。至于翻新改造……”他犹疑不决地斟酌着自己的话，“这些需要两万美元，但这你也知道是很有必要的。不过，那个诊所可是座金矿——告诉你吧，他们的账簿我可是看过的。只要投资二十万美元，就可以稳赚不赔……”

芭比十分好奇，于是迪克把她也拉到了谈话中。

只听迪克说道：“依你的经验看，芭比，一个欧洲人急于要见一个美国人，是不是势必跟钱有关？”

“此话怎讲？”她故作不知地问。

“这位年轻的兼职教授认为：我们俩应该干一件大生意，把神经崩溃的美国人吸引过来疗养治病。”

弗朗茨不无忧虑地盯着芭比，而迪克又接着说了下去：“咱俩算哪路神仙，弗朗茨？仅仅因为你有一个伟大的姓氏，我写过两本教科书，咱俩就了不起了，能把病人吸引来吗？我可没有那么多钱，就是十分之一也凑不够。”弗朗茨苦笑了一下。“老实说，我没有钱。尼科尔和芭比倒是有钱，富得堪比克罗伊斯[52]，可那是她们的钱，我分文都不能动。”

这时，人人都在竖着耳朵听……迪克心里犯嘀咕，不知坐在后边桌子旁的那个女孩是否也在听。他觉得挺有趣，决定让芭比为他说话（世上就有这么一些男人，常常叫女人针对她们做不了主的事务发表看法）。芭比说话时，顿时变得像她祖父一样冷静和老成持重：“我认为你应该认真考虑这一建议，迪克。格雷戈里医生说的事情我虽然不太懂，但我觉得……”

迪克后边的那个女孩身子前倾，面容没入烟圈中变得有些朦胧，似乎弯下腰从地上捡什么东西。他瞥了一眼坐在桌子对面的尼科尔，但见她美压群芳，一副小鸟依人的样子，于是心中顿生怜爱之情，同时决心巩固和保护这种感情。

“劝你认真考虑考虑，迪克。”弗朗茨情绪激昂地说，“你要撰写有关精神病学的书，就应该有实际的临床经验。荣格、布洛伊勒[53]、弗洛伊德、福雷尔[54]和阿德勒[55]也写这方面的书，但他们无一不和精神病患者保持着接触。”

“迪克和我保持着接触呢。”尼科尔笑道，“依我看，我的精神不稳定，就够他研究的了。”

“那是两码事。”弗朗茨谨慎地说。

芭比有自己的心思——假如尼科尔住在一家诊所的跟前，那她就可以高枕无忧，不用再为尼科尔操心了。

于是她就说道：“这件事必须认真考虑考虑。”

迪克觉得她的傲慢挺有意思，但他并不买账，而是轻声款语地说：“这个决定对我关系重大，芭比。谢谢你的关心，要我买下那家诊所。”

芭比意识到自己有点多管闲事，便急忙打起了退堂鼓，说道：“当然，这是你的事，完全由你做主。”

“针对如此重大的事情做出决定非得用几个星期的时间不可。我真不知该不该和尼科尔在苏黎世那儿定居……”迪克说着把脸转向弗朗茨，看他有什么反应，“我知道苏黎世生活条件不错，有煤气站、自来水和电灯——我可是在那儿住过三年呢。”

“那你就考虑考虑再决定吧。”弗朗茨说，“我相信你会同意的……”

一百双足有五磅重的靴子咯噔咯噔向门口走去，其他的人也跟着向外走。门外，月光清冷，迪克仿佛看见刚才坐在他身后的那个女孩正把她的小雪橇拴在前面的一辆雪橇车上。他们一行依次上了自己的雪橇，只听几声清脆的鞭响，便见马儿一鼓劲儿冲进了茫茫的夜色里。途中，不时可以看见奔跑的身影——年轻人坐在雪橇和滑车上你推我搡，被推下车的人倒在松软的雪窝里，爬起来就追，累得气喘吁吁，追上后就瘫在车上大发牢骚，责怪众人丢下他们不管。两边的田野一片静谧，雪橇队风驰电掣，行驶在一望无际的高原上。在这茫茫的冰雪世界里，万籁俱寂，大家似乎都在侧耳静听，看有没有早已销声匿迹的狼嚎。

走进萨能[56]的市政府舞厅，这儿人头攒动，有牧羊人、旅馆服务员、小店主、滑雪教练、导游，也有游客和农夫。在野外，他们有一种荒蛮、野性的泛神般的感觉，而一走进温暖、封闭的大厅，就觉得怪诞，仿佛听见骑士们在冲锋陷阵，好像马刺靴在战场上碰击坐骑，发出轰隆轰隆的声响，或者像足球鞋钉踩在更衣室水泥地上，嗵嗵作响。有人在用传统的真假嗓音互换法唱歌，熟悉的曲调使迪克心里一下子没有了刚进来时的那种浪漫情调。起初，他以为这是因为他将那个臆想中的女孩驱逐出了心房的缘故，后来才意识到全是芭比说话的那种口气所致。芭比说“这件事必须认真考虑考虑”。其潜台词就是：“我们掌控着你，你早晚都会承认的，硬充好汉，假装自己是独立之身是很荒唐的。”

多年来，迪克一直都把对他人的厌恶憋在心里——早在纽黑文上大学一年级的时候看到过一篇名为《心理卫生》的通俗文章，他就有了这种情绪。此刻，他对芭比大为恼火，讨厌她的那种冷漠、傲慢的富家女气势，但他隐而不发，强压住内心的怒火。女强人们恐怕得用几百年的时间才能真正了解男性——有些女强人口口声声说自己了解男性，可她们哪里知道男性最脆弱的就是他们的自尊心，像瓷器一样一旦破碎就无法恢复原状。这位戴弗医生的职业是为别人修复心灵，深知其中的厉害，所以唯恐自己的心灵受损。

返回格施塔德时，他们坐在平稳的雪橇上，只听他说道：“过于讲究礼节就是虚伪。”

“哦，我觉得挺好。”芭比说。

“一点都不好！”他固执地冲着身裹兽皮大衣（不知是什么野兽的皮）的芭比说道，“过于讲究礼节是一种懦弱的表现，是要别人温柔地对待你。如今，人们尊重的是……你不能随便说谁是懦夫，谁是骗子，但如果你一味迁就别人，满足他们的虚荣心，久而久之你就弄不清他们究竟哪些地方值得你尊重了。”

“我觉得美国人很在意礼节。”那位年长的英国人说。

“我猜也是这样。”迪克说，“我父亲信奉一种礼节，是从那个‘先开枪后道歉’的时代继承来的。那时美国人全副武装……而你们欧洲人自从十八世纪初就从不在日常生活中携带武器了……”

“也许是这样吧……”

“不是也许，而是真真切切地不携带武器。”

“迪克，反正你在待人接物上总是彬彬有礼。”芭比息事宁人地说。

身穿兽皮大衣的姐妹俩不无诧异地望着他。那个英国小伙子像个闷葫芦，不知道他们之间的尴尬——但他这种人善于察言观色和见风转舵。这时，在返回旅馆的路上，为了活跃气氛，他就讲了一段他和自己的挚友大打出手的往事，说他们打了有一个小时的时间，虽然他们之间有着哥们义气，出手时有所保留，但还是把对方打得鼻青脸肿（他的讲述听上去荒唐可笑）。

迪克来了幽默感，于是问道：“莫非他越打你，你对他的友谊就越深？”

“反正我更敬重他了。”

“这个道理我就不懂了。你和你的挚友为了一件小事打起来……”

“要是你不懂，我也无法解释给你听。”那个英国小伙子冷冷地说。

迪克暗忖：“只要说出心里的想法，就会碰这样的钉子！”

他有点惭愧，觉得不该难为那个小伙子——小伙子的讲述之所以听上去荒唐可笑，是因为他十分青涩，讲述时却有些作态。

他们情绪高昂，随着人流走进了烧烤室。烧烤室里，一位突尼斯籍的酒吧侍者在根据音乐的旋律调控灯光，溜冰场上的明月透过硕大的窗户朝里张望，别有一番情调。灯光下，迪克觉得臆想中的那个女孩变得精神萎靡、无精打采，于是背过身去欣赏起夜色来……灯光转成红色时，烟头便闪闪发绿，或者发出银白色的光，酒吧的门一开一关，白色的光柱扫过翩翩起舞的人群。

“请你告诉我，弗朗茨，”他开口说道，“是不是坐在这里喝上他一夜啤酒，你就可以回到诊所，让病人觉得你很有个性？你不觉得他们会把你看作酒囊饭袋吗？”

“我要去睡觉了。”尼科尔说道。

迪克陪她到了电梯口，然后说：“我就不跟你上去了。我要让弗朗茨明白，我不适合做临床医师。”

尼科尔走进了电梯。

“芭比是个很有头脑的人。”她意味深长地说。

“芭比是一个……”

电梯门砰的一声关上了，接着就是机器的运转声。

迪克刚才没把一句话说囫囵，此刻在心里把一整句话说了出来：“芭比是一个唯利是图、自私自利的女人。”

但两天后，迪克和弗朗茨一同坐雪橇去火车站时，他承认自己觉得弗朗茨的计划有可取之处。

“兜了一个大圈子，又要回到原点了。”他推心置腹地说，“按这种格调生活，难免有诸多压力，尼科尔是承受不了的。里维埃拉夏天的那种悠闲日子正在发生变化，明年会迎来社交旺季……”

雪橇驶过翠绿的草地木球场时，那儿传来悠扬的维也纳华尔兹乐曲，有许多山区学校的旗帜在淡蓝色的天空飘扬。

“我希望咱们能旗开得胜，弗朗茨。要是叫我跟别的任何一个人合作，我都不会愿意的。”

再见，格施塔德！再见，陌生的人们、冷艳的花儿、夜幕中纷飞的雪花！再见，格施塔德！再见！

第十四章

迪克做了一个长长的有关战争的梦，五点钟醒来后，走到窗前，放眼眺望窗外的楚格湖。梦开始时，场景阴森可怕，身穿海军蓝制服的士兵列队穿过漆黑一团的广场，走在前边的是军乐队，奏的是普罗科菲耶夫[57]《三个橘子的爱情》的第二乐章。接着，梦中出现了消防车（这是发生灾难的征兆），又有伤残敌军士兵在包扎所暴动的可怕场面。他打开床头灯，把梦见的情形详细记了下来，最后加了一个略带嘲讽的词语：“非战斗人员的弹震症”。

他坐在床边黯然神伤，觉得这房间，这整幢房子，连同那茫茫的黑夜都是空荡荡的。隔壁房间，尼科尔在睡梦中喃喃自语，声音凄楚，可能她在梦境里也感到孤苦，这叫他不胜惆怅。对他而言，时间有时是静止的，有时则快得像倒放电影的胶带，几年的时间会一闪而过。对尼科尔来说，岁月的消逝则是靠钟表、日历和生日计量的，随之流逝的还有她的美貌，让人感到悲哀。

即使在楚格湖这一年半的生活，对她而言也是虚度年华。这儿的生活一成不变，只有通过走在路上的工人穿什么颜色的衣服才能注意到季节的更迭——他们五月穿粉红色衣服，七月穿棕色，九月穿黑色，春天则是一身素白。她已度过了最初发病的危险期，满怀憧憬和希望，然而除了跟迪克过日子，再也无法实现别的希望；至于抚养儿女，她只是假做一番柔情，就像对待孤儿一样。她喜欢的人多为愤世嫉俗者，那些人搅乱了她的生活，对她有害无益。她试图在那些人身上发现生命的活力，以为正是这种活力使得他们具有独立精神、创造才能和坚强的意志，但最终一无所获，因为这种活力是他们在童年时代奋斗时产生的，已成为彼时的秘密，早已遗忘在了爪哇国里。那些人更感兴趣的是她文静的外表和风度，岂不知这也是她病症的一种表现。她只拥有迪克，这让她感到十分孤独，而迪克又不愿被任何人拥有。

他多次想对她撒手不管，由着她去，但每一次都未能如愿。他们在一起度过了许多美好时光，不知有多少次彻夜长谈，有说不尽的温馨话语。每一次，他都那么深情缱绻，但一转身就会恢复自我，使得她怀里只剩下了幻影——她茫然地望着那幻影千呼万唤，但她清楚，要他即刻回来，纯粹是奢望。

这时，他用劲拍了拍枕头，躺下来，像日本人那样把后颈压在枕头上，以减缓血液的循环，睡了个回笼觉。起床后，他开始刮脸，而尼科尔也醒了，在屋里到处走动，对孩子和仆人发出简短明了的指示。拉尼尔进来看他父亲刮脸——住在精神病诊所跟前，他耳濡目染，渐渐对父亲产生了非同一般的信赖感和崇敬之心，而对其他大多数成人则有些不屑一顾。在他看来，那些病人要么举止古怪，要么缺乏生气，都是些没有个性的浑浑噩噩的人。他是个英俊、有出息的男孩，迪克在他身上没少花时间，父子俩的关系如同一个慈祥但又严厉的长官与一位恭敬的士兵。

“咦，”拉尼尔问，“你刮脸时怎么总要在头发上沾一点肥皂沫？”

迪克小心翼翼地张开涂了肥皂沫的嘴巴说：“我一直都不知道原因，经常为此感到纳闷。大概是因为修整鬓角时，肥皂沫沾在了食指上，可它怎么跑到了我的头发上，我就不知道了。”

“明天来我要好好观察一下原因。”

“一大早，空着肚子，你就只关心这个问题？”

“其实，不能称之为问题。”

“由你怎么说吧。”

半小时后，迪克收拾好，就到行政楼里去了。他已经三十八岁了，却仍不愿留胡子。不过，跟在里维埃拉那时相比，他多了几分医生的气质。在这家诊所，他住了有一年半的时间了。这儿的设备在欧洲算得上数一数二，跟多姆勒教授的诊所一样是现代化的。这儿没有医院里常见的那种孤零零、黑乎乎、看上去很凄凉的楼房，而是像一个别致的小村庄，乍看有些散乱，实则浑然一体。迪克和尼科尔苦心孤诣地要给这儿增加一种情调，把这个诊所布置得美轮美奂。但凡途经苏黎世的心理学家，都要来这儿参观。如果再增设一个专门喝茶的地方，这儿都可以说是个乡间俱乐部了。“野蔷薇”楼和“山毛榉”楼对那些心灵陷入永久黑暗的患者而言就是家园，一片小树林把它们与主楼隔开，使它们就像隐蔽的据点。后面是一大片种蔬菜的农田，患者有时会下田干些农活。用于工作疗法的工作间共有三间，都在一幢房子里，戴弗医生每天早晨都要来这儿巡访。木工操作间里阳光灿烂，弥漫着锯末和陈年木头散发出的香气。这儿总有六七个人在钉呀刨呀锯呀的——他们沉默不语，在他走过时，会抬起头看他，表情庄重。他自己就是一个优秀的木工，有时会用平静、亲切而又兴趣盎然的声音同他们讨论某种工具的效率。隔壁是书籍装订工作间，来这儿干活的患者病情极不稳定，康复的概率都不大。在最后一个工作间，患者们干的活是制作珠子、编织和打造铜器。他们愁容满面，唉声叹气，似乎遇到了解决不了的难题——他们的叹息意味着他们又要开始新一轮的思考——他们的思维不像正常人那样是直线的，而是无休无止的、循环性的，一圈又一圈，永无止境。不过，他们制造的物品色彩亮丽，使陌生人一时会产生幻觉，错以为是在幼儿园里，一切都很正常。戴弗医生只要一进门，患者们便会喜色满面，因为他们大多都喜欢他，胜过喜欢格雷戈罗维斯医生。那些在上流社会待过的患者，无一例外，对他的喜欢更要多几分。也有个别病人认为他对他们关心不够，或者认为他不够坦率，有点装腔作势。他们的这些反应同迪克在日常生活中遇到的情况没有什么两样，只不过这些病人的精神不正常，心态是扭曲的。

一位英国女子总要跟他谈她感兴趣的话题。

“今晚咱们听音乐吗？”

“我不知道，”他回答，“我没有见到拉迪斯劳医生。你喜欢昨晚萨克斯夫人和朗斯特里特先生演奏的乐曲吗？”

“还凑合吧。”

“我倒觉得很不错——尤其是肖邦的钢琴曲。”

“我觉得不过如此。”

“你什么时候给我们弹上一曲呢？”

她耸耸肩膀——多年来，她只要一听到这个问题就很开心。

“再说吧。不过，我的水平可不行哟。”

大家心里都有数，知道她压根就没登台演奏过。她的两个姐姐都是出类拔萃的音乐家——她们小时候一起练琴，只有她对音乐一窍不通。

从工作间出来，迪克去巡访“野蔷薇”楼和“山毛榉”楼。从外表看，这两幢楼同其他楼一样都有着欢快的气氛——尼科尔亲自设计房间的装饰和家具，可谓巧夺天工，其基本原则就是对铁窗、铁栅栏以及患者用的不可移动的家具什么的，进行巧妙的掩饰。她表现出了丰富的想象力和非凡的创造力（人们在她身上看不到有这种能力，但她的设计却将它表露无遗）。不知道内情的访客看见窗户上那轻巧、精致、漂亮的饰品，做梦也不会想到它们竟然是结实、坚固的窗户栅栏，想不到那些反映着现代人品味的管子家具竟然比爱德华时代[58]的家具还要结实耐用——就连花饰也像握在铁掌中一样牢固，反正每一件饰品、每一件摆设，似乎是随意放在那儿，其实如房屋的大梁一般必不可少。在她不知疲倦的慧眼的设计下，每个房间的空间都得到了最大限度的利用。有人称赞她，她就轻描淡写地说自己只不过是个技术较好的管子工罢了。

在心理状况正常的人看来，这里的怪现象比比皆是。戴弗医生每次到男患者住的“野蔷薇”楼，常常会觉得挺有意思——这儿有个矮小的怪人，是个露阴癖，声称他可以一丝不挂地从巴黎的星形广场走到协和广场，途中不会受到性骚扰，即便出了问题他也可以搞定。迪克觉得他的话也许不无道理。

他最感兴趣的还是主楼的一个女患者。此人约有三十岁，是个美国画家，长期侨居巴黎，来诊所已有半年的时间。她的病史不详。她的一个表哥偶然发现她患了精神病，而且病情很严重，就送她到巴黎近郊的一家主要收治观光客中的瘾君子和酒鬼的诊所进行刺激治疗，但效果不佳，于是带她来了瑞士。来的时候，她非常漂亮，现在却满脸是疮，痛不欲生。对她多次进行验血，均未发现问题，最后只好勉强地将她的病症诊断为神经性湿疹。近两个月，她被关在病房里接受治疗，犹如被关在“铁处女”[59]里。在她的幻觉世界里，她头脑清晰，甚至可以说是思维敏捷。

她是迪克尤为关注的病人。她发病时情绪异常激动，别的医生都束手无策，只有迪克能够使她“转危为安”。几个星期前，她曾多日彻夜难眠，痛苦不堪，弗朗茨对她施催眠术，让她有了几个小时必要的睡眠，但以后再试就不灵了。迪克不太相信催眠术，也极少使用，因为他知道自己每次都无法产生实施催眠术的那种心境——他曾对尼科尔用过此术，结果惹来的却是尼科尔的冷嘲热讽和讥笑。

他走进二十号病房时，那个女病人双眼肿得很厉害，根本看不见他。只听她用一种响亮、圆润、深沉、有些发颤的声音问道：“这要持续多久？怎么没个完了？”

“不会太久的。拉迪斯劳医生告诉我，说整块地方都消肿了。”

“假如让我知道自己究竟造了什么孽才有这样的报应，那我会坦然接受的。”

“不能将其神秘化，否则就是不理智的。我们认为这只是一种精神上的现象，跟羞愧的心理有关。你是不是在小的时候经常感到羞愧？”

她脸朝天躺在病床上，回答说：“自从懂事以来，我没有做过可羞愧的事情。”

“难道你就没有过小毛病、小过错？”

“我没做过任何可自责的事情。”

“你真够幸运的。”

女病人想了想，接着她的声音便透过脸上的绷带传了出来，里面含着几分凄苦：“若论命运，我和别的敢于挑战男性的女子是相同的。”

“恐怕叫你感到意外的是，这样的挑战无异于刀光剑影的战斗。”他也换上了她那种说大道理的口气，侃侃而论。

“的确像刀光剑影的战斗。”她略作思忖后说，“你面对强敌，要么获得损失惨重的胜利，要么一败涂地，遭受毁灭性的打击，成为残垣断壁中的孤魂野鬼。”

“可你没有一败涂地，也没有遭受毁灭性的打击。”他对她说，“你敢肯定你参加过刀光剑影的战斗吗？”

“你看看我就知道了！”她愤怒地喊了起来。

“你吃了不少苦，但许多女子由于错以为自己是顶天立地的男子汉，也都吃了不少苦。”他见他们的谈话正在变成一场争论，于是便退缩了，息事宁人地说道，“不管怎么说，你不能把一次的失利当作最后的败局。”

她冷笑道：“净说漂亮话！”这一声发自于她那痛苦心房的谴责令他锐气大减。

“我们很想知道你来这儿的真正原因……”他刚开口要说什么，却被她打断了。

“我来这儿本身就是一种象征。我想也许你会知道其中的含义。”

“象征着你病了。”他机械地说。

“我在这儿差一点就会有所发现，你说会是什么发现呢？”

“发现了更严重的病。”

“就这些？”

“就这些。”他讨厌自己说谎，但此时此刻，由于这个话题过于广泛，也只能这么说了，“除此以外，就只有意识糊涂和心境混乱了。别怪我说你……我们非常清楚你身体遭受的痛苦，但只有面对每天会有的问题，不论这些问题多么琐碎和乏味，你才能重新回到原来的状态。之后……也许你就能重新去探索……”

他放慢了语速，边想边说，唯恐词穷：“……去探索无边的精神世界。”探索精神世界是艺术家的使命，然而对她来说并不适合，因为她过于脆弱、敏感，也许最终可以在某种宁静的神秘主义圈子里找到归宿。探索精神世界的人，必须气血充盈、身体强壮，有着粗犷的气质，经得起风雨，面对困境处之泰然。

有句话溜到嘴边，他却没说出口：“你不适合探索精神世界，因为这样的工作过于严峻。”

然而，女病人的痛苦是那样强烈、沉重，使他深感同情，几乎可以说产生了怜香惜玉的感情。他真想把她搂在怀里，就像他常常搂尼科尔那般，甚至愿意欣赏在她身上已根深蒂固的错误。橘红色的阳光透过拉下的百叶窗照进来；她躺在床上，身体就像一具石棺，表情茫然，说出的话是在探寻她那虚无缥缈的病因，谁知越是探寻，反而使之越是抽象。

他起身时，对方泪如岩浆，一滴一滴落在了她的绷带上。

“一定有原因的，”女病人喃喃自语，“一定会水落石出的。”

他弯下腰，吻了吻她的额头，说道：“咱们大家一起努力吧。”

离开病房，他叫了一个护士去照料她。接下来，他还要去巡访其他病人，其中有一个是个十五岁的美国女孩。女孩小的时候，家里一心想叫她过快乐的生活，谁料却事与愿违。他现在去看她，是因为她刚用一把指甲剪把她的一头秀发给剪了。诊所对她束手无策——她家有神经官能症病史，而她本人精神状态不稳定，难以对症下药。她父亲精神正常，头脑很清楚，竭尽全力想保护好自己精神失常的子女，唯恐他们受到生活中各种问题的困扰，结果适得其反，反而妨碍了子女们发展应对人生中风风雨雨的能力。迪克对这个小病人无计可施，只好说道：“海伦，你遇到麻烦务必要找护士，必须学会向别人请教。答应我，下次一定要找护士！”

让一个精神病人许诺无异于对牛弹琴！巡访途中，他又看望了一位来自高加索的身体虚弱的流亡者。这位患者被牢牢地绑在一张吊床上，而吊床又浸在温水浴缸里，让他接受温水浴治疗。随后，他还看望了一位葡萄牙将军的三个女儿——这三位千金几乎不知不觉都患上了一种麻痹性痴呆症。出了她们的病房，他到隔壁去探视一位精神崩溃的精神病医生，安慰那位医生说他的病情已好转，而且在不断好转。那个医生盯着他的脸瞧，因为唯有在那儿才可以了解实情，让一颗心感到踏实，如若在那儿找不到答案，他会从迪克的话语中寻求安慰。巡查完病房，迪克解雇了一名懒惰的护工。这时，已到了吃午饭的时候。

第十五章

同病人一起进餐是一件苦差事，迪克觉得索然无味。当然，一起进餐的人不包括“野蔷薇”楼或“山毛榉”楼里的患者。这种聚餐初看很平常，但总弥漫着一种浓重的郁悒气氛。医生们海阔天空地神聊，但大多数病人很少开口，只是默默地埋头吃饭，仿佛上午干活已累坏了，或者面对这样的场合有些情绪低落，不想说话。

吃完饭，迪克回到家中。尼科尔在客厅里，一脸怪异的神情，递给他一封信说道：“你看看这个。”

他打开了信。此信是一个新近出院的女子写来的，出院时精神状态堪忧，似乎还不稳定。她以坚定的语气指责迪克勾引她的女儿（她女儿是在她病重时来看护她的）。她说她相信戴弗夫人或许愿意知道这一情况，了解她丈夫的“真面目”。

迪克把信又读了一遍。尽管信里用英语书写的词句准确，意思清晰，但他还是认出它是出自于一个疯人之手。她的女儿是个皮肤微黑的白人女孩，有点水性杨花。一次，他到苏黎世出差，女孩也要跟着去，他便答应了，当晚就带她回到了诊所。他吻了女孩——那是随意的一吻，几乎可以说是迁就性的一吻。后来，女孩企图跟他进一步发展关系，但他不感兴趣。最后，可能是由于这个缘故，女孩恨上了他，把母亲也接走了。

“这封信满纸都是荒唐言，”他说，“我跟那个女孩根本没有任何关系。我甚至都不喜欢她。”

“是呀，我也愿意这么想。”尼科尔说。

“你肯定不会相信的，是吧？”

“我一直坐在这儿，没有离你而去。”

他在她身边坐下，压低声音，以一种责备的口吻说：“太离谱了。这封信可是一个精神病人写的！”

“我也曾是个精神病人。”

他站起来，以命令的语气说道：“这种无聊的事，咱们就不说了，尼科尔。去把孩子们叫来，咱们出去透透气。”

迪克开车带他们沿着湖的小岬行驶，穿过一片常青树树林，汽车的挡风玻璃反射着金色的阳光和粼粼的湖水映影。这是迪克的雷诺牌私家车，车身狭小，除了孩子，大人们能把半个身子都露在外边。家庭女教师坐在后排，挤在两个孩子中间，犹如一根高高竖立着的桅杆。他们对这条路非常熟悉，一路闻得到松针的清香味和黑色炉子的烟味。太阳高悬犹如一张明显的面庞，火辣辣的阳光射在孩子们的草帽上。

尼科尔沉默不语，冷冷的目光直射过来，让迪克感到浑身不自在。跟她在一起，他常常感到孤寂。平时，她老是叫他心烦，喋喋不休地把闷在心里的话讲给他听（这些话她从不对别人说，只讲给他听），说什么“我这个啦……我那个啦”。但这天下午，要是她喋喋不休、唠唠叨叨地说上一阵，让他从中了解她的想法，他会很高兴的。一般来说，只要她缄口不语，关上心扉的大门，情况就非常危险了。

在楚格，家庭女教师下车离开了他们。戴弗一家驱车前往阿吉里集市，途中不断有庞大的蒸汽压路机给他们让路。到了目的地，迪克停好车，尼科尔动也不动，只是用眼睛望着他。“该下车了，亲爱的。”他催促了一声。尼科尔突然一咧嘴，苦笑了一下，样子十分可怕，使得他的心一阵抽搐。不过，他装作没看见，又催了一声：“下车吧。你下来，好让孩子们也下车。”

“哦，我这就下来。”她回答说（她似乎别有心思，这些话是硬挤出来的，快得让他听都听不清），“别担心，我会下车的……”

“那就快下来吧。”

迪克走到尼科尔身边，她把脸偏过去，脸上仍挂着那种苦笑，含着讥讽，显得疏远。拉尼尔几次跟她说话，说的是《潘趣和朱迪》傀儡戏[60]，只有在这时她才会注意力集中，平心静气和儿子交谈。

迪克苦思冥想，不知该怎么办才好。他扮演着双重角色，既是她的丈夫，又是她的精神病医生，正是这一点使他感到自己对她越来越无能为力。在这六年之中，她屡屡发作，令他穷于应对，有时叫他不胜怜悯，有时对他施展一些小手段（这些现象显得怪诞和离谱）——只有在事过之后，他才一方面感到紧张的心情松弛下来，同时意识到，她在跟他较真的对垒中成为取胜的一方。

托普西提出了一个问题：这出木偶戏里的潘趣是不是和去年他们在戛纳看过的那个潘趣是同一个人物？全家就此展开了讨论。之后，他们一路溜达，开始逛集市，两旁净是琳琅满目的露天货摊。但见上面铺陈着女人们的丝绒背心，背心上摆着女式呢帽，以及色彩绚丽的产自于各地的裙子（这些产品跟蓝色和橙色的货车以及陈列的其他货品相比，倒也显得淑雅）。肚皮舞蹈者发出叫喊声，身上的铃铛叮当作响。

突然，尼科尔撒腿就跑——事出突然，让迪克都没来得及反应。他远远看见她那黄色的衣衫在前面的人群中闪动，犹如一条飘带，飘荡在现实与虚幻之间。他立刻追了上去。她在前边悄无声息地跑，他在后边不声不响地追。她这一跑，他更觉得下午的阳光刺眼，闷热难忍，一时间竟把孩子们都忘了。待他想起来，便又跑回来找孩子们，然后拽着他们的胳膊去寻尼科尔，目光从一个个货摊扫过。

“太太，”他对一位站在一台白色摇奖机后面的少妇叫道，“我可以把孩子交给你照看一会儿吗？我有急事……我给你十个法郎。”

“好的。”

他把孩子领进摊位叮咛道：“跟这位好心的太太待在一起！”

“好的，迪克。”

他似离弦的箭一般跑了，但已不见了尼科尔的踪影。他围着旋转木马绕着圈地找，不停地跟着跑，后来才意识到木马也在转圈，而他的眼睛始终盯着同一匹木马。随后，他挤进买饮料的人群里找了找。末了，他突然记起了尼科尔的一个嗜好，便掀开一个占卜者帐篷的门帘，朝里面张望。一个浑浊的声音冲他说道：“尼罗河第七位公主生下的第七个女儿……请进，先生！”

他放下门帘，朝位于湖边的一家游乐场跑去——在蓝色的天幕下，那儿有一架小型摩天轮在慢慢转动着。他一眼就瞧见了尼科尔。

此刻，她独自一人坐在摩天轮顶部的座舱里。当她的座舱降下来时，他看见她在哈哈怪笑，于是便躲在了人群里。摩天轮又转了一圈，人们发现她在歇斯底里地大叫：“快看我呀！”

“快看那个英国女子！”人们纷纷在叫。

她又一次降了下来——这次，摩天轮在音乐声中慢慢停住了。十几个人围住她的座舱，见她怪笑，大家也跟着傻笑。可是，她一看见迪克，笑声便戛然而止了。她拔腿想溜，企图躲开他，却被他拽住了胳膊，拉着她走开了

“你怎么能如此失态？”

“原因你心知肚明。”

“不，我不清楚。”

“真是咄咄怪事……放开我……你真是把我当成傻瓜了。那女孩怎样瞧你，你以为我看不出来吗？对，就是那个黑黑的小女孩！哼，好可笑呀，竟跟一个不满十五岁的小姑娘眉来眼去！你以为我没看到吗？”

“在这儿坐坐，让心静一静。”

他们在一张桌子旁坐了下来。她目光里满是狐疑——只见她把手在眼前挥了挥，仿佛要挥开遮住视线的东西。接着，便听她说道：“我要喝一杯！我要喝白兰地！”

“你不能喝白兰地……要是你想喝酒，可以来杯黑啤酒。”

“我为什么不能喝白兰地？”

“咱们别争了。听我说……关于那个女孩的事，纯粹是错觉。你理解‘错觉’这个词的意思吗？”

“每次我看见你不想让我看见的事，你总说是错觉。”

他宛如身处噩梦之中，产生了一种朦胧的负疚感。常有这样的现象——我们在梦境里被指控犯了某种罪行，当时觉得的确有罪，不可抵赖，可是梦醒后却发现自己是无辜的。于是，他将目光移开，不敢正视她。

“我把孩子们留给了货摊上的一位吉卜赛女人。咱们该去接他们了。”他说道。

“你以为你是谁？”她仍在不依不饶地指责他，“莫非你是斯文加利[61]不成？”

十五分钟前，他们还是一个不可分割的家庭。而此时，当他用不情愿的肩膀将她顶到了一个角落时，才明白他们的这个家（大人和孩子全都包括在内）只不过是一个危险的组合，是偶然拼凑在一起的。

“咱们回家去吧。”

“家！”她吼叫道，声音狂怒，嗓门高得都有点发颤和嘶哑了，“想一想吧，你不觉得这个家在腐烂吗？你不觉得每打开一个盒子，都会看到孩子们的尸骨在里面腐烂吗？真是肮脏！”

她说完，就像泄了气的皮球一样蔫了下来，这叫迪克松了口气。这时，她恢复了理智，也能够察言观色了，立刻看到了迪克脸上忍让的表情，于是她的神情也变得温和了，低声下气地恳求道：“帮帮我，帮帮我吧，迪克！”

迪克感到一阵心痛。眼前的这个美丽的躯壳怎么扶也扶不正，总是东倒西歪，靠在他身上，令人不胜伤感。男人就应该帮助妻子，挑大梁，拿主意，当家理财，从某种程度而言这就是义务。可有谁知道，迪克和尼科尔是两位一体，是平等的，既不是对立的，又不是互补的！她就是他，已渗入了他的骨髓。看着她精神崩溃，他怎能无动于衷、袖手旁观！他的心底顿时涌起一股柔情和怜悯，决定采用具有现代特征的方法进行干预——今晚就从苏黎世请个护士来照料她。

“你是能够帮助我的！”尼科尔的声音甜蜜，语气却强硬，而那声音在强烈震撼着他，“你以前帮过我，现在也能够帮助我。”

“我只能按以前的老办法帮你。”

“总有人是能帮助我的。”

“情况或许如此，但最能帮助你的是你自己。咱们去找孩子们吧。”

集市上有很多配备白色摇奖机的货摊。迪克见前边有个白色摇奖机，就走过去问孩子们的下落，对方回答说不知道，这叫他不由慌了神。尼科尔站在旁边，眼露凶光，气得乱骂那两个孩子，说他们是堕落世界的人，而她要摧毁那个堕落世界。过了一会儿，迪克就找到了孩子们，只见几个女人正乐呵呵地观赏他们，就像观赏漂亮的衣服，还有几个乡下孩子也在围观。

“谢谢你，先生。哎呀，先生真大方。我很高兴效力，先生，太太。再见，孩子们。”那位少妇接过迪克给她的十法郎，感激地说。

他们驱车回家，心里充满了忧伤，就连汽车也被他们的忧虑和痛苦压得发沉，孩子们则噘着嘴，显得非常失望。悲伤露出了一副不常见的嘴脸，是那样的狰狞可怕。到了楚格附近，尼科尔使了使劲儿，从牙缝里挤出了一句话，说公路一侧远处的一幢黄颜色的房屋朦朦胧胧的，看上去像是一幅还没干的油画——这话她以前就说过，此时重复就像是要抓住一根猛然抛过来的救命绳子。

迪克想静一静——他知道一回家就会有争执，也许要花费很多时间把事情的经过向她细细解释。尼科尔这样的人格分裂者，被定义为“精神分裂症患者”是非常合适的——有时你对她没必要解释，有时则说什么也解释不清。所以，必须以积极、稳定、持之以恒的态度对待她，让通向现实的道路永远敞开，使得逃避现实的道路寸步难行。不过，疯狂的人也有其智慧的一面，会想出各种办法来，犹如无孔不入的水，可以漫过堤坝，或绕过堤坝。这就需要许多人共同努力加以防范。这一次，他觉得有必要让尼科尔自我治疗——他想耐心等待，等待她回忆起先前的经历并感到厌恶。他苦心策划了一番，打算恢复一年前的那种恬适、放松的生活方式。

他把汽车朝一座小山开去，从那儿可以抄近路回诊所。他一踩油门，向山腰旁的一小段平坦路面冲去，汽车猛烈摇晃，东倒西歪，两轮腾空，吓得尼科尔尖叫不已，发疯地用手抓住了方向盘。他把她的手推开，扶正方向盘，谁知汽车又向旁边一偏，冲下公路，一头钻进低矮的灌木丛，颠簸了一下，以九十度斜撞上了一棵树木，这才慢慢停了下来。

孩子们在尖叫，尼科尔也在尖叫，还骂着人，用手去抓迪克的脸。迪克首先想到的是汽车，不知它倾斜到了什么程度。他拨开尼科尔的手，爬上车身，把孩子们抱出来。接着，他仔细一看，发现汽车的位置还稳定，于是就放下心，站在那儿又是发抖，又是喘粗气。

“你太不像话了！”他吼了一声。

只见尼科尔在那儿咯咯咯地狂笑，既不惭愧，也不害怕，亦不关心。要是有外人来现场，绝对想不到她就是肇事者——她笑啊笑，就像小孩子轻松逃过惩罚那般。

“你害怕了，是不是？”她取笑道，“你怪怕死的！”

听她这么一说，惊魂未定的迪克倒怀疑自己是否真的害怕了。可是，再看看孩子们一脸的紧张，将他俩轮番打量，他不由怒从心头起，恨不得撕碎她那张讪笑的脸。

山上有一家旅馆，透过山林可看见它的一角——从盘山路过去有半公里的路，而从山坡爬上去只有一百码。

他对拉尼尔说道：“你抓住托普西的手，就这样，抓紧点，爬上那个山头……看见那条小路了吗？你到那家旅馆去，对他们说：‘戴弗家的汽车坏了’。他们听了就会来人的。”

拉尼尔不知道究竟发生了什么事，但他觉得不妙，肯定出现了前所未有过的情况。

“你们要做什么，迪克？”拉尼尔问道。

“我们待在这儿看着汽车。”

两个孩子走了，对母亲瞧也没瞧一眼。迪克在他们身后喊道：“经过上边那条路的时候要小心！注意着两边！”

他和尼科尔互相对视，他们的眼睛就像隔着一个院落往外喷火的窗户。后来，尼科尔取出一只粉盒，照了照盒中的镜子，理了理两边的鬓发。迪克则将目光投向孩子们，看着他们消失在了半山腰的树林中。接下来，他绕着汽车走了一圈，察看车子的损坏情况，想着怎样把它弄回到公路上。根据泥土上的痕迹看得出，汽车是颠簸着冲了一百多英尺才停了下来。此时，他对尼科尔简直厌恶极了（这种厌恶感跟愤怒有所不同）。

没过几分钟，旅馆老板就跑了过来。

“天哪！”他叫了起来，“这是怎么回事？你们开快车了吧？还算幸运！要不是那棵树，你们就翻下山去了！”

这位旅馆老板埃米尔围着宽大的黑围裙，胖胖的脸上热汗直流。趁着他在场，迪克对尼科尔使了个眼色，示意她让自己扶她下车。尼科尔没理会，而是自己翻过较低的那一侧车身跳了下来，结果在山坡上失去平衡，跪倒在地，但马上又爬了起来。她看着两个男人奋力推车，脸上露出了不屑的神态。即使这样，迪克也不去计较，而是对她说道：“你到孩子那儿等着吧，尼科尔。”

她刚走开，他便想起她刚才要喝科尼亚克白兰地，不由有点担心，因为旅馆里是可以喝到这种酒的。他叫埃米尔别管汽车了，说过后叫个大卡车司机来，把它拖到公路上就是了。说完，他们就急急忙忙回旅馆了。

第十六章

“我想出去一趟，”他告诉弗朗茨，“一个月左右吧，或者说能待多久到时候再说吧。”

“这有什么不行呢，迪克？原来咱们就是这么安排的——去多长时间由你定。要是你和尼科尔……”

“我不想同尼科尔一起去。我要一个人去。最近发生的事弄得我头昏脑涨，要是一天能睡上两个小时，那真是茨温利的奇迹了。”

“你想过一段闲云野鹤般的潇洒日子？”

“应该说是‘出差’。这样说吧。如果我去柏林参加精神病学会议，这里的情况你能应付得了吗？这三个月她很正常，也喜欢她的护士。上帝呀，在这个世界上我只能求助于你了。”

弗朗茨嘴里含混地说了句什么，心里有点缺乏底气，不知道自己是否能不辜负这位合伙人的重托。

一个星期后，迪克在苏黎世坐车去机场，然后搭乘大客机飞往慕尼黑。飞机轰鸣着腾空而起，翱翔于蓝天。他觉得肢体有些麻木，这才意识到自己是何等疲惫。这时，他的心里一片宁静，一种静谧感悄然而至，使他忘掉了一切——就让病人自己操心他们的病吧，就让飞机轰鸣吧，就让飞行员决定航向吧！他并不打算去参加这样的一个学术会议——开会的情况完全可以想象得出来，还不就是散发散发布洛伊勒和老福雷尔的新作（这种书更适宜在家里看）。会上还要宣读一个美国人的论文，此人认为通过拔牙或者烧灼扁桃体腺便可以治疗精神分裂症——可笑的是，这样的观点竟然还能得到尊重，恐怕多半是因为美国是一个富裕强大的国家。另外参加会议的还有一些美国代表，其中包括红头发的施瓦茨，此人有一张圣人的面孔，不厌其烦地穿梭往来于欧美两大洲。其他的十几位美国代表属于唯利是图的学者，个个都是猥琐相，他们来参加会议，一方面是想抬高他们的声望，以便将来骗大钱，另一方面则是想猎取一些新的奇谈怪论，好掺进他们的异端邪说，达到混淆视听、浑水摸鱼的目的。参会的可能还有愤世嫉俗的拉丁人，以及来自维也纳的弗洛伊德的门徒。其中的翘楚当属伟大的荣格，无论是针对人类学研究，还是针对在校学生的心理研究，他都有精彩的论述、清晰的观点以及非凡的结论。大会一开始都是美国人唱主角，从形式和仪式上看，有一股“扶轮国际”[62]的味道。之后，组织严密、充满活力的欧洲代表会向他们发起挑战。但最终，美国人会亮出王牌——宣布捐献大笔的财物，兴建大型诊所和培训学校。面对一串串数字，欧洲人一个个灰头土脸，连走路都蹑手蹑脚的。然而，迪克可不愿到那儿看到这样的场面。

到了福拉尔贝格[63]境内，飞机绕过阿尔卑斯山的山峰，脚下的村庄美得像田园诗，让迪克看得心旷神怡。一眼望去，总能看见四五个村子，每个村子中央都有一座教堂。从高空看大地的景色，可以一览无余，无异于观赏玩偶和士兵的游戏——政治家、将军和所有的隐士都是这般观察事物。不管怎样，大地的景色叫人看了心情放松。

一位英国人隔着过道跟他搭话，但他近来觉得英国人有些讨厌。此时的英国就像一个装腔作势的富人，自己纵欲狂欢过后，又想和家里人和好言欢，但谁都看得出他只不过是想找回尊严，好重新作威作福。

迪克随身带了几本杂志，那是他在机场买的，有《世纪》、《电影》、《画刊》和《飞叶杂志》[64]。但他觉得遐想比看杂志更有意思——他想象自己下了飞机，走进村庄，同农夫们握手；想象自己在教堂做礼拜（就跟小时候跟父亲去布法罗的教堂做礼拜一样），周围净是穿着笔挺节日服装的教徒；想象自己到了近东[65]，听圣徒宣讲耶稣的故事，讲耶稣怎样被钉死在十字架上，后归葬于乐土；想象自己在教堂捐钱时，由于身后坐着那个臆想中的女孩，真不知该捐五美分还是十美分好。

那个英国人一直在冲着他说话，此时话题一转，说想借他的杂志看看。迪克乐得把杂志交给对方，这样他就可以沉湎于遐想，想象接下来的旅途会是什么样的情景。他想象自己穿着澳大利亚羊皮衣服，衣服上的绒毛长长的，看上去像狼一样；想象自己到了一个欢乐的世界，那儿是地中海乐园，橄榄树上沾染着尘土，散发着清香，萨沃纳[66]附近的农村姑娘的脸蛋绯红鲜嫩，就像弥撒书中的插图一般，他真想一把抓住那个农村姑娘将其带出国……

……但他不得不丢下她，因为他必须朝前走，到希腊群岛去——彼处有海水混浊、异国情调的港口，海岸上有迷途的姑娘以及流行歌曲中讴歌的朗月。他的想象有一部分是来自于童年时代丰富多彩的憧憬——在那个乱糟糟的廉价商品店里，他绞尽脑汁地加以保留，才使得它们生动地再现。

第十七章

汤米·巴尔班是个统治者，汤米是个英雄……迪克在慕尼黑玛丽恩广场的一家咖啡馆同他意外相逢。在这里，有的人在“织锦”垫子上掷骰子赌博，有的在议论时事，有的则噼噼啪啪地斗牌。

汤米坐在桌旁，粗犷地朗声大笑：“哈哈——哈哈！哈哈——哈哈！”跟平时一样，他喝的并不多，但他硬装出一股英雄豪气来，让旁边的人总有点怕他。最近，华沙的一位外科医生给他做手术，把他的头盖骨截去了八分之一，然后用针缝合，恐怕就连咖啡馆里最弱的人将餐巾打个结也能击杀他。

“……这是基利切弗王子……”此人是俄国王子，五十岁，头发花白，一副饱受磨难的样子，“……这是麦吉本先生……这是汉南先生……”后者黑头发，黑眼睛，性情活泼，是一个马戏团小丑。

汉南一见迪克，就跟他开起了玩笑，说道：“握手前我先问你一声：你纠缠我小姨究竟想干什么？”

“我……”

“我的话你也听见了。你到慕尼黑来究竟要干什么？”

“哈哈——哈哈！”汤米大笑不止。

“难道你自己没有小姨吗？为什么你不去纠缠她们？”

迪克也笑了起来。

汉南把攻击的矛头一转，又说道：“咱们暂且不谈我小姨的事。我怎么知道你是不是瞎编的。你我素不相识，认识还不到半个小时，你就跟我扯你小姨那乱七八糟的事。我怎么知道你是不是隐瞒了什么事？”

汤米又大笑起来。随后，他心平气和，但语气坚定地说：“够了，卡利。你请坐，迪克。你好吗？尼科尔怎么样？”

迪克对这里的人都不太喜欢，也不在意他们的存在。他来这儿是放松休息的，以便迎接将来的战斗，就像一个第二防线的优秀运动员，上场前要得到充足的休息（资质稍差的运动员往往貌似休息，而实则神经始终都很紧张，完全是自我糟践）。

汉南并没有完全罢休。只见他走向近旁的一架钢琴，弹了起来，不时瞥迪克一眼，脸上又出现愤恨的神色，嘴里哼哼唧唧地说“你的小姨”，随即又用抑扬有致的调子唱道：“我并没说什么小姨不小姨，而说的是裤子。[67]”

“喂，你还好吧？”汤米又问了迪克一声。“你看起来不如以前那么……”他费劲地想找一个恰当的词，“……不如以前那么快活，那么有风度了。你明白我的意思。”

这话听上去非常像是嫌迪克缺乏活力，一下子激怒了迪克。他原想反唇相讥，嘲讽嘲讽汤米和基利切弗王子穿的那身怪里怪气的服装。他觉得他们的服装无论做工还是款式都花里胡哨，完全可以穿着在星期天去贝尔大街[68]招摇过市。谁知基利切弗王子先开了口，说道：“看得出你在观察我们的衣服。我们刚从俄国来，没来得及换。”

“这衣服可是波兰皇家裁缝做的。”汤米说，“这是真的……出自于毕苏斯基[69]的私人裁缝之手。”

“你们是不是在游历四方？”迪克问。

那二人大笑起来。王子亲昵地拍着汤米的后背说：“是的，我们在游历四方。的确是在游历四方。我们周游了整个俄国，简直十分有排场。”

迪克等着他做进一步解释，却听麦吉本先生在一旁说道：“他们是逃出来的。”

“你们在俄国成了囚犯？”

“这说的是我。”基利切弗王子解释说，一边用死鱼般的黄眼珠盯着迪克，“不是关在监狱里，而是躲了起来。”

“逃出来，你们遇到了不少麻烦吧？”

“是有些麻烦。我们越过边境时打死了三个红军士兵。汤米杀了两个……”他像法国人似的竖起两根指头，“我干掉了一个。”

“这我就不懂了。”麦吉本先生说，“他们为什么要阻止你们离境呢？”

汉南从钢琴旁转过身来，朝汤米和迪克挤了挤眼睛说：“麦吉本认为马克思的信徒与圣马克学校的学生一样呢。”

基利切弗王子的逃亡经历具有十足的传奇色彩——这位贵族跟自己以前的一个仆人一道藏了起来，隐姓埋名达九年之久，还在政府的一家面包房找到了工作；他十八岁的女儿在巴黎结识了汤米·巴尔班……听着他的讲述，迪克不由心想：这个旧时代出土文物般的干瘪老头不值得三个年轻人为之铤而走险。他问汤米和基利切弗是否感到过害怕。

“我怕的是寒冷。”汤米调侃地说，“一遇到寒冷，我就心慌。在战场上，遇到寒冷天气，我就怕得要命。”

这时，麦吉本站起身说：“恕不奉陪了。明天一早我要开车送妻子和孩子，还有家庭教师，送他们去茵斯布鲁克[70]。”

“我也要到那儿去呢。”迪克说。

“哦，是吗？”麦吉本叫道，“何不跟我们一起走？那是辆大型的帕卡德轿车[71]，只有我们一家几口……还有那位家庭女教师……”

“那恐怕不行……”

“当然，那位教师并不真的就是教师。”麦吉本望着迪克说道，样子十分狼狈，“实际上，我妻子认识你的大姨子芭比·沃伦。”

迪克不想跟自己不了解的人纠缠不清，于是便找了个借口说：“我已经和两个人约好，要跟他们一起去的。”

“是吗？”麦吉本的脸顿时沉了下来，“好吧，那就再见吧。”他走到近旁的一张桌子跟前，解下拴在桌腿上的两只纯种硬毛狗，准备离去。迪克可以想象得到，麦吉本一家老小，加上行李和两条汪汪乱叫的狗，还有那位家庭女教师，坐在一辆车上到茵斯布鲁克去，该会多么的拥挤。

“报社的记者说他们知道杀他的凶手是何人，”汤米说，“可他家的亲戚不让见报，因为凶案发生在一个地下酒吧里。你怎么看？”

“还不都是为了所谓的家族面子。”

汉南在钢琴上弹奏出一首高亢的曲子，想把他们的注意力吸引到他那儿。

“我不相信诺思早期写的那些曲子能经得起推敲，”他说，“即使不说欧洲人，美国人能写出那样东西的人也不在少数。”

迪克这才明白他们在谈论阿贝·诺思。

“唯一的区别在于阿贝是先行者。”汤米说。

“我不同意，”汉南坚持他的看法，“他空有优秀音乐家的名头——不过是个嗜酒如命的酒鬼，他的朋友硬要强词夺理地鼓吹他……”

“阿贝·诺思怎么了？他出什么事了？是不是又遇到麻烦啦？”

“你没读今天上午的《先驱报》？”

“没有。”

“他死了。他在纽约的一家地下酒吧里被人打了个半死，后来硬挣扎着爬回他下榻的马球俱乐部，在那儿咽了气……”

“阿贝·诺思死啦？”

“是的，千真万确。他们……”

“阿贝·诺思死啦？”迪克站了起来，“你肯定他死了吗？”

汉南转过身来冲着麦吉本说道：“他不是爬回了马球俱乐部，而是爬回了哈佛俱乐部。我敢肯定他不是马球俱乐部的会员。”

“报上是这么说的。”麦吉本固执地说。

“这肯定是弄错了。我很清楚。”

“反正他是在一家地下酒吧里被打死的。”

“若说马球俱乐部的会员，十有八九我都认识，”汉南说，“所以他去的一定是哈佛俱乐部。”

迪克站了起来，汤米也站了起来。基利切弗王子一直在想虚无的心事，也许在想自己逃离俄国后究竟会有怎样的前景——他千思百虑，忧心忡忡，不可能放下自己的心事去关心别的事。此时从遐想中猛醒，他也糊里糊涂跟着迪克他们走了。

“阿贝·诺思被人打死了！”

在回旅馆的路上，迪克神思恍惚，一直在想这件事。这时只听汤米说道：“裁缝在给我们做衣服，等他做好我们就上巴黎。我打算到证券交易所求职，穿这身衣服，他们肯定不会要我的。在你们国家，人人都想当百万富翁。你明天真的要走吗？连一顿饭都没来得及陪你吃呢！王子在慕尼黑好像有过一个情人，他给她打电话，得知她已去世五年了。我们打算同她的两个女儿一起吃顿饭。”

王子点头称是。

“也许可以请戴弗医生一起去。”

“不了，不了。”迪克急忙说。

夜间，他睡得很沉，很死，一觉醒来，看见窗外有一支缓慢移动的悲伤队伍经过。原来，那是老兵协会去阵亡者墓地敬献花圈——长龙一般的队伍里有一身戎装、头戴钢盔（即1914年“一战”时的那种钢盔）的军人，有身穿燕尾服、头戴丝绸帽的莽汉，有市民，也有贵族和普通人。人们步伐缓慢，表情凝重，追思那逝去的荣耀、昔日的战功以及淡忘的哀痛。他们的悲哀只是挂在脸上，而迪克却是痛在心里——他为阿贝之死，为自己十年的青春年华匆匆流逝而痛惜不已，肝胆欲裂。

第十八章

黄昏时分到达茵斯布鲁克，迪克把行李送往旅馆，然后向市区走去。落日余晖下，看得见马克西米连皇帝[72]跪着祈祷的雕像，他的雕像下面还有许多哀悼的信徒的雕像。大学校园里有四个耶稣会见习生，一边散步，一边读书。太阳下山后，那各种各样的大理石纪念碑（有纪念围困战事的，有纪念婚庆的，也有纪念盛大庆典的），全都迅速地消融在了夜色之中。他吃了一碗豌豆粥，里面放了些切碎的香肠，喝了四杯比尔森啤酒[73]，但拒绝吃那道被称作“皇帝蛋饼”的可怕的甜点心。

尽管这里也是山峰起伏、层峦叠嶂，但毕竟不是瑞士——瑞士在遥远的地方，尼科尔也远在天边。夜色黑透时，他到花园里散步，平心静气地想起了尼科尔，觉得她有许多值得他疼爱的地方。记得有一次，她踏着湿漉漉的草地向他走来，脚步急匆匆的，薄拖鞋上沾满了露珠。她站在他的鞋子上，紧贴着他，仰着脸，就像一本书摊开在他眼前。

“你不妨想一想你对我的爱，”她喃喃细语道，“我不求你永远爱我，只求你永远记住今晚，记住我对你的爱永远初心不改。”

然而，迪克为了灵魂的安宁，离开了家园。他心潮起伏，千思万想，分不清此刻是几点几分，分不清今天是几号、星期几，也分不清现在是何年何月——他迷失了自己。过去，他是何等聪颖果断，处理事务举重若轻——哪怕病人有再难的问题，到了他的手里都会迎刃而解。可是，自从在苏黎世湖畔遇见尼科尔（那时的尼科尔犹如石缝间的一朵小花），到遇见罗斯玛丽那一刻，他锐气大减，就像一把用钝了的剑。

他曾亲眼见过父亲在贫困的教区苦苦挣扎的情景。他天性淡泊名利，但不知怎的却萌生出了对金钱的渴望——这并非是为了追求生活稳定而产生的健康的渴望。在跟尼科尔结婚的时候，他是那样自信，那样独立和自由。但结婚之后，他就像寄人篱下，成了一个吃软饭的男人，自尊心被锁在了沃伦家的保险柜里。

“这件事，应该像欧洲大陆人那样体面地了断，但目前尚没有完结。我白白花了八年时间教富人学习做人的尊严，让他们掌握基本常识。不过，我还没有完蛋，手里还有许多王牌可出。”

他一边沉思，一边漫步于花影招摇的玫瑰花丛和簇簇湿润、散发着香气的不知名的蕨类植物间。这是一个晴暖的日子，但毕竟已入十月，会有阵阵凉意袭来，得把厚呢外套领口上的松紧带扣上。一个人影从一棵黑魆魆的树干后闪了出来，他认出是自己走出旅馆门厅时遇见的那个女子。现在的他会爱上任何一个漂亮的女子，爱她们在远处的娇姿，爱她们映在墙上的倩影。

那女子在观看城里的万家灯火，背对着他。他点了一支烟，她肯定能听见擦火柴的声音，但仍然一动不动。

这是邀请呢，还是一种无动于衷的表现？对于男女之间朴素的欲望以及如何满足这种欲望，他久已不闻不问，因而变得迟钝和信心不足了。不过，他知道游荡于这个隐蔽的矿泉疗养地的人，一定会有某种暗语沟通，彼此很快就可以熟识起来。

也许，他应该主动一点才对。陌生的孩子们碰到一块时会彼此一笑说：“咱们一起玩吧。”

他凑了上去，而那道人影却走开了。在自己还是个小青年的时候，他听说过无赖的推销员遭到拒绝的事情。莫非他成了那样的人物？他的心怦怦直跳，怪自己不经探查、剖析、分辨，就莽撞地行事。想到这里，他猛地抽身离去了，那女子也走了，离开那黑魆魆的树影，绕过长椅，迈着轻巧但坚实的步子，沿着小径走回旅馆去了。

次日上午，迪克和两位旅伴一起随一个导游去攀登博卡斯皮茨山峰[74]。他们来到高原牧场的上面，听着叮当叮当的牛颈铃声，顿觉心旷神怡。迪克期待着到一个小木屋里过夜，享受旅途疲劳，听凭导游安排一切，享受无人知晓他身份所带来的那份快乐。谁知中午时分，天气陡变，黑云压来，雷声携带着冰雹猝然而至。迪克和另一位登山者想继续爬山，但导游不愿意。他们只好怏怏地折回茵斯布鲁克，准备第二天再度出行。

在一家冷清的餐馆吃了晚餐，喝了一瓶烈性的当地酒，他感到兴奋。不知怎的，他突然想起了花园里的那场邂逅。晚餐前，他在门厅又遇见了那个女孩，这一次她看见了他，目光中露出对他的欣赏。这反倒叫他生出了几多心事，觉得自己曾经是何等意气昂扬，只消开口，不少漂亮女孩都会委身于他，现在自己几乎已心灰意冷，却又有了缠绵之情！为什么？

他的思绪如脱缰的野马，想到了昔日的禁欲行为，一种久别了的感情袭上心头——天呀，还不如回到里维埃拉去，跟珍妮丝·卡里卡门托或那个叫威尔伯哈兹的女孩同谐鱼水之欢！可是，占那种唾手可得的便宜，岂不枉费了这许多年的辛苦！

心情久久难以平静，他离开旅馆的平台，上楼回自己的房间继续沉思冥想。形单影只的他感到寂寞，而寂寞越发使他觉得孤独。

他在房间里来回踱步，一边脑海里浮想联翩，一边将登山服摊开放在微热的暖气片上。他又看了一眼尼科尔的电报（他在外旅行，她每天都给他拍电报）——那封电报仍没有拆开。也许是因为花园里的那场邂逅吧，晚餐前他迟迟不愿打开。拆封后，他发现原来是一封布法罗老家的电报，从苏黎世转了过来，上面写：“令尊昨夜安然离世。——霍姆斯”。

他愕然一惊，简直不敢相信这是真的。随后，一阵撕心裂肺的痛苦涌上心头，继而传遍了全身。

他把电文又看了一遍，颓然坐在了床上，喘着粗气，目光发直，首先产生的是小孩在失去父母时那种自私的想法：“我最早的、最有力的保护人走了，我该怎么办？”

待这种思亲的情绪消散之后，他又在房间里踱起了步，时不时会驻足看一眼那封电报。霍姆斯名义上是他父亲的助理牧师，但十多年来实际上一直都在行使着教区首席神父的职责。父亲是怎么死的？他七十五岁了，是高寿了，也算寿终正寝吧！

叫迪克感到悲伤的是，父亲去世时身边连个亲人也没有——他的妻子、兄弟姐妹全都先他一步走了。他的表亲远在弗吉尼亚，一贫如洗，没有能力到北方奔丧。这封唁电是由霍姆斯签发的。迪克爱他的父亲，遇事总要先想自己的父亲会怎么看、怎么做，然后才做出判断。迪克有两个姐姐，但在他出生前几个月就已夭折。父亲唯恐妻子会因此而娇惯他，于是便亲自担任他的道德导师，对他谆谆教导。他虽说是老来子，但并没有受到过分溺爱。

夏天，父子俩会一起到市中心去找人擦皮鞋——迪克穿一身浆得笔挺的童装水手服，他的父亲则穿剪裁得体的牧师服。对于自己英俊的小儿子，他父亲颇引以为豪。他把做人的道理不厌其烦地讲给迪克听，虽然并不是什么大道理，但很实在、很朴素，以牧师的眼光论述一个人应有的言谈举止。一次，他对迪克说：“我刚当牧师的时候，有一天去了一个陌生的小镇，走进一个挤满了人的房间，一时弄不清谁是女主人。有几个我认识的人走过来，然而我并未理睬他们，因为我见到一位灰白头发的妇人坐在房间另一头的窗户边。我走到她跟前，做了自我介绍。那以后，我在那个小镇有了许多朋友。”

他父亲那么做是因为他有一颗善良的心——父亲深知应该怎样做人。父亲是由两个可敬的寡妇抚养大的，她们让他相信，世上没有什么比良知、荣誉、礼貌和勇气更可贵的了。父亲对她们怀有深深的敬意，把她们的教诲牢记在了心里。

父亲总觉得妻子的那份薄产是属于儿子的——在迪克上大学，进入医学院学习时，他一年给迪克寄四次钱，动用的都是那份财产。他这种人，就是镀金时代[75]的人们带点扬扬得意的口吻所描述的那样：绅士风度有余，进取心不足。

……迪克叫服务员下楼去买一份报纸来，他自己仍在摊着电报纸的桌子前踱来踱去。他选定了到美国去的轮船航次，然后给身在苏黎世的尼科尔挂了电话。在等接线员接电话时，他回忆起了许多往事，真希望自己能像最初所期待的那样自始至终做一个体面的好人。

第十九章

父亲的突然去世令迪克不胜悲哀，一个小时里他都沉浸在痛苦之中，就连壮丽的祖国以及宏伟的纽约港，在他看来也具有浓浓的凄楚、忧伤的色彩。但他一上岸，这种感伤就消失了。之后，无论是在街上，在旅馆里，抑或是在火车上（那火车先是到布法罗，然后载着他父亲的遗体南下前往弗吉尼亚），这种心境都没有再出现。只有当普通列车晃晃悠悠地驶入长着低矮树木、分布着黏土层的威斯特摩兰县境内时，他才触景生情，又有了感伤的情怀。在车站，他看见了自己熟悉的那颗星星，看见了切萨皮克湾上空的那轮清冷、明亮的月亮，听见了四轮马车那吱扭吱扭的声音以及悦耳的、傻傻的乡音，听见了那些有着温和的印第安名字的古老河流的汩汩流淌声。

次日，他父亲的遗体下葬了，和上百个戴弗家族、多尔西家族以及亨特家族的亡人一道长眠在了教堂墓地里。有自己家族的亲人在身旁，父亲会非常安心的。鲜花撒放在尚未封合的棕褐色坟茔上。他觉得自己跟这儿再也没有联系了，也觉得自己不会再回来了。他跪在坚硬的土地上，想到了埋葬于此的逝者——那些人他都熟悉，熟悉他们那饱经风霜的面孔、明亮的蓝眼睛，熟悉他们那瘦削而有力的身躯，熟悉他们那在十七世纪覆盖着晦暗森林的新土地上孕育出来的灵魂。

“别了，我的父亲——别了，我所有的先人！”

踏上那罩着长长顶篷的轮船码头，他就有了人在旅途的感觉。那雾蒙蒙、泛黄的天空充满了嘈杂的人声、卡车的隆隆声、行李箱的嘎嘎声以及起重机刺耳的轧轧声，还弥漫着从大海那儿飘来的腥咸味。即便时间并不紧迫，旅客们仍行色匆匆。往事以及美洲大陆即将被置于身后，轮船那闪着亮光的入口象征着未来，而眼前那阴暗、混乱的甬道则是纷纷攘攘的现实。

踏上登船的跳板，你就会换一副眼光看世界，觉得天地变得狭小。你会觉得自己成了一个小地方的人，那地方比安道尔共和国[76]还小，对事物不再有笃定的信心。乘务长的桌子旁坐着几个人，看上去跟船舱一样怪模怪样；旅客及送行的亲友们向他们投以鄙视的目光。尖锐凄厉的汽笛声响了，船身剧烈地晃动了一下便起航了，人们的心也跟着走了。码头以及一张张面庞从旁边掠过，就好像轮船原来和码头及人群是一个整体，现在却突然分开了。轮船离人群越来越远，渐渐听不到他们的喊声了，而码头则成了水面上一个模糊不清的黑点。港口仿佛加快了速度，向茫茫的大海驶去。

艾伯特·米基思科也在这艘船上，他被报纸称为最尊贵的乘客。他现在是个大红人。他的小说模仿了当代最优秀作家的写作风格，而这并未有损于他的名声。此外，他有一种天赋，善于对借来用的东西进行婉转的处理，降低其格调，使读者读起来更轻松，于是赢得了许多读者的喜爱。事业的成功改变了他，使他变得谦虚了。他不痴不傻，知道自己的斤两……不过，他觉得自己比许多才华横溢的文人更具活力，于是便心安理得地享受靠努力挣来的荣誉。他常谦虚地对人说：“我还一无所成。我觉得自己并不具有真正的才华，不过，只要我坚持不懈地努力，就可以写出好作品来。”他从困境中崛起，一举成名！过去那数也数不清的冷嘲热讽、明枪暗箭全都被他抛在了脑后。其实，从心理角度分析，他的成功得益于他跟汤米·巴尔班的那场决斗。那场决斗虽然在他的记忆中已淡忘，但正是它在他的心里催生了一种新的自尊。

启程后的第二天，他发现了迪克·戴弗。他先是打量了迪克几眼，然后友好地做了自我介绍，在一旁坐了下来。迪克放下手中的读物，说了几分钟的话后，他便意识到米基思科身上发生了变化，以前的那种恼人的自卑感不见了，迪克乐意跟他交谈交谈。米基思科不仅谈歌德，还谈其他方面的事情，可谓“见多识广”。听他海阔天空地侃侃而谈，信手将别人的观点拿来充作自己的，还怪有意思的。他们谈得很投机，迪克还跟米基思科夫妇一起吃了几顿饭。船长曾邀请米基思科夫妇去赴宴，可是他们婉拒了，并用一种不成熟的傲慢口气告诉迪克，说他们“对那些仰慕者简直有点受不了”。

维奥莉特今非昔比，一身名牌衣服，从上到下的服饰都出自于著名服装设计师之手。如今，她醉心于一些“小发现”，借以装点门面，殊不知这样的“小发现”有教养的女性在少女时代就已经有过了。其实，她小的时候生活在博伊西[77]，本可以跟母亲学习这方面的知识，可悲的是她的魂魄已被爱达荷州的小电影院夺去了，整天泡在那里，没有时间聆听母亲的教诲。如今，她的时间是“属于”千百万其他人的——她要和他们在一起。她非常快活，但有时“天真”得过了头，会被丈夫喝止。

米基思科夫妇在直布罗陀[78]下了船。次日傍晚，迪克在那不勒斯[79]乘公共汽车从旅馆到火车站去，在车上看见了那若有所失、疲惫不堪的一家三口（两个女孩及其母亲）。他曾在船上见过她们，现在又不期而遇。他突发助人为乐之心，或者说想得到对方的倾慕，便带她们去了几个地方观光，还买红酒给她们喝，迪克高兴地看到她们开始振作起来，恢复了原有的那份自信。他曲意奉承她们，将她们看作自己心仪的女性，但由于饮酒过多，心里的这种幻象难以持久。那母女三人从始至终却将他的出现当作从天而降的好运气。夜色渐浓，他躬身告退。火车晃晃荡荡、呼哧呼哧地继续向前行驶，驶过了卡西诺和弗罗西诺内[80]。抵达罗马车站时，迪克跟她们母女进行了那种怪怪的美国式告别，然后就抵达奎里纳尔旅馆了。此时，他感到身心疲惫。

在服务台前，他突然瞪大了眼睛，抬起头来。就好像酒精在产生作用，他只觉得胃里发热，一股暖流直冲脑门。他看见了一个人，一个他跨越了地中海最愿意看到的人。

与此同时，罗斯玛丽也看见了他，还未完全认出他便先向他打了个招呼。接着，她又看了一眼，不由感到很惊讶，丢下跟她一起来的一个女孩，快步奔了过来。迪克站直身子，屏住呼吸，脸朝着她。她穿过门厅，打扮得光鲜亮丽，美艳惊人，就像一匹漂亮的小马驹，浑身用黑籽油擦得发亮，就连蹄子也亮光闪闪。迪克这才惊醒过来，但一切来得太快，使得他一时手足无措，只好尽可能掩饰起自己的疲惫之态。面对着她那双明亮的眼睛里显露出来的自信，他一时词穷，便假声假气地支吾道：“想不到啊，想不到竟在这儿遇见了你！”

她伸出两只戴着手套的手，握住他那放在柜台上的手说：“迪克……我们在拍《辉煌的罗马》……至少我们觉得是在拍这部电影，也可能随时都停拍。”

他直勾勾望着她，想叫她感到窘迫，这样就不会十分注意他的邋遢相了（胡子没刮；衣领皱巴巴，软塌塌的）。幸好她急着有事，并没有特别留意他。

只听她说：“这地方十一点钟起雾，所以我们一大早就开拍……记着下午两点给我打电话哟！”

进了自己的房间，迪克的一颗心才静了下来。他让服务员中午打电话叫醒他，然后脱掉衣服，倒在床上蒙头大睡。

服务员打电话来他也没醒，一直睡到下午两点才醒来，起床后他觉得精神焕发。他打开行李袋，把需要熨烫的西装以及需要洗的衣服送了出去，刮了脸，泡了半个小时的温水澡，然后吃了点东西。此时，阳光已经钻进了国际大道的深处。他拉开窗帘，把窗帘上的老式铜环弄得哗啦哗啦响，将阳光放了进来。他一边等送去熨烫的衣服，一边看《晚邮报》，发现上面有这样一则消息：“辛克莱·刘易斯[81]出版了长篇小说《大街》，小说描写并分析了美国某个小城市的社会生活。”后来不知怎的，他想起了罗斯玛丽。

起初，他并没有多想，只是觉得她年轻而有魅力，但托普西也年轻，也有魅力呀。他猜想她是有情人的，这四年会有不少风流韵事。人心隔肚皮，你根本无法知道你在对方的心里占有什么样的位置。不过，尽管罗斯玛丽的感情似雾气一般朦胧，他对她仍情意绵绵。真正的感情就是如此——你明明知道困难重重，仍不离不弃，渴望保持心中的那一份爱。往事悄悄地浮上了他的心头……这次，他可要抓住机会，趁着她声称愿意献出她那宝贵的躯体时一举占有她，令他人再不敢生觊觎之心。他想了想自身能够吸引她的条件，觉得已不如四年之前。那时的罗斯玛丽芳龄十八，是透过青春的迷雾看三十四岁的他；而今她二十二岁，再看三十八岁的他，就看得十分清晰、十分真切了。而且，上次相遇时，迪克尚处在情感的高峰，后来他的激情有所消退。

服务员把衣服送来后，他穿上白衬衫，系上领圈，打了条缀有一颗珍珠的黑领带，在这颗珍珠的下边约一英寸处挂着另一颗同样大小的珍珠，眼镜链子从这颗珍珠孔里穿过。睡过一觉后，他脸上又有了在里维埃拉多年消夏所留下的那种红润的紫棠色。为了恢复活力，他双手撑在椅子上倒立，口袋里的钢笔和硬币哗啦哗啦掉了出来。三点钟，他打电话给罗斯玛丽，她让他上楼去找她。做了那套杂技动作，他一时有些头晕，便在酒吧间停下来，喝了一杯金汤力[82]。

“嗨，戴弗医生！”

只是因为罗斯玛丽住在这家旅馆，迪克才能一下子认出来者是科利斯·克莱。科利斯还是那副自以为是的神态，还是那种大大咧咧的派头，只是下巴突然变得胖嘟嘟的。

“罗斯玛丽住在这儿，你知道吗？”科利斯问。

“我碰见她了。”

“我原在佛罗伦萨，听说她在这儿，所以上星期就过来了。这个‘妈妈的乖乖女’你是绝对了解不透的。”他补充道，“我是说，她是被精心呵护大的，而今却成熟了，老于世故了。希望你能明白我的意思。相信我，她把几个罗马小伙子玩得团团转，悉数收入了囊中。手段真是高明！”

“你在佛罗伦萨是上学吗？”

“我？当然，我在那儿学建筑。这次是来看赛马，星期天就回去。”

迪克好不容易才拦住他，没让他把酒钱记在自己账上。他到吧台结算时，账单看上去就像股市的报表。

第二十章

迪克下了电梯，顺着一条弯曲的走廊前行，最后听见远处有说话声，便循声来到了一个里面亮着灯的客房门前，只见午餐桌仍摆在房间里，罗斯玛丽穿一身黑睡衣，正坐在那儿喝咖啡。

“你还是那么漂亮，”他说，“比以前更漂亮了。”

“想喝咖啡吗，小伙子？”

“抱歉，今天早晨我一副邋遢相，让你见怪了。”

“你那时看上去身体不舒服……现在好了吧？想喝咖啡吗？”

“不了，谢谢。”

“你恢复得不错，今天早晨我还有点担心呢。要是摄制组留下来拍片子，我母亲下个月就过来。她老问我是否在这儿见到你了，就好像她觉得咱俩住的是隔壁似的。妈妈一直都很喜欢你，始终认为我要结交就应该结交你这样的人。”

“哦，很高兴她还记得我。”

“记得，记着呢，”罗斯玛丽语气坚定地说，“记得清清楚楚。”

“我时常看你演的电影，”迪克说，“有一次我叫人专门给我放了一场《父女情深》！”

“现在的这部片子，如果不剪裁，我的出镜率还是蛮高的。”

她从他背后走过，顺手拍了拍他的肩膀。她打电话让人把餐桌撤走，随后在一把大椅子上坐了下来。

“初次遇到你时，我还只是个小女孩，迪克。现在我是个大人了。”

“有关你的一切事情我都想听一听。”

“尼科尔怎么样？拉尼尔和托普西他们怎么样？”

“他们都很好。他们经常提起你……”

电话铃响了。她接电话时，迪克随便翻了翻房间里的两本小说——一本是埃德娜·费伯[83]写的，另一本则是艾伯特·米基思科的大作。服务员来收走了餐桌。没有了餐桌，一身黑睡衣的罗斯玛丽就更显得孤单了。

只听她冲着话筒说道：“我这儿来了个客人……不妥当，那样不太好。我得去裁缝店试衣服，得花许多时间……不行，现在不行……”

餐桌撤走后，她似乎感到轻松了，冲着迪克会心地一笑——看那笑容，就好像他们俩齐心协力排除了所有的干扰，现在总算可以安安静静待在他们的小天地里清闲一下了。

“都安排妥当了。”她说，“知道吗，我花了一个小时准备，等着你来呢！”

可就在这时，又有人给她打电话了。迪克站起来，把他的帽子从床上拿起，放到了行李架上。罗斯玛丽见了有些惊慌，忙用手捂住话筒说：“你不是要走吧？”

“不走。”

罗斯玛丽打完电话，回到了座位上。迪克恨不得能挽留住这下午流逝的时光，东一搭西一搭地说：“真希望有谁能给我补充点养料。”

“我也这么想，”罗斯玛丽附和道，“刚才打电话的那个人说他认识我的一个远房表亲。这点事竟然给人打电话！”

她把灯光调暗些，以便于谈情说爱。迪克心想：莫非她有隐情，不愿叫我仔细观察她？他跟她说话就像发信给她一样，许久才能到达她那儿。

“坐在这里，离你这么近，要想不吻你都感到困难。”于是，二人站在地板中央热吻起来。罗斯玛丽身体紧贴迪克，拉着他回到了她的椅子上。

仅仅在客厅里亲热是不够的。要么前进，要么后退。当电话又一次响起时，迪克走进了卧室，躺倒在她的床上，打开艾伯特·米基思科的小说翻看。罗斯玛丽打完电话走进来，坐在他的身边。

“你的睫毛真长。”她说。

“现在是在初中毕业舞会上，出席舞会的人中有罗斯玛丽·霍伊特小姐，她喜欢男生的眼睫毛……”

她不等他把话说完就开始吻他，而他将她拉倒在床上。二人如胶似漆，热吻起来，直吻得气喘吁吁。她的呼吸透出青春气息，显得急迫和兴奋，嘴唇有些粗糙，但嘴角柔软。

他们衣服未脱，相互搂抱，四肢缠在一起。他搂紧她，弓起背，而她扭动着脖子，胸口不断起伏着。她对他附耳低语：“别急，现在不行……这种事得慢慢来。”

他克制住自己，将汹涌的欲望收到了心房的一个角落里。不过，他仍余情缱绻地用双臂托住她，把她举得离他有半英尺高，轻轻地说：“亲爱的……这没关系。”

他仰面望着她的脸，觉得她的脸美如一轮明月，发出永恒的光辉。

“如果我们这样做的话，会有报应。”她说完，离开了他的怀抱，走到镜子跟前，用手整了整刚才被弄乱了的头发。随后，她将一把椅子拖到床跟前坐下，轻轻抚摸着迪克的脸。

“说说你的实际情况吧。”迪克说道。

“我一直说的都是实情。”

“某种程度上是这样……不过，前后衔接不到一块儿。”

他俩都哈哈大笑起来，但迪克仍要打破砂锅问到底。

“你到底是不是个处女？”他问道。

“不是，不是了！”她拿腔拿调地说，“我跟六百四十个男人睡过觉——这恐怕就是你想要的答复。”

“这不关我的事。”

“你是不是想把我当作心理学病例研究？”

“依我看，你完全是一个正常的二十二岁的女孩，生活在一九二八年，在情场上有几次艳遇也是大概率的事情。”

“的确有几次，但都无果而终了。”她说。

迪克不相信她的话，也弄不清她的意图，不知她是故意在他们之间设置障碍，还是忸怩作态，使最终委身于他显得更有分量。

“咱们到平丘山[84]走走吧。”他提议说。

他将衣服拉展，把头发抚平。一阵激情来如浪涌，逝如风。三年来，罗斯玛丽将迪克视为理想人物，以他为标准衡量其他的男人，久而久之，迪克的形象得到升华，成为英雄的形象。她不愿意让他跟别的男人一样庸俗，可谁知他却有同样苛刻的要求，似乎想占有她的某样东西，装进口袋里带走。

他们来到平丘山的草地上，漫步于天使、哲学家、农牧神的塑像及喷泉之间。她小鸟依人般挽起他的胳膊，中间调整了几次位置，就好像她一定要选好姿势，一生一世依偎在那里。她从树上摘下一根细枝，把它折断，但觉得那树枝没有什么弹性。突然，她在迪克的脸上看到了自己渴望看到的表情，于是抓起他戴着手套的手，吻了起来。随后，她孩子般跳跳蹦蹦博他欢心，他忍不住笑了，她也大笑起来。二人觉得非常快乐。

“今晚我不能同你一起出去了，亲爱的，因为我早就答应过别人，要去见他们。不过，要是你明天能起早，我可以带你去摄影地。”

迪克独自一人在旅馆吃了晚餐，早早上床睡觉，次日清晨六点半在门厅见到了罗斯玛丽。上了汽车，她坐在他身边，在朝阳下显得光彩照人、生机勃勃。他们穿过圣塞巴斯第安诺门[85]，沿着亚壁古道，到了拍摄地——在这里，仿制出的古罗马集会广场比真迹还要气派一些。罗斯玛丽把迪克交给一个男子，由他带着迪克参观那些庞大的布景——有拱门，有阶梯式座位，也有沙地竞技场。而她则去拍摄现场工作——那儿是一个囚室，里面关押基督徒囚犯。过了一会儿，迪克他俩也来到了拍摄现场，观看尼科泰拉表演（此人有望脱颖而出，成为瓦伦蒂诺[86]那样的演员）——但见他在十几个“女囚”面前昂首阔步，颐指气使，“女囚”们个个都涂了睫毛膏，露出忧伤和惊恐的眼神。

观看间，罗斯玛丽穿一件及膝的束腰宽松外衣走了过来。

“你看看这个，”她悄声对迪克说，“我想听听你的意见。每个人看了毛片都说……”

“什么是毛片？”

“就是把前一天拍摄的内容冲洗出来的胶片。他们说这是我头一次穿如此性感的衣服。”

“我倒是没注意到。”

“你当然不会注意的！可我很在意。”

穿着豹皮衣的尼科泰拉走过来，表情认真地和罗斯玛丽说话；灯光师在同导演讨论着什么，把身子一个劲儿地朝导演跟前凑。后来，导演一把将灯光师的手推开，抹了一下汗津津的额头。这时，迪克的那位向导说起了风凉话：“瞧，他又发火啦。简直莫名其妙！”

“谁？”迪克问。向导还没来得及回答，就见导演快步冲了过来。

“谁发火啦？你才发火了呢！”导演言辞激烈，谴责向导时却把脸对着迪克，仿佛在向陪审团陈述证词，“他自己是什么样，就把别人想得跟他一样。岂有此理！”他用眼睛狠狠瞪着向导，瞪了好一会儿，最后才一拍手冲大伙儿说：“好啦，各就各位！”

现场的人就像一个闹哄哄、庞杂的大家庭。一位女演员来到迪克跟前，把他错当成了一个刚从伦敦来的演员，和他神聊起来，聊了有五分钟才发现自己认错了人，于是狼狈地走掉了。电影圈子里的人在外人面前大多要么趾高气扬、不可一世，要么就是感到异常自卑（前一类人是主流）。他们勇敢、勤奋，在这么一个十年来只追求享乐的国家里为自己赢得了显赫的地位。

随着光线模糊起来，拍摄工作结束了——这样的光线适合绘画，但不适合拍摄，比不得加利福尼亚那清清爽爽的光线。尼科泰拉跟着罗斯玛丽来到汽车旁，叽叽咕咕和她耳语了几句。罗斯玛丽跟他告别时，看了他一眼，脸上无一丝笑意。

迪克和罗斯玛丽在恺撒城堡餐馆吃了午饭。这是一家豪华餐馆，设在一个带高层露台的庄园里，从那里可以俯视山下的一个集会广场遗址（那是古罗马衰落后不知哪个时期留下来的）。罗斯玛丽喝了一杯鸡尾酒和一点葡萄酒。迪克开怀痛饮，原先不快的感觉也就随之消失了。饭后，他们驱车回旅馆，两个人都脸色发红，兴致很高，心情既激动又宁静。罗斯玛丽渴望享受鱼水之乐，后来果然如愿以偿了——当初在沙滩上萌发的那带着稚气的春梦终于成了现实！

第二十一章

罗斯玛丽又要去赴宴，那是为摄制组的一个成员举办的生日宴会。迪克在门厅撞见了科利斯·克莱，但他想一个人吃饭，因而谎称在精品酒店有个约会。他同科利斯在一起喝了杯鸡尾酒，心中原来就有的一种隐隐约约的不爽，此时转为了不耐烦的情绪——他再也没有借口不回诊所上班了。这一段经历与其说是迷情，倒不如说是浪漫的记忆。尼科尔是他的女人——他经常在心里讨厌她，然而她毕竟是他的女人。同罗斯玛丽厮混是一种自我放纵——而同科利斯在一起就无聊了，什么都算不上。

他到了精品酒店，谁知在入口处却跟芭比·沃伦撞了个满怀。对方的那一对美丽的大眼睛看上去就像两块闪闪发光的钻石，直直地盯着他，又意外又好奇。“我还以为你在美国呢，迪克！尼科尔跟你在一起吗？”她说道。

“我是从那不勒斯那边回来的。”

见了他袖子上的黑纱，她说：“我听说了你的不幸，很为你感到难过。”

接下来，他们自然在一起吃了饭。“把所有的情况说给我听听。”她请求道。

迪克把实际情况述说了一番。芭比听后皱起了眉头，觉得她妹妹的生活变得如此糟糕，应该有人为此承担责任，于是说道：“多姆勒医生对她采取这样的治疗方法，你是不是觉得一开始就有问题呢？”

“可供选择的方法不是很多……当然，具体问题具体分析，对待特殊的病案得采用恰当的治疗方法。”

“迪克，我不是要指手画脚，也不想过分干涉，但你不觉得变换一下环境对她也许会有好处吗？让她离开诊所的环境，跟正常人一起生活，是不是更好一些？”

“可是，记得当初是你热衷于让她住在诊所。”他提醒她说，“你对我说，不让她住在那儿，你的心就永远也不会感到踏实……”

“此一时彼一时嘛——那时你们在里维埃拉过着隐士般的生活，住在小山上，远离众生。我并不是要你们回归那种生活，只是想叫你们换换环境，比如说到伦敦居住什么的。在这个世界上，英国人的心理是最健康的。”

“并不见得。”迪克表示了异议。

“确实如此。要知道，我对他们是很了解的。我觉得你们不妨在伦敦租一套房子，到了春天就去那里。我认识一位温和的女士，她在塔尔伯特广场有一套合适的房屋，家具齐全，你们可以租下来。我只是想让你们跟有理智、心理健康的英国人生活在一起。”

她滔滔不绝地大讲英国人的好处，全都是一九一四年宣传材料里的老生常谈，惹得迪克哈哈大笑，说道：“我在读迈克尔·阿伦[87]写的一本书，要是……”

她挥挥手中的沙拉匙，算是对迈克尔·阿伦的否定，说道：“那厮只写堕落的英国人，而我所指的是有价值的英国人。”

这就是她对她的英国朋友们的最后结论，而迪克的脑海里出现的却是另外一幅画面——一张张英国人的面孔呆滞、死板，在欧洲的小旅馆里处处可见。

“当然，这不关我的事，”芭比重申了自己的观点（其实，这只是她要进行另一番游说的序曲），“不过，让她独自一人生活在那种环境里，未免有点……”

“我去美国是因为我父亲去世了。”

“我知道，我说过我为此很难过。”她摆弄着项链上的玻璃珠子说，“不过，现在有这么多的钱，什么事都可以办得成，应该用来让尼科尔过上好日子。”

“有一点我得说明：我是不能住在伦敦的。”

“为什么不能？我觉得你在那儿工作，就跟在其他地方没什么两样。”

他往后靠一靠，打量着她，心想：如果她对尼科尔真正的病因起过疑心，怀疑到那见不得人的真相，恐怕也会视而不见，将其扔到积满灰尘的壁橱里，就如同处置一幅买错了的画一样。

后来，他们去了乌尔比亚酒吧，在那里继续谈话。科利斯·克莱来到他们的桌子旁，坐了下来。一位天才吉他手在堆满酒桶的酒吧间里一边弹奏，一边低声吟唱《歌唱吧，范法拉·米亚》。

“也许，我和尼科尔不般配，”迪克说，“她可以嫁给一个我们这一行的人，一个她认为自己能够托付终身的人，但却不是我。”

“莫非你觉得她嫁给别人会更幸福一些？”芭比突然自言自语道，“这倒可以考虑。”

后来见迪克哈哈大笑，笑得弯了腰，她才意识到自己的话是多么的离谱。

“哦，你理解我的心情。”她安慰他说道，“千万别以为我们对于你所做的一切没有感激之心。我们知道你是很不容易的……”

“千万别说这话，”他说道，“如果当初我不爱尼科尔，那就另当别论了。”

“那你现在还爱尼科尔吗？”她惊慌地问。

科利斯这时已经明白他们在说什么了。迪克急忙一转话题说：“谈点别的吧。说说你的情况吧。你为什么还不结婚？听说你同佩利爵士订了婚，就是那位……”

“哦，不谈这些。”她显得忸怩，有点闪烁其词，“那是去年的事了。”

“你们为什么不结婚呢？”迪克执拗地问。

“我不知道。我爱过的男人，一个战死疆场，另一个离开了我。”

“说给我听听。谈谈你的私生活，芭比，还有你的看法。对这一点你总是避而不谈……咱们三句话都离不开尼科尔。”

“他们俩都是英国人，是一流的英国男人。普天之下，恐怕没有比他们更理想的丈夫了。如果有，也只怪我缘分浅，没遇到过。若论这个爵士嘛，说来话长。我讨厌冗长的话头，你呢？”

“说说到底是怎么回事嘛！”科利斯说。

“我嘛……如果是有意思的话头，冗长些我也喜欢。”

“你是很有一套的，迪克，不管在何处，只要说一句话，就能叫气氛活跃起来。我觉得这可是了不起的才能。”

“那只是逢场作戏。”他轻描淡写地说。对于她的三种看法，他都显得不以为然。

“当然喽，我喜欢讲究形式，喜欢中规中矩，干什么都要高规格。我知道你可能不同意，但你也得承认这是一种老成持重的表现。”

迪克甚至不屑跟她争论。

“当然，我知道也有人会说：芭比·沃伦周游欧洲列国，有着这样那样的追求，却错过了人生中最美好的东西。但我的看法却恰恰相反——只有我和少数其他的一些人才是在追求最美好的东西。当代最有趣味的人物我都认识！”又一阵刺耳的吉他声传来，盖住了她的声音，使得她只好提高了嗓门，“我很少栽大的跟头……”

那也只是说没栽过大跟头，芭比。

她见迪克的眼神里有嘲笑的成分，便转换了话题。看来，他们俩是两股道上跑的车，不可能有共同的看法。不过，迪克觉得她还是有可敬之处的，于是把她送到精品酒店门口时，说了许多入耳的话，听得她两眼放光。

次日，罗斯玛丽坚持要请迪克吃饭。他们来到一个意大利人经营的餐馆（此人曾在美国开过店），吃了火腿、鸡蛋和华夫饼。餐后，他们回到旅馆。迪克发觉他并未爱上她，她也并不爱他，但这一发现并未削弱他对她的情欲，反而使这种情欲更加炽热。既然他明白他不会深入到她的生活中去，那她对他而言就成了一个陌生的女人。他猜想许多男人声称自己坠入了情网，恐怕指的就是这样的情况——并非心灵的痴迷，亦非五味杂陈的感情，跟他曾经对尼科尔产生过的爱是不一样的。想到尼科尔，想到她可能会死，会陷入漆黑的精神世界，会爱上别的男人，他顿觉心如刀绞。

尼科泰拉来找罗斯玛丽，在客厅里跟她谈工作上的事。后来，罗斯玛丽委婉地下了逐客令，他这才说了句俏皮话表示抗议，张狂地朝着迪克挤挤眼，悻悻地离去了。跟往常一样，电话铃又响了，罗斯玛丽接电话长达十分钟，让迪克越来越不耐烦了。

“到我的房间去吧。”他提议说。她同意了。

到了他的房间，二人躺在大沙发上，罗斯玛丽把头枕在他的膝上。他用手抚弄着她那可爱的额发，说道：“再问几句你的情况，行吗？”“你想问什么？”

“想问问你和男性交往的情况。我感到好奇，不是要说下流话。”

“你是指我认识你以后的情况？”

“说说以前的情况也可以。”

“哦，以前可没有，”她慌忙说，“以前什么情况也没有。你是我爱上的第一个男人，现在仍是唯一我真正爱的人。”她一边说，一边想着，“有那么一次，大概是在一年前吧。”

“他是谁？”

“哦，一个男人呗。”

他见她闪烁其词，就越步步紧逼。

“我敢说，我可以替你把情况讲清楚：第一次艳遇并不如意，以后便是较长的一段间隔期；第二次艳遇比较称心，但你并非打心眼里爱那位郎君；第三次艳遇顺风顺水……”

他忍受着内心的折磨，不停地说着。“后来，你遇到了真爱，一次有价值的爱，但你感到害怕了，怕的是自己拿不出什么来奉献给你最终爱上的人。”他觉得他自己越说越像一个维多利亚时代的道德君子了，“那以后，直到现在，中间又有过六七次风流韵事。是不是这样？”

她哈哈一笑，心里觉得又好气又好笑，说出了几句叫迪克宽慰的话：“一派胡言！不过，总有一天我会找到一个自己心仪的人，一旦爱上，就决不撒手。”

此时，房间里的电话响了。迪克拿起话筒，听出是尼科泰拉的声音，是找罗斯玛丽的，于是便用手捂住话筒问：“你想同他说话吗？”

她走到电话跟前，语速很快地说了一通意大利语，迪克一句也听不懂。

“这次电话打的时间可真够长的。”他说，“现在过四点了，我五点有个约会。你最好跟尼科泰拉先生去玩吧。”

“别犯傻啦。”

“我觉得，我在这里的时候，你就别跟他纠缠不清了。”

“恕难从命。”她突然提高嗓门说道，“迪克，我爱你，从来没有像爱你这样爱过任何一个别的人。可你能给我什么呢？”

“尼科泰拉又能给你什么？”

“那是两码事。”

迪克暗忖：还不都是年轻人喜欢年轻人呗！

想到这里，他嫉妒得要发疯，不愿再忍屈受辱，于是脱口说道：“他是个西班牙浑蛋！”

“他只不过是个黄口小儿。”她哼了哼鼻子说，“你知道我最爱的是你。”

听了这话，他伸手抱住她，但她有气无力地朝后沉下去。他就这样抱了她一会儿，二人的姿势就像跳芭蕾舞的收尾动作——只见她双目紧闭，头发向后垂下去，活像一个溺亡的女子。

“迪克，放开我。我这辈子心都没有这样乱过。”

此时的他就像一只好斗的公鸡，莫名其妙地生出许多醋意，全然没有了那种令她感到惬意的体贴和理解，这让她本能地要躲开他。

“我想知道真相。”他说。

“好吧。我们常在一起，他要娶我，但我不想嫁给他。够了吧？你要我怎么办？你从来没有向我求过婚。难道你要我永远跟科利斯·克莱这样的笨蛋鬼混吗？”

“你昨夜同尼科泰拉在一起吗？”

“那不关你的事，”她抽泣着说，“原谅我，迪克，你是可以过问的。你和妈妈是我在世上唯一在乎的两个人。”

“那么，尼科泰拉呢？”

“我怎么知道？”

她已经惯于闪烁其词了，就连说最不当紧的话也遮遮掩掩的。

“你对他的感情是不是就像当初在巴黎对我的一样？”

“跟你在一起时，我感到心情舒畅，感到快乐。在巴黎的时候，情况是不同的。反正你过去有过怎样的感情经历，是难以说得清的。对不对？”

他站起身来，开始准备他的晚礼服……如果他把自己经历过的痛苦和产生过的怨恨全都装在心里，那他绝不会再爱她了。

“我不爱尼科泰拉！”她宣称道，“但我明天必须跟摄制组到里窝那[88]去。唉，怎么会出这样的事呢？”她禁不住又泪如雨下，“真是倒霉。你为什么要来这儿呢？你我仅仅保留一份美好的回忆难道不好吗？跟你闹别扭，我感觉就好像和妈妈吵架一样。”

他开始穿衣服，而她站起来向门外走去。

“今晚我就不去参加聚会了。”她做出了最后的努力，“我跟你在一起，反正我也不想去参加聚会。”

他心里再起感情的浪潮，但他立刻退缩了回去。

“我回我的房间里去。”她说，“再见，迪克。”

“再见。”

“唉，真是倒霉，真是倒霉，真是倒霉！这到底是怎么回事？”

“我也考虑再三，不得其解。”

“为什么要对我这样呢？”

“我想我患了黑死病吧，”他慢吞吞地说，“似乎不能再给别人带来幸福了。”

第二十二章

饭后，奎里纳尔酒吧里还有五个客人没走。一个体面的意大利妓女坐在吧台跟前，絮絮叨叨地跟酒保攀话，后者则厌倦地哼啊哈啊地敷衍着。一个埃及人看上去像个势利小人，孤单单的，然而对那位妓女却敬而远之。酒吧里除了这几个人，再就是迪克他们两个美国客人了。

迪克对身边的环境历来都十分留意，而科利斯·克莱则浑浑噩噩地活着，感官早已变得迟钝，对于哪怕是最鲜活的事物也不闻不问。于是，他俩在一起，只是前者说，后者听（听的人就像个闷葫芦）。

迪克让下午的事情坏了心情，很想找个意大利人发泄一下，于是便东张西望，仿佛希望哪个意大利人能听见他的话跟他较真，惹出风波来。

只听他说道：“今天下午，我在精品酒店同我的大姨子一起喝茶。我们把最后一张空桌子给占了。有两个人走进来，想找一张空桌，但没有找到。其中一个人就来到我们跟前说：‘这张桌子不是给奥尔西尼公主留的吗？’我回答：‘桌子上可没有什么标志。’他说：‘但我认为它是为奥尔西尼公主留的。’我甚至连搭理都不愿搭理他。”

“后来怎么样？”

“他灰溜溜地走了。”迪克在椅子上转过身说，“我不喜欢这些人。还有一天，在一家商店门口，我让罗斯玛丽在那儿稍等一会儿。一个警察跑过去在她跟前耍怪，踅来踅去的，还不时用手碰他的帽檐。”

“这种情况我不知道。”科利斯想了想说，“我宁可待在这儿而不是待在巴黎——在巴黎，每时每刻都得当心有人偷你的钱包。”

他在这儿过得很舒心，不愿叫任何意外的情况威胁和干扰他的快乐生活，于是便重申了自己的观点。“这种情况我不知道，即使有，我也不介意。”

迪克回想起这几日在他脑海里沉浮的几件事情，不禁有点出神。一天，他到美国运通公司去，从国际大道上一家家香气扑鼻的糖果店门前走过，穿过肮脏的地下通道抵达西班牙大街，那儿有许多花店以及济慈的故居，这叫他黯然神伤。他每到一处，只对当地的人和气候感兴趣，对地方本身并不太关心（除非该地方因为发生了什么事件而具有了特殊的色彩）。罗马之所以特殊，是因为他对罗斯玛丽所怀的春梦终结于此。

一个杂役走过来，给他送来一张纸条，上面写着：“我没有去参加聚会，现在在我的房间里。明天一早我们动身去里窝那。”

迪克看后把纸条又递给了杂役，塞给他一点小费，说道：“告诉霍伊特小姐，说你找不到我。”

交代完，他就转回身跟科利斯继续说话了，提议二人一起去梆梆尼瑞夜总会放松一下。

他们看了一眼吧台前的那个卖春妇，对她的职业表现出了些许兴趣，而对方则直勾勾望着他们，满面生辉，显得很大胆。接下来，他们离开酒吧间，穿过空无一人的门厅，那儿气氛压抑，帷幔脏兮兮的，褶层里还残留着维多利亚时代的灰尘。出门时，他们朝夜间看门人点了点头，看门人则对他们点头哈腰，但一脸的苦相（值夜班的杂役都是这副嘴脸）。随后，他们乘坐出租车，穿过十一月含着潮气的夜色，沿着冷冷清清的大街驶去。街头不见女人，只有几个男子聚在冰冷的石雕旁，一个个脸色苍白，穿着黑外套，外套的领口紧扣着。

“真是的！”迪克长叹了一口气说。

“怎么啦？”

“我在想今天下午那厮的话，说什么：‘这张桌子是留给奥尔西尼公主的。’你可知这些罗马古老世家的底细？他们是强盗——罗马帝国崩溃后，他们将庙宇、宫殿据为己有，对老百姓巧取豪夺。”

“反正我是喜欢罗马的。”科利斯不为所动地说，“你为什么不去看看赛马，换换心情呢？”

“我不喜欢看赛马。”

“赛马场上美女如云……”

“我知道，反正我对这儿就是喜欢不起来。我喜欢法国，那儿人人都认为自己是拿破仑；而这儿，人人都自以为是基督。”

到了梆梆尼瑞夜总会，他们去了有护墙的歌舞厅，歌舞厅夹在冰冷的石柱中间，让人感到局促，想坐久也不能。乐队无精打采地奏起了探戈舞曲，十几对男女在宽敞的舞池里翩翩起舞，舞步精巧、轻盈，却叫美国人看不顺眼。许多服务生严阵以待，防止有人兴风作浪，即使有人故意搅局，他们也可以应对。全场表面上生机勃勃，空气中却有某种期待的气息，期待着探戈舞、茫茫的夜晚以及平衡阴阳的力量戛然而止，因为正是这些因素使得气氛凝固。来客即便有寻欢之心，在此处也不会有作乐之实。

这一点，迪克看得清清楚楚。他四处张望，希望可以看到什么有趣的事，能使自己的情绪振奋一会儿，免得坐在那儿发呆，可是他什么有趣的现象也没有看到，于是片刻之后又将目光转向了科利斯。他曾把自己最近的一些打算告诉了科利斯，但这位听众记忆力差，像个木头人一样没反应。同科利斯在一起待上半个小时，他就觉得自己锐气大减，活力剧降。

他们喝了一瓶意大利汽酒。迪克脸色发白，变得有些焦躁。他大声把乐队指挥叫过来和他说话。那指挥是个巴哈马[89]黑人，趾高气扬，看上去很难相处。二人话没说几句便吵了起来。

“是你让我过来的。”

“不错。我给了你五十里拉[90]，是不是？”

“是的。是的。是的。”

“这就对啦。我给了你五十里拉，不是吗？可你倒好，还问我要钱！”

“是你让我过来的，对不对？难道不是吗？”

“是我让你过来没错，但我已经给过你五十里拉了，是不是？”

“好吧，好吧，不说啦。”

黑人气哼哼地站起来走了，而迪克的心情更糟了。可就在这时，他瞧见大厅的另一头有个女孩在冲他笑，使得他顿觉周围的那些面色苍白的罗马人变得黯然失色，成了体面但模糊的影子。那是个英国少女，一头金发，脸色红润，妩媚动人。她又对他嫣然一笑，他心领神会，明白那是一种邀请，但这种邀请会叫有淫心的人也抛却邪念。

“这可是一见钟情。要不然，那就是我不谙风情了。”科利斯说了句调侃的话。

迪克站起来，穿过大厅向那个女孩走去。

“跳个舞好吗？”他对女孩说。

同女孩坐在一起的一位中年英国男子见状，用一种近乎道歉的语气说道：“你们跳，我马上就走了。”

迪克跳舞时由于激动，大脑倒清醒了。在女孩身上，他仿佛看到了英国种种奇观美景，听女孩清脆的声音，就像听一个讲述被大海环绕的英国乐土的故事。他后仰着端详她，说着掏心窝的话，兴奋得声音发抖。女孩许诺说等那位陪她的中年男子一离开，她就去找他一起坐坐。她回到自己的座位时，那位英国人满脸堆笑，一再地表示歉意。

迪克回到他和科利斯的桌子那儿，又要了一瓶起泡酒。

“她看上去像个电影演员，就是想不起来是谁了。”他说道，一边说一边还焦急地回过头朝身后看了看，“怎么还不见她来呢？”

“我也想去拍电影。”科利斯若有所思地说，“家里指望我继承父亲的生意，可我兴趣不大。要在伯明翰[91]的办公室里待上二十年……”

他的声音里有一种抵触的因素，不愿屈服于物质文明的压力。

“是不是大材小用了？”迪克说。

“不，不是这个意思。”

“你就是这个意思。”

“我心里究竟怎么想，你怎么会知道？既然你如此热爱工作，何不开业当医生？”

话不投机，两个人都有点丧气。不过，由于喝酒喝得迷迷糊糊，他们不一会儿就把不愉快忘掉了。科利斯起身告辞，二人热情地握别。

“好好想一想。”迪克以智者的语气说。

“好好想什么？”

“你心里有数。”迪克的忠言显然指的是要科利斯继承他父亲的生意。

科利斯走后，迪克喝光了瓶里的酒，接着又和那个英国女孩跳起了舞，僵硬的身子摇摇晃晃，他大胆地转圈，舞步踉跄。后来，最不可思议的现象突然出现了——他正跟女孩跳舞，音乐却戛然而止，女孩随之从人间蒸发了！

“你见到她了吗？”

“见到谁呀？”

“就是跟我跳舞的女孩。怎么就突然不见啦！肯定到那个房间里去了。”

“你别去，别去！那是女洗手间！”

迪克听了，就站在吧台那儿没动。吧台跟前还有两个人。他有意攀谈，却又不知从哪儿说起。他可以尽自己平生所学讲一讲罗马的历史以及科隆纳和加埃塔尼家族的发家劣迹，但又觉得一上来就说这些未免有些唐突。这时，雪茄烟柜台上放着的几个玩具娃娃突然倒下来掉在了地板上，引起了一阵慌乱。他潜意识里觉得是自己惹的祸，于是赶紧开溜，回到歌舞厅，在那儿喝了一杯清咖啡。科利斯走了，那个英国女孩也不见了，看来他只好乖乖地回旅馆去，带着忧伤的心情上床睡觉了。他付过账，拿起了他的帽子和外套。

外面，路边阴沟里以及高低不平的鹅卵石路面上积着脏水，从坎帕尼亚大区升起湿漉漉的水汽，仿佛是消亡的罗马文明留下的汗渍，玷污了清晨的空气。四个出租车司机围了上来，他们的小眼睛骨碌碌乱转，眼袋发黑。其中的一个直朝他跟前凑，被他不客气地一把推开。

“到奎里纳尔旅馆多少钱？”

“一百里拉。”

一百里拉等于六美元！他摇摇头，还价三十里拉，这已是白天价钱的两倍了，但那几个司机耸耸肩，走开了，像是约好了一样。

“最多不超过三十五里拉。”他语气肯定地说。

“一百里拉。”

他突然说起了英语。“不就半英里吗？把我送过去，给你四十里拉。”

“不行，送不成。”

他已经非常疲倦了，于是便拉开一辆出租车的车门钻了进去。

“去奎里纳尔旅馆！”他对倔强地站在窗外不动的司机说道，“别冲我冷笑！快送我去奎里纳尔旅馆！”

“没门！”

迪克下了车。这时，有人在夜总会门前和出租车司机理论，另有一人过来向迪克解释他们的情况；一个司机凑到跟前，一边说话一边打着手势。迪克将他推开说：“我要去奎里纳尔旅馆。”

“他说要一百里拉。”有人充当翻译说。

“我知道。我给他五十里拉。走开。”这最后一句话是冲着又一个凑上来的司机说的。这人看了看他，鄙夷地吐了一口唾沫。

一个星期以来郁积在迪克心头的焦躁和愤怒一下子爆发了出来，犹如火山喷发，而他的祖国赋予他的荣誉感和传统的力量起到了推波助澜的作用。只见他冲上前，扇了那人一巴掌。

众人见了，一拥而上，又叫又嚷，挥舞着拳头，把他逼到了墙角。迪克背靠墙，笨拙地挥拳还击，脸上还挂着笑。一场演戏一般的全武行在大门前展开了，你推我一下，我搡你一下，击打的动作虚虚实实，实实虚虚，进行了好几分钟。后来，他脚下一滑摔倒在地，把身子的某个地方摔伤了，但他站起来继续打斗。不过，那些人突然退了回去。随后，一个人开始说话了，对他大加斥责，而他背靠墙，气喘如牛，因为自己蒙受的屈辱而怒不可遏。看得出没人同情他，但他绝不相信自己是这场斗殴的引发者。

他们一起到警察局去解决这场纠纷。他的帽子被人找回来还给了他，有人轻轻搀着他的胳膊。他跟着出租车司机们绕过一个街角，走进一幢没有什么家具的房屋，里面亮着一盏昏暗的灯，灯下有几个警察在休息。

办公桌前坐着一位警长。一个在斗殴期间曾劝过架的热心人用意大利语对他详细讲述了事情的经过，中途不时用手指指迪克，而那几个司机则趁机对迪克骂上几声，谴责几句。警长点着头，显得很不耐烦，最后摆摆手叫停了对方那让人摸不着头脑的讲述（讲述人在收尾处又慷慨激昂地说了几句）。警长冲着迪克问道：“会讲意大利语吗？”

“不会。”

“会讲法语吗？”

“会。”迪克余怒未消地回答。

“那好，你听着。快给我回奎里纳尔旅馆睡觉去。听着，你喝醉了。就按司机的要价给钱吧。你听懂了吗？”

戴弗摇摇头说：“不，我不愿意。”

“为什么？”

“我只付四十里拉。这够多了。”

警长站起身来。

“听着！”他恶狠狠地高声说道，“你喝醉了，动手打了司机。就这样吧。”他情绪激动地挥了一下右手，又挥了一下左手，“我不追究你的责任就算对你客气的了。司机要一百里拉，就给他一百里拉！快回奎里纳尔旅馆去吧！”[92]

迪克觉得受到了侮辱，不由怒从心头起，恶向胆边生，狠狠瞪了警长一眼。

“那好吧。”他转身头也不抬地朝门口走去，而那个把他带到警察局来的便衣斜眼看他，摇头晃脑的。“叫我回去我就回吧！”他嚷嚷道，“不过，我得先收拾了这小子再走。”

他走过那个斜眼看他的家伙身边时，一挥左拳向那张奸笑的脸打去，重重击在了那家伙的下巴上，将他打翻在地。

他站在那家伙的跟前，又快活又得意。可是，甚至还没等他明白自己究竟做了什么，就感到一阵天旋地转——他被警棍击倒，接着拳头和皮靴便雨点般落在了他身上。他感到自己的鼻梁被打断了，就像瓦片被击碎了一样，眼睛被砸进了眼窝里，仿佛橡皮筋弹了进去，一根肋骨也被踢断了。一时间，他失去了知觉，后来被人拉起坐在那儿，两只手腕被咔嚓铐在一起时，才苏醒了过来。他机械地挣扎着站了起来，而那个被他打倒的便衣警官站在不远处，用手帕擦了擦下巴，看有没有出血。接着，那家伙朝迪克走过来，站稳身子，挥起拳头，一拳将他打倒在地。

这位戴弗医生直挺挺地躺着，被人用一桶水兜头浇在了身上。后来，有人抓住他的手腕将他拖走时，他睁开一只眼睛，透过血红色的雾团，模模糊糊地辨认出了一个出租车司机那可怖的面孔。

“快到精品酒店去，”他有气无力地叫道，“去告诉沃伦小姐一声。我给你两百里拉！去告诉沃伦小姐，给你两百里拉！呸，你们这些肮脏小人……你们这些……”

他哽咽着，啜泣着，眼睛透过血红色的雾团望着，但没人理会他，只是一个劲儿地把他拖着走。他被拖过坑洼不平的地面，被拖进一间小屋，被扔在了石头地上。所有的人都出去了，房门哐当一声关上了，把他孤零零一个人关在了里面。

第二十三章

芭比·沃伦直至深夜仍未入眠，躺在床上读马里昂·克劳福德[93]的一本异常单调乏味的有关罗马的小说。到了一点钟，她下床来到窗口，俯瞰下面的街道。在旅馆对面，有两个警察，身披斗篷，头戴马戏团小丑那样的帽子，模样很古怪。他们不停地走来走去，身上的斗篷鼓起，犹如两面飘动的帆。看着他们，她不由想起午餐时那个盯着她看的禁卫军军官。那人在低矮的意大利人中鹤立鸡群，显得高大威猛，并以此而自负（该军官除此之外似乎别无其他长处）。假如那人当时走到她跟前说：“你我交个朋友，好吗？”她一定会乐得回答：“为什么不呢？”至少此刻她有这样的想法，因为她仍然对环境不熟，觉得自己是孤家寡人。

她的思绪慢慢从那个禁卫军军官转到眼前的这两个警察上，接着又飘向迪克……最后，她回到床上，熄了灯。

将近四点，她被一阵急促的敲门声惊醒。

“来了……什么事？”

“我是看门的，夫人。”

她披上她的和服式女晨衣，开了门，睡眼惺忪地看着来人。

“你的一个叫戴弗的朋友出事了，得罪了警察，被关在了监狱里。他让一个出租车司机来送信。司机说他答应给自己两百里拉的辛苦费。”说到这里，看门人谨慎地停顿了一下，以期得到芭比的认可，“司机说戴弗先生闯下了大祸，和警察大打出手，伤得十分严重。”

“我马上下去。”

她心里像有十五个吊桶在打水，七上八下的，手忙脚乱地穿戴停当，十分钟后下了电梯，走进黑乎乎的门厅。送信的司机已经走了，看门人另叫来一辆出租车，把监狱的地址告诉了司机。芭比上路时，车窗外的夜色已逐渐消退，天空朦胧一片。她的神经几乎还没有苏醒过来，迷迷糊糊弄不清现在是夜里还是白天。她开始和晨曦赛跑——有时，汽车驶上宽阔的大街，她就占上风；然而，一旦遇到阵风刮来，疾驶的汽车速度减慢，落后一步的晨曦便会追上来。汽车经过一处哗哗作响的喷泉时，但见一大片阴影里水花飞溅。后来，汽车拐进一条弯弯曲曲的小巷，两边的房屋也随之变了模样，或高或矮，千奇百怪。汽车在鹅卵石路上颠簸前行，轮胎嘎吱嘎吱地响。最后，汽车在一个地方猛地停下来——这儿有两座岗亭，亮着灯光，后边是一道幽暗潮湿的绿墙。突然，从泛着紫色的黑魆魆的拱门那儿传来了迪克大吼大叫的声音：“这儿有英国人吗？有美国人吗？有没有英国人？有没有……啊，上帝呀！你们这些肮脏的意大利人！”

他的喊声一落，就响起了沉闷的砸门的声音。随后又是他的大吼大叫：“这儿有美国人吗？有英国人吗？”

芭比循声跑了过去，穿过拱门进了一座院子。在院子里，她一时不知该往哪个方向去，随即看到一个小小的禁闭室，而迪克的叫喊声就是从那里传来的。两个警卫见了她不禁一愣，她没理他们，风一样从他们身边冲过，直奔禁闭室的房门。

“迪克！”她叫道，“这是怎么回事？”

“他们把我的眼睛打瞎了。”他高声吼道，“他们给我戴上手铐，然后就殴打我，这些该死的……这些……”

芭比不听则已，听后气得猛然转过身冲到那两个警卫跟前。

“你们对他干了些什么？”她怒气冲冲地低声问道。警卫见她凶神恶煞，吓得不禁矮了半截，畏怯地说：“我们听不懂英语。”[94]

她用法语破口大骂，尽情发泄着胸中的愤怒，骂得他们身子直朝后缩，恨不得找个地缝钻进去。“赶快给我放人！赶快给我放人！”她吼道。

“没有命令，我们也没办法。”

“哼！岂有此理！”

暴怒之下，芭比又发了一通火，骂得警卫连声道歉说他们没有放人的权力，同时面面相觑，意识到问题已非常严重。芭比回到禁闭室门前，靠上前去，身子几乎紧贴在门上，仿佛是想让迪克感受到她的存在和力量。只听她大声说道：“我要到大使馆去，马上就回来。”接着，她最后朝警卫狠狠地瞪了一眼，便风风火火地走了。

她乘出租车到了美国大使馆，按司机要的价付了车费。此时，天还黑着。她跑上台阶，摁了门铃。她连摁三次，才见一个睡眼惺忪的英国门房给她开了门。

“我要见人，”她说，“随便哪一个都行……不过要快。”

“都在睡觉呢，夫人，大使馆九点才开门。”

她心急如焚，哪里管什么时候开门，只顾说道：“事关重大！一个美国人遭到了毒打，被关进了意大利的监狱！”

“都在睡觉呢，九点才……”

“我等不及了。他们把一个美国人的眼睛都打瞎了——那可是我的妹夫！他们把他关在牢里不放他出来。我必须向大使馆反映……你难道听不懂吗？难道你是疯了吗？看你一副傻傻的样子站在那里，莫非你是白痴？”

“我无能为力，夫人。”

“你去把人叫醒。”她揪住他的肩膀，用力晃了一下，“这可是人命关天的事。要是你不去把人叫醒，叫你吃不了兜着走！”

“请你放尊重一点，别碰我，夫人。”

这时，门房的身后飘来一个无精打采的带有格罗顿[95]口音的声音。“怎么回事呀？”

门房松了口气，回答道：“这里有位女士求见，她推了我一把。”

门房说话时朝后退了几步，而芭比从他身边冲过，进了大厅。只见在上面的楼梯口站着一个奇特的年轻男子，显然刚被吵醒。他身上裹着一件绣花的白色波斯睡袍，脸上涂了一种粉红色的、看起来很鲜艳的东西，显得怪模怪样，不光不自然，还很难看。而且他嘴上套了样东西，像是牲畜套了口衔。他看见芭比过来，急忙把头朝后一缩，躲进了黑影里。

“怎么回事呀？”他又重复了一遍刚才的提问。

芭比情绪激动地开始讲述，一边向楼梯那儿挪步。在讲述的过程中，她才看清他嘴上的“口衔”其实是胡须套，而他脸上涂的则是粉红色的面霜。芭比说的事，在他听来简直就是噩梦。末了，芭比语调激愤，高声要求他立刻跟她一起去监狱，把迪克救出来。

“此事很棘手呀。”他说道。

“是很棘手。”芭比顺着他的意思说道，“那该怎么办？”

“这事要和警察局打交道。”他的声音里有了一丝官腔，“领事馆九点钟开门之前，恐怕什么办法也没有。”

“要等到九点！”她惶恐地说，“你一定会有办法的！你可以跟我一起到监狱去，让他们别再伤害他嘛。”

“我们是无权这样做的。这种事由领事馆处理，而领事馆九点办公。”

他的脸由于罩着胡须套，显得无动于衷，这一下子激怒了芭比。

“我不能等到九点。我的妹夫说他的眼睛被打瞎了，伤得很严重！我必须到他那儿去，必须找个医生。”她情绪激动，边说边愤怒地嘤嘤哭起来——她知道光说不顶用，得用哭声打动他，“你一定得采取行动，因为你有责任保护遇到麻烦的美国公民。”

但他是东海岸人，天生一副硬心肠。他见她不理解他的难处，便耐着性子摇了摇头，将身上的波斯睡袍裹紧些，朝下走了几级楼梯，吩咐门房说：“你给这位夫人写一下领事馆的地址，再查一下科拉佐医生的住址和电话号码，也写给她。”吩咐完，他转向芭比，换上一副基督生气时的那种表情，说道：“尊敬的女士，大使馆代表美国政府处理同意大利政府之间的事务，除非有国务院的特别指示，否则是不负责保护公民的。你的妹夫触犯了这个国家的法律，被送入监狱，这就如同一个意大利人被送进纽约监狱一样。能放他出来的只有意大利法庭。要是你的妹夫打官司，你可以到领事馆去寻求帮助和忠告，因为他们负责保护美国公民的正当权利。领事馆要到九点才办公。即使是我的亲兄弟，我也无能为力……”

“你能给领事馆打个电话吗？”芭比插话说。

“领事馆的事务我们是不能干涉的。领事九点到那儿……”

“你能告诉我他的住址吗？”

他沉吟片刻，然后摇了摇头，接过门房写好了领事馆地址的便笺递给她说：“就这样吧。恕我不能奉陪了。”

他把她送到门口时，紫色的晨曦刹那间猛然照射在了他那像戴着粉红色面具一般的脸上，照在他那用来护须的亚麻套子上。他走后，只剩下了芭比一个人孤零零地站在大使馆门前的台阶上——她在大使馆里才待了十分钟。

大使馆外的广场上空荡荡的，只有一位老人在用一根带尖的棍子捡烟头。芭比拦了辆出租车去领事馆，但那里没有人，只有三个可怜兮兮的女清洁工在擦洗楼梯。她向她们打听领事的住址，但她们怎么也听不懂她的话。她忧心如焚，情急之中冲了出去，让司机送她去监狱。司机不知道监狱在哪儿，于是她就用“往前开”、“朝右拐”和“向左转”这样的话语为司机指路，总算到了监狱附近的一个地方。她下了车，在一条条迷宫一般但又眼熟的小巷里摸来摸去（这一带的房屋和小巷看上去都一个样）。后来，她从一条小巷摸出来，到了西班牙广场上，看见了美国运通公司的招牌。见了招牌上的“美国”两字，她精神为之一振。公司的窗口有灯光，于是她快步跑过广场，推了推门，但门锁着，屋里的时钟就在这时敲响，七点钟了。猛然间，她想起了科利斯·克莱。

她还记得他下榻的那家旅馆的名称——该旅馆是位于精品酒店对面的一幢别墅式房屋，里面铺着红地毯，闷得叫人透不过气来。值班的女服务员不愿帮她的忙，声称自己无权打搅克莱先生，也拒绝让这位“沃伦小姐”孤身一人上楼去他的房间。最后，在盘问清楚这并不是一桩风流案，她这才陪芭比上了楼。

科利斯赤条条躺在床上。昨夜回旅馆时，他喝得酩酊大醉，此时被叫醒后过了一会儿才意识到自己竟然一丝不挂。为此，他感到十分难为情，抓起衣服跑进了浴室，一边手忙脚乱地穿戴，一边喃喃自语：“糟糕，我这副样子肯定被她看得一清二楚。”接下来，他打了几个电话，弄清了那家监狱的地址，然后和芭比一道赶了去。

禁闭室的门开着，迪克歪坐在警卫室的一把椅子上。警卫已洗去了他脸上的一部分血污，刷过他的衣服，并给他戴上了帽子遮住伤口。

芭比来到门口，浑身发着抖说：“克莱先生在这里陪你，我要去见领事，再请个医生来。”

“好吧。”

“待着别动。”

“好吧。”

“我马上回来。”

她乘出租车赶到领事馆时已过了八点钟，那儿的人让她在接待室等候。快九点时，领事姗姗而至。芭比累极了，难以抑制自己的情绪，硬是耐着性子把来因讲了一遍。领事显得很不安，警告她说在人生地不熟之处千万不可打架斗殴。但他更为在意的是，芭比应该在外边等候才对。从他圆滑的眼睛里，芭比绝望地看出领事的推托，他压根就不想介入这个事件。在等待答复时，她打电话给迪克请了一位医生。在接待室里等候的其他人一个接一个被叫进了领事的办公室。芭比等了半个小时也没见叫她，于是她便趁着有人出来的时候，硬是从秘书身边挤进了办公室。

“简直太不像话了！一个美国人被人打个半死，还被关进了监狱，而你不采取任何措施去帮助他。”

“稍等一下，夫人……”

“我等得够久了。你得马上去监狱把他救出来！”

“夫人……”

“我们在美国也是有头有脸的人……”她说着说着语气越加强硬起来，“要不是怕闹出丑闻来，我们就……我要把你这种冷漠态度报告给有关部门。我妹夫要是英国公民，恐怕早就从监狱里放出来了。你倒好，处处为那些警察考虑，全然不顾你自己应尽的责任。”

“夫人……”

“戴上你的帽子，马上跟我走！”

一听说让他戴上帽子跟着走，领事有点慌神，又是擦眼镜又是乱翻桌上的文件，以掩饰内心的不安。而这些动作没有一点用处，眼前的这位美国女子哪管这些，气势汹汹地站在那儿，发着她那排山倒海般令人无法理喻的脾气——正是这种脾气摧折了一个民族的道德脊梁，把美洲大陆变成了幼儿园。领事哪里招架得住，急忙按铃叫来了副领事——芭比赢了！

迪克坐在警卫室里，阳光从窗户倾泻进来，洒在他的身上。科利斯和那两个警卫守在他身旁，大家都在等待着，看事情会有什么结果。迪克用肿得成了一条缝的眼睛看看警卫——那两人都是托斯卡纳[96]的农家子弟，上嘴唇短小，很难把他们同昨晚的残暴行为联系起来。他叫一个警卫去给他端杯啤酒来。

一杯酒落肚，他觉得晕乎乎的，回想起昨天的事情，觉得很有讽刺意味，叫人啼笑皆非。科利斯认为那个英国女孩跟此事不无关联，而迪克则语气坚定地说事情发生之前那女孩早已不见了踪影。科利斯也有自己的心事，仍在为清晨那一幕焦虑，觉得沃伦小姐肯定看见了他一丝不挂睡在床上的窘相。

迪克的愤怒稍稍平息了些，觉得任何一方都不应该追究刑事责任。此事对他的打击太大了，除非彻底忘记，否则就无法摆脱这个阴影。然而，要忘记是不可能的，这叫他的心沉入谷底。从此以后，他将成为一个完全不同的人。此时此刻，他怪念丛生，真不知自己将会变成一个什么样的人。此事似乎不是人为，而是上帝一手安排的。一个成年的雅利安人是不可能从屈辱中获益的——他一旦决定采取宽恕的态度，屈辱就成了他生命中的一部分，而他本人就和使他蒙受屈辱的一方成了一体。这样的结局简直匪夷所思！

科利斯说此仇不报非君子，而迪克摇摇头，没吱声。一个警察中尉走进了警卫室，制服笔挺，皮靴锃亮，脚步嗵嗵响，就像来了一群人一样。两个警卫急忙立正站定。中尉拿起那个空酒瓶，把他的部下骂得狗血喷头。一怒之下，他把酒瓶从警卫室扔了出去。迪克看看科利斯，哈哈大笑了起来。

领事馆的副领事是个劳累过度的年轻人，名叫斯旺森。他来后，大家一块儿到法庭去——科利斯和斯旺森走在迪克的两边，那两个警卫紧跟在后面。这是一个天色发黄、雾气腾腾的上午，广场上以及两边的拱廊里人头攒动。迪克拉低帽檐遮住脸，加快脚步朝前走，弄得其中的一个短腿的警卫一路小跑才跟得上，气得他直报怨。斯旺森出面做了调停。

“我让你们丢脸了，是不是？”迪克语气轻松地说。

“跟意大利人打架，弄不好你会被打死的。”斯旺森有些窘迫地回答，“这次他们也许会放过你，但你要是一个意大利人，可能会在牢里待上几个月。就这么回事！”

“你坐过牢吗？”

斯旺森哈哈一笑。

“我喜欢他，”迪克对科利斯说，“他是个非常讨人喜欢的年轻人，给别人提的忠告很有价值。不过，我敢打赌，他自己也坐过牢，非但坐过，恐怕还曾经坐过很长时间。”

斯旺森又是哈哈一笑，说道：“我只是想让你谨慎点，因为你根本不了解那是些什么人……”

“哼，我了解他们是什么人，”迪克气愤地打断他的话说，“他们都是些该死的王八蛋。”说完，他还转向警卫问：“你们听懂我的话了吗？”

“我就把你送到这儿了，”斯旺森急忙说，“我对你大姨子说过就送你到这里……我们的律师在楼上的法庭等你。说话谨慎为妙。”

“再见。”迪克客气地同他握手说，“非常感谢你。我相信你一定会鹏程万里……”

斯旺森又是一笑，急匆匆走了，脸上又换上了官场上的那种拒人于千里之外的表情。

迪克他们一行来到了一个院子里，四面都有露天楼梯通向上面的审判庭。当他们踏着石板路穿过院子时，聚集在那儿的人群发出一片嘘声和叫骂声，声音里充满了愤怒和轻蔑。迪克不解地看看四周。

“怎么回事？”他惊恐地问。

一个警卫对人群说了些什么，那片嘘声便消失了。

随后，他们走进了审判庭。领事馆派来的一位衣着不整的意大利律师在跟法官说话，一直说个没完，而迪克和科利斯就在旁边等着。一个懂英语的人刚才从窗口观察院子里的情况，这时走过来对迪克解释了他们穿过院子时那些人嘘他的原因。原来，弗拉斯卡蒂[97]的一个本地人奸杀了一个五岁的女童，今天上午要被押来受审，院子里的人把迪克错当成了那个凶犯。

几分钟后，律师告诉迪克，说他自由了——法庭认为他已受到了足够的惩罚。

“足够的惩罚！”迪克叫了起来，“凭什么受惩罚？”

“走吧，”科利斯说，“你现在争辩是没有用的。”

“我只不过跟几个出租车司机打了一架，何罪之有？”

“他们指控你走近一个警探时，假装要跟他握手，却突然袭击了他……”

“这不属实！我告诉过他我要揍他——我并不知道他是警探。”

“你最好还是走吧。”律师催促道。

“走吧。”科利斯挽住他的胳膊，拉他下了楼梯。

“我有话要说，”迪克喊道，“我要对这些人讲一讲，我是怎样奸污那个五岁女童的。也许我……”

“走吧。”

芭比和一位医生在出租车里等着。迪克不想看到她，也不喜欢那个医生——此人板着面孔，让人觉得他是一个令人最难捉摸的欧洲人，一个拉丁民族的道德家。迪克在讲述这场飞来横祸时，其他人都缄口不语。到了奎里纳尔旅馆他的房间里，医生为他清洗了残留的血污和汗渍，校正了他的鼻梁，给折断的肋骨和脱臼的手指复了位，为一些小伤口消了毒，给受伤的那只眼缠了纱布。迪克向他要了四分之一格令[98]的吗啡，因为他精神亢奋，难以入眠。他服了吗啡后就睡着了。医生和科利斯离开了，而芭比留下来守候，要等英国疗养院的护士来了再走。尽管这一夜过得很不容易，她心里却有一种满足感，觉得不管迪克以前怎么样，起码现在她们在道德层面占了优势——只要迪克还有一点用，她们在他面前就会一直保持这种优势。

注解：

[1]　第一次世界大战期间，在戈里齐亚以及索姆河和埃纳河河畔都发生过大规模战役。

[2]　以英国矿业巨头兼政治家罗兹命名的奖学金，属于国际研究生奖项，旨在资助学生在牛津大学学习。它被广泛认为是世界上最负盛名的奖学金之一。

[3]　萨克雷（William Makepeace Thackeray，1811—1863），英国小说家，代表作为《名利场》。

[4]　荣格（Carl Jung，1875—1961），瑞士心理学家、精神病科学家。

[5]　指弱点。出自古希腊神话。

[6]　法国一地名。

[7]　卡格里奥斯特罗（Alessandro Cagliostro，1743—1795），意大利冒险家。

[8]　克雷佩林（Emil Kraepelin，1856—1926），德国精神病学家。

[9]　美国女作家简·韦伯斯特（Jean Webster，1876—1916）1912年的书信体小说。

[10]　美国作家埃莉诺·哈洛韦尔·阿博特（Eleanor Hallowell Abbott，1872—1958）的小说。

[11]　又称自我观察法。心理学基本研究方法之一。

[12]　美国的一个州。

[13]　德国一城市，以哥廷根大学闻名。

[14]　原文是法语。

[15]　罗马风格的基督教堂，为瑞士的旅游胜地。

[16]　拉瓦特尔（Johann Kaspar Lavater，1741—1801），瑞士诗人、作家、哲学家、相士和神学家。

[17]　海因里希·佩斯塔洛齐（Johann Heinrich Pestalozzi，1746—1827），瑞士教育家和教育改革家。

[18]　阿尔弗雷德·埃舍尔（Alfred Escher，1819—1882），瑞士政治家、商界领袖。

[19]　茨温利（Huldrych Zwingli，1484—1531），瑞士宗教改革的领导者，曾在苏黎世创造过宗教改革“奇迹”。

[20]　意大利北部阿尔卑斯山南麓城市。

[21]　苏佩（Franz von Suppé，1819—1895），奥地利作曲家、指挥家。

[22]　美国流行音乐形式之一，产生于十九世纪末。

[23]　德国西部城市。

[24]　一个田园诗般的瑞士小镇，坐落于日内瓦湖畔。

[25]　建在日内瓦湖畔一块巨大岩石上的古堡。

[26]　1872年成立的杰克逊-珀金斯花卉公司推出的第一个成功的玫瑰品种。

[27]　艾琳·卡索（Irene Castle，1893—1969），美国著名舞蹈家。

[28]　瑞士沃州的一个小村庄。

[29]　拜伦（Lord Byron，1788—1824），英国著名诗人。

[30]　施特劳斯（Johann Strauss II，1825—1899），奥地利著名的作曲家、指挥家、小提琴家和钢琴家。

[31]　阿尔卑斯山脉的一座山峰，紧傍日内瓦湖。

[32]　安东尼·韦恩（Anthony Wayne，1745—1796），美国将领，独立战争后曾任美国陆军总司令。

[33]　马歇尔·菲尔德（Marshall Field，1834—1906），美国企业家，以慈善而闻名。

[34]　指有先天性心脏缺陷的婴儿。

[35]　意大利翁布里亚大区西南部城市。

[36]　意大利享誉国际的观光胜地。

[37]　意大利西西里岛的一个地方。

[38]　位于澳大利亚。

[39]　位于阿尔及利亚。

[40]　生活在阿尔及利亚的一个阿拉伯部落。

[41]　西非国家。

[42]　位于阿尔及利亚的东北部，那儿有著名的罗马古城遗址。

[43]　此处指法国诗人、剧作家和小说家安德烈·巴尔德（André Barde，1874—1945）。

[44]　法国南部地中海沿岸地区。

[45]　法国北部海滨城市。

[46]　法国东南部一地区。

[47]　法国西北部的一个地区。

[48]　沃德·麦卡利斯特（Ward McAllister，1827—1895），美国著名社会活动家。

[49]　瑞士西南部的小镇，是欧洲皇室及电影明星们光顾的高级休闲地。

[50]　曾流行于美国查尔斯顿市。

[51]　位于瑞士东南部，是富豪、政客、皇室成员的度假胜地。

[52]　克罗伊斯（Croesus，公元前595——公元前546），古希腊时期吕底亚最后一代国王，以财富之丰闻名。

[53]　布洛伊勒（Eugen Bleuler，1857—1939），瑞士著名心理学家。

[54]　福雷尔（Auguste Forel，1848—1931），瑞士精神病学家。

[55]　阿德勒（Alfred Adler，1870—1937），奥地利精神病学家。

[56]　瑞士地名。

[57]　普罗科菲耶夫（Sergei Prokofiev，1891—1953），苏联作曲家。

[58]　英王爱德华七世（King Edward VII，1841—1910）统治的时代（1901—1910），家具和建筑推崇结实耐用的风格。

[59]　中世纪欧洲用来处决、拷问或惩罚犯人的一种酷刑刑具，是一种外形似“处女”的铁笼子，里面满是铁钉和铁刺。

[60]　该木偶戏从十七世纪一直风靡至今。在剧中，朱迪的丈夫潘趣是一个长着鹰钩鼻的驼背人，喜欢惹是生非，策划阴谋。

[61]　英国小说家乔治·杜·莫利耶（George du Maurier，1834—1896）的小说《爵士帽》中通过催眠术控制女主人公的邪恶音乐家，后用来形容具有极大吸引力和影响力的人物。

[62]　国际性社团。1905年2月由美国律师哈里斯在芝加哥发起成立。以提倡“服务的理想”、“促进国际了解、善意与和平”为宗旨。

[63]　奥地利最西部的州。

[64]　德国的一种幽默杂志。

[65]　近东通常指地中海东部沿岸地区，也就是离西欧较近的东方地区。

[66]　意大利西北部港口城市，位于热那亚湾。

[67]　“小姨”（aunts）和“裤子”（pants）二词在英语中发音有相似之处。

[68]　位于美国田纳西州孟菲斯市中心，是不修边幅的艺术家的聚集地。

[69]　毕苏斯基（Józef Pilsudski，1867—1935），第一次世界大战后波兰的首任总统和军事独裁者。

[70]　位于奥地利境内。

[71]　豪华轿车品牌。该品牌于1899年诞生于美国密歇根州的底特律。

[72]　马克西米连皇帝（Maximilian I，1459—1519），神圣罗马帝国皇帝，同情路德派，支持天主教会的改革，力劝天主教和新教和解。

[73]　一种捷克啤酒。

[74]　阿尔卑斯山脉位于奥地利境内的一座主峰。

[75]　该术语来自马克·吐温的同名长篇小说，揭露美国资本主义黑暗的一面。

[76]　位于法国和西班牙交界处的袖珍国家。

[77]　美国爱达荷州首府。

[78]　欧洲伊比利亚半岛南岸的港口城市。

[79]　意大利南部城市。

[80]　卡西诺和弗罗西诺内均为意大利城市。

[81]　辛克莱·刘易斯（Sinclair Lewis，1885—1951），美国第一位诺贝尔文学奖获得者。

[82]　英国金牌鸡尾酒。

[83]　埃德娜·费伯（Edna Ferber，1885—1968），美国女作家。她的小说《如此之大》曾获普利策奖。

[84]　位于罗马人民广场东面，从山顶可以俯瞰罗马全景。

[85]　罗马奥勒良城墙上的一座城门，古代称为亚壁门。

[86]　瓦伦蒂诺（Rudolph Valentino，1895—1926），美国著名电影演员，出生于意大利。

[87]　迈克尔·阿伦（Michael Arlen，1895—1956），生于保加利亚的英国小说家。

[88]　意大利西岸港口城市。

[89]　大西洋西岸的岛国，地处美国佛罗里达州东南方。

[90]　意大利货币单位。

[91]　美国亚拉巴马州最大的城市。

[92]　原文是法语。

[93]　马里昂·克劳福德（Francis Marion Crawford，1854—1909），美国著名作家。

[94]　原文为意大利语。

[95]　美国马萨诸塞州的一个小镇。

[96]　意大利中部的一个大区，首府是佛罗伦萨。

[97]　意大利中部罗马省拉丁区的一个小镇。

[98]　重量单位，等于0.00143磅或0.0648克，用于称量药物等。

第三篇

第一章

凯绥·格雷戈罗维斯夫人在他们家别墅的小径上紧走几步赶上了她丈夫。

“尼科尔怎么啦？”她语气轻松地问，但由于喘息未定就发问，说明她跑过来时心里就在想这个问题。

弗朗茨诧异地看了看她。

“尼科尔没事。你干吗问这个，亲爱的？”

“你老去看她——我想她肯定是病了。”

“咱们回家再说吧。”

凯绥顺从地点点头。他在办公楼的工作已经结束，而孩子们跟他们的家庭教师在客厅里，于是夫妻俩上楼去了卧室。

“对不起，弗朗茨，”没等丈夫说话，凯绥便先开了口，“对不起，亲爱的，我不该那么问。我明白我的职责，并为这种职责感到自豪。不过，我和尼科尔之间有一种隔膜。”

“同巢之鸟应该和睦相处！”弗朗茨大声叫道。随后，他觉得这样的腔调与自己所要表达的感情不合拍，于是就换上了一种一字一顿、抑扬顿挫的语调将刚才的话又重复了一遍：“同——巢——之——鸟——应——该——和——睦——相——处！”他老师多姆勒医生惯用这种语调说话，让最无聊的陈词滥调也显得大有深意。

“这我知道。你没见过我对尼科尔有失礼之处吧？”

“我看你是缺乏常识。尼科尔是半个病人，也许终生都要跟病魔做斗争。迪克不在的时候，我有责任照顾她。”说到这里，他有些犹豫，停顿了一下才又说了下去，因为有时他觉得不该说的事情还是不要告诉凯绥为好，“今天上午从罗马来了封电报——迪克得了流感，他明天启程回来。”

凯绥松了口气，接着就用一种比较平缓的语气继续说道：“我觉得尼科尔病得并不像人们所想的那么厉害——她只是以此作为幌子显示自己的能力。她真应该去演电影，就像你所欣赏的诺玛·塔尔梅奇[1]那样——所有的美国女子都乐于上银幕。”

“电影里的诺玛·塔尔梅奇也让你吃醋啦？”

“反正我就是不喜欢美国人。他们自私，太自私了！”

“你喜欢迪克吗？”

“我喜欢他，”她承认道，“他与众不同，遇事老替别人着想。”

弗朗茨心想：“诺玛·塔尔梅奇也是一样的。她不仅艳压群芳，还必定是个温文尔雅、品格高尚的人。她出演庸俗的角色，一定是受到了导演的强迫。如果能结识这样一个女子，那真是三生有幸！”

他们曾在苏黎世看过诺玛·塔尔梅奇演的电影，回家的路上，凯绥就像一个打翻了的醋坛子，把一个明明生动的形象说得一无是处。而今，她对诺玛·塔尔梅奇的那股醋意早已不见了。

“迪克娶尼科尔是看上了她的钱，”只听她说道，“那是他的弱点……记得有天夜里，你好像也透露出了这样的意思。”

“你这是血口喷人。”

“我不该这么说，”她连忙改了口，“正如你所言：同巢之鸟应该和睦相处！可是，尼科尔那个样子，就难跟她和睦相处了——她见了我就把身子往后缩，似乎还屏住呼吸，就好像我身上有臭味一样！”

凯绥说的是实情。她操持家务，生活节俭，很少给自己买衣服穿。就连美国的女店员一夜也要换洗两套内衣，她们也会留意到凯绥身上散发出的隔天的汗酸味——确切地说，那是一种表象，是凯绥劳作不休、体质变差所产生的类似氨水的味道。弗朗茨对此已习以为常，就像闻凯绥的头发散发出的浓浓的气味一样，要是闻不到，还会想念呢。尼科尔则不然——她讨厌为她穿衣服的护士手上的气味，自然也就不愿忍受凯绥身上的气味了。

“还有呢，”凯绥继续发着牢骚，“她不愿让他们家的孩子跟咱们的孩子一起玩……”

弗朗茨听够了，于是便说道：“你应该管住你的嘴！这种话会毁了我的事业，因为我们靠了尼科尔的钱才有了这家诊所。咱们吃饭吧。”

凯绥意识到她这番发作实在欠妥，但弗朗茨的最后一句话倒提醒了她，让她觉得美国人财大气粗，可以胡作非为。一个星期后，她对尼科尔的不满找到了新的发泄口。

当时，迪克回来，他们设宴为他接风。宴后，戴弗夫妇的脚步声刚刚从小径上消失，她就关上房门，对弗朗茨说：“你看见他的眼圈了吗？他可太放纵了！”

“别说得那么难听。”弗朗茨谴责道，“迪克一回家就把事情告诉了我。他在横渡大西洋的轮船上玩了玩拳击。在这些横渡大西洋的轮船上常有美国乘客参加拳击活动。”

“这话我能相信吗？”她哼了哼鼻子说，“他的一条胳膊一动就叫疼，太阳穴的一处伤口还没有愈合——你可以看见那儿的头发被剪掉了。”

弗朗茨可没有注意到这些细节。

“难道不蹊跷吗？”凯绥问道，“难道你会认为这种情况能给诊所增光添彩吗？今晚我闻到他身上有一股酒气——他回来后，我已多次闻到他酒气熏天了。”

说到这里，她把语速放慢，以显示她所说的情况是十分严重的。“迪克不再是个生活严肃的人了。”

弗朗茨耸耸肩上了楼，不愿再听她喋喋不休的指责。到了卧室，他转向她说：“他当然是个生活严肃的人，还是个才华横溢的人。近来在苏黎世取得神经病理学学位的大有人在，而他被认为是最有才华的——他叫我一辈子都望尘莫及。”

“丢脸！”

“这是明摆着的事实——不承认这一点才丢脸呢。每当遇到疑难病例，我就去请教迪克。他的著作在精神病学领域一直都是经典——到医学院的图书馆一问便知。莘莘学子大多以为他是英国人——他们不相信如此完美的经典之作会出自一个美国人之手。”他啧啧赞叹，随手从枕头下面取出睡衣来，“我不明白你为什么要说这样的话，凯绥——我以为你是喜欢他的。”

“丢脸！”凯绥说，“你是实干家，事情都是你做的。这是一场龟兔赛跑的游戏——依我看，兔子也快输了。”

“行啦！行啦！”

“好吧，好吧。这是实际情况嘛。”

他叉开五指，把手用力往下一挥。

“别说了！”

夫妻俩的这场谈话犹如一场辩论，他们各抒己见，针锋相对。末了，凯绥承认自己不该过于苛责迪克——她毕竟是崇拜和敬畏迪克的，而迪克对她也很欣赏，很理解。至于弗朗茨，妻子的话渐渐被淡忘于时间的长河里，但从那以后他再也不觉得迪克是个生活严肃的人了。随着时间的推移，他越发觉得自己从来就不认为迪克是个生活严肃的人。

第二章

迪克把罗马的那场灾难经过修订后告诉了尼科尔——按他的版本，他是路见不平，为了救一位喝醉了酒的朋友才惹祸上身的。他相信芭比·沃伦会管住她的舌头，因为他提前给她打过预防针，说过尼科尔如果知道了真相会产生什么样灾难性的后果。不过，这些跟以后这次事件对他造成的持久性影响相比较，就是小巫见大巫了。

作为对那件事的一种反应，他全力以赴地埋头工作，弗朗茨就是想跟他分道扬镳，也苦于找不到借口和理由。他们的友谊是真正的友谊，如果不发生令人痛至骨髓的事件，是不可能说完就完的。所以，弗朗茨宁可相信，而且越来越坚信，他之所以感到不安和烦恼，只是因为迪克的智商太高、感情太浪漫而已——他们俩之间的这种反差，在以前恰恰被认为是维系他们的纽带。如今把这些拿来充当理由，就有点勉强了，如同用去年的旧皮革做新鞋。

然而到了五月，弗朗茨终于找到机会打入了第一块楔子。一天中午，迪克脸色苍白、一身疲惫地走进他的办公室，一屁股坐下来，说：“完了，她走了。”

“她死了？”

“心脏不跳了。”

迪克累得像一摊泥一样坐在靠近房门的椅子上。一连三个不眠之夜，他守候在那个他已经喜欢上了的、满身疮疤的无名女艺术家身边，按时给她注射维持生命的肾上腺素，其实无异于给她那即将步入永恒黑暗的生命投下一丝微弱的光线。

弗朗茨能体会到他的心情，急忙安慰他说：“她患的是神经性梅毒。咱们做过的沃瑟曼[2]实验结果都是如此。她的脊髓……”

“此事就不提了，”迪克说，“唉，真是的！此事就不提了！如果她觉得这是秘密，愿意带到坟墓中去，那就由她去吧。”

“你最好休息一天。”

“不用为我担心，我会去休息的。”

弗朗茨打入了他的“楔子”——他正在给逝者的弟弟起草电文；接着他抬起头来问道：“你是不是想去做一次短途旅行？”

“现在不想。”

“我不是指休假。洛桑有个病人，今天一上午我都在跟一个智利人打电话说这件事呢……”

“她真够坚强的，”迪克自顾自地说着，“撑了那么长时间。”弗朗茨同情地摇了摇头。迪克回过神来，说道：“很抱歉，我打断了你的话。”

“我只是想让你换换环境……我要说的是一个父亲为儿子治病的事情——那位父亲由于无法把儿子送到这里来，于是就想请一位医生到洛桑去。”

“什么病？酒精中毒？还是同性恋？你是说在洛桑……”

“都有一点儿。”

“我可以去。有酬金吗？”

“应该说酬金相当丰厚。估计要在那儿待上两到三天。如果需要观察的话，就把那小伙子带到这儿来好啦。总之，别太匆忙，悠着点，一边观光散心一边做事。”

迪克上了火车，在火车上睡了两个小时，顿觉神清气爽。这样，他就可以以良好的精神状态同帕尔多——库伊达特·雷亚尔先生见面了。

医患见面的情形大同小异。一般来说，患者家属会表现得极为亢奋，简直跟病人的情况一样，这是一种很有意思的心理学现象。这次也不例外。帕尔多——库伊达特·雷亚尔先生是一位相貌堂堂、有着铁灰色头发的西班牙人。他举止高贵，穿着打扮充分显示出他的富有和权势。他在他下榻的三世界旅馆的套房里接待迪克时，一说起儿子就气不打一处来，来回踱着步，完全失去了自控，就像一个喝醉了酒的妇人。

“我现在一点办法都没有了，儿子不争气，堕落了。他在哈罗公学[3]时就不学好，在剑桥上皇家学院时也是一个样，已经到了无可救药的地步。现在他又酗酒成瘾，越来越不像话了，闹出的丑闻一个接一个。我把什么办法都试过了，却无济于事。我有个朋友是医生，我和他制订了一个方案，让他俩去西班牙旅行，边旅游边治疗。弗朗西斯科每天晚上都注射斑蝥药剂，随后他俩就一起去逛高等妓院。头一个星期似乎有些效果，后来却发现一点都不顶用。末了，也就是上个星期，就是在这个房间里，确切地说是在那间浴室里……”他用手指了指，“我让弗朗西斯科脱了上衣，用鞭子抽了他一顿……”

他情绪过于激动，把自己弄得精疲力竭，于是便坐了下来。

迪克说道：“让他们去西班牙做那样的旅行是很愚蠢的，不会起作用的……”他强忍着才没让自己笑出声来——他万万想不到一个有名望的医生竟会参加这种外行的实验！“先生，我必须实言相告：对于这种病，我们不能保证一治就能治得好。至于酗酒的问题，只要患者配合，我们一般还是有办法可行的。关键是要先见见孩子，让他增强自信心，使他对自己的病情有深入的认识。”

患者弗朗西斯科年方二十，英俊，机灵。

迪克把他带到露台上坐下，然后说道：“我想了解你的态度。你是不是觉得自己的状况越来越糟？愿意不愿意采取措施加以挽救？”

“我想我是愿意采取措施的，”弗朗西斯科说，“因为我现在的生活很不幸福。”

“依你看，这是不是由于酗酒或行为不正常而导致的？”

“我觉得是行为不正常导致了酗酒。”弗朗西斯科说话时表情严肃，但猛然之间忍俊不禁，哈哈大笑起来，说道，“简直没办法。在皇家学院上学时，同学们都称我‘智利女王’。至于到西班牙逛妓院，效果适得其反，弄得我一见到女人就恶心。”

迪克声色俱厉地喝止道：“你要是愿意自暴自弃，我就爱莫能助了。我这是在浪费时间。”

“别生气，咱们还是谈谈吧——跟别的人说话，我是不乐意的。”小伙子身上有一股阳刚之气，然而却走了样，变成了对父亲的反抗。而此时，他的眼里露出一种玩世不恭的神情（但凡同性恋者，一接触这个话题，一般都有这样的眼神）。

“再怎么说这也是一种见不得人的事，”迪克对他说道，“这会耗费掉你的生命，而且后患无穷。你将没有时间和精力从事任何体面的社会活动。要是你想直面这个世界，就必须从克制情欲入手——当务之急就是戒除酗酒的恶习，因为它会刺激情欲……”

他侃侃而谈——十分钟之前他还打算撒手不管，不再理会这个病案，此时却娓娓道来。二人谈得很投机，在接下来的一个小时里谈到了弗朗西斯科在智利的家，谈到了他的志向。以前，迪克只是从心理学的角度分析一个人的性格，而现在则以一种新的角度近观人性——他推断，正是性格中的某种力量使得弗朗西斯科有了离经叛道的行为。他认为这种力量独立存在于某些人身上——无论是今天上午死于诊所的那个不幸的女人表现出的近乎疯狂的勇气，抑或是这个迷途的小青年在讲述一段陈旧故事时所显现出的勇敢精神及典雅的风度，都说明了这一点。他试图将这种特征分割成若干小块贮藏在记忆里——他觉得人生就本质而言，整体与局部相比有着不同的意义；况且，一个人步入四十岁时，其人生只能以“局部”的观点加以审视。他对尼科尔和罗斯玛丽的爱，他在战争结束时与阿贝·诺思、汤米·巴尔班在那个破碎的世界上结下的友谊——在这样的关系中，各种个性似乎紧紧地向他挤压过来，要跟他融为一体。面对纷繁复杂的个性，他要么全盘接受，要么便全盘拒绝。似乎在他有生之年，他注定要沾染上某些人的个性，其中有他早年的相识，也有他早年爱过的人（那些人是什么样子，他也会有什么样的特征）。在他与人交往的过程中，还涉及孤独的成分——被别人爱很容易，爱别人则很难。

他和年轻的弗朗西斯科坐在露台上说话时，一个似曾相识的身影飘然进入了他的视野。来者是个身材高大的男子，步态有点古怪，摇摇晃晃的，他从灌木丛那儿钻出来，朝着迪克和弗朗西斯科这边走来，样子似乎有些迟疑。一时间，在生机盎然的景色中，他是那么不起眼，迪克几乎都没有注意到他。待他走到跟前，迪克才看清他，急忙站起身跟他握手，脸上显出若有所思的表情，心里翻江倒海般想个不停，竭力要回忆起来者的名字。

“是戴弗医生，对吧？”

“哦，哦……你是邓弗里先生吧？”

“罗亚尔·邓弗里。在下曾有幸在尊府漂亮的花园里跟阁下共进过晚宴。”

“是呀。”迪克很想给邓弗里先生的热情泼点冷水，便用一种干巴巴的语气说道，“那是在一九……一九二四年……或者一九二五年吧……”

他仍然站着，没给对方让座。罗亚尔·邓弗里起初还有些忸怩，但他毕竟是个老江湖，善于逢场作戏，于是便用随便、亲昵的语气跟弗朗西斯科套近乎，后者却不屑于跟他说话，和迪克一样巴不得叫他知趣地离去。

“戴弗医生，在你离开之前，我想对你说，在尊府花园里度过的那个傍晚，我今生今世都不会忘记的……你和你的夫人真是太热情了。那是我一生中最美好、最幸福的回忆。我始终认为，那是我所知道的品位最高的一次聚会。”

迪克继续像螃蟹一样侧着身子朝离自己最近的一扇门退去，口里说着：“很高兴那段往事给你留下了愉快的记忆。失陪了，我现在必须去见……”

“我理解你的心情，”罗亚尔·邓弗里同情地说，“听说他快死了。”

“谁快死了？”

“也许我不该说……我们请的是同一个医生。”

迪克收住脚步，惊讶地看着他，问：“你说的是谁呀？”

“嗬，当然是你的岳父呀……也许我……”

“我的什么？”

“我想……你的意思是我是第一个……”

“你是说，我的岳父在这儿，在洛桑？”

“怎么，我以为你知道呢……我以为你就是为这件事来这儿的。”

“哪位医生在照料他？”

迪克在记事本上草草写下了医生的名字，说了声“失陪”，就急匆匆去电话亭打电话了。

丹格医生说自己有空，愿意在他家马上跟戴弗医生见面。

丹格医生是个年轻的日内瓦人，起初有些担心会失去这么一个有利可图的病人。不过，迪克解释了来由后，他便放心了，接着便如实地介绍了病情，说沃伦先生的确快要死了。

“他才五十岁，但他的肝脏已经坏死，病情恶化的原因是酒精中毒。”

“还能治吗？”

“他已不能进食除了流食以外的东西……我想他只能活三天，最多也只能撑一个星期。”

“他的长女沃伦小姐知道他的病况吗？”

“根据他自己的意愿，除了他的男仆，没让任何人知道。直到今天上午，我觉得有必要告诉他实情……虽然一开始治病他就十分坦然，抱着听天由命的态度，可是听了实情后他还是感到非常不安。”

迪克想了想说：“这样吧……”他斟酌再三后做出了决定。“不管怎样，我来通知他的亲属。不过，我想他们肯定会要求进行一次会诊。”

“悉听尊便。”

“为病人的家属考虑，我想请你出面把赫伯鲁格医生请来会诊，他可是日内瓦湖滨地区最有名气的医生。”

“我也在考虑请他来呢。”

“我在这儿至少还要待一天，我会跟你沟通的。”

当天晚上，迪克去见帕尔多——库伊达特·雷亚尔先生，二人又进行了一番长谈。

“我们在智利有大宗产业……”老人说，“我儿子可以去那儿管理这些产业。在巴黎，我们有十几家企业，也可以安排他经营企业……”他忧愁地摇着头，在窗前踱步，而窗外春雨喜人，天鹅没有找地方避雨，“他可是我唯一的儿子！你不能带他一起走吗？”

这个西班牙人突然跪倒在迪克的脚下。

“难道你就不能治好我儿子的病吗？我相信你……你可以带他一起走，一定能治好他的病。”

“这种问题，不是一个人能解决的。我即便想带他走，也是不能这么做的。”

西班牙人站起身说：“恕我鲁莽……我这也是急得……”

迪克要下楼到门厅去，在电梯间碰上了丹格医生。

“我正要去你的房间呢，”后者说，“能到外面的露台上说话吗？”

“沃伦先生死了吗？”迪克问道。

“他还是那样……会诊安排在明天上午。另外，他要见他的女儿——也就是你的妻子……他的心情非常急迫。看起来他们父女好像吵过架……”

“情况我都知道了。”

两位医生面面相觑，各有各的心思。

“你何不先跟他谈谈，然后再做决定？”丹格医生建议说，“让他走得安详一些……他现在只是虚弱，精神不振，还能说得了话。”

迪克勉强同意了。

“好吧。”

德弗鲁·沃伦的房间和帕尔多——库伊达特·雷亚尔先生住的那一套一般大小。此时，他正在这儿体面地等待死亡，身体越来越弱，精神越来越恍惚。这家旅馆里的客人可谓三教九流，有破落户、亡命之徒，也有某些小国家丧失了王位的天涯沦落人——这些人终日吸食鸦片或服用镇静剂，总是守着收音机听同样的节目，不是听靡靡之音就是听下流歌曲。欧洲的这个小小的角落之所以诱人，在于它来者不拒，不问令人尴尬的问题。这儿是许多道路的交会处，在这里可以看见前往私人疗养院的人，也可以看见去山区肺结核疗养中心的人，其中有落魄的法国人，也有失势的意大利人。

房间里光线暗淡。一个慈眉善目的修女在护理沃伦，而沃伦在用瘦得和鸡爪一样的手拨弄白色床单上的一串念珠。他仍是那么英俊，在丹格离开后，便同迪克交谈起来，说话时带着很有个性的重重的卷舌音。

“一个人到了生命的尽头，就会对人生大彻大悟。也只有现在，戴弗医生，我才悟透了人生的前因后果。”

迪克等他说下去。

“我是个有污点的坏人。你肯定认为我不配再见到尼科尔，但那位高高在上的圣人要求人们以慈悲为怀，学会宽恕和怜悯。”那串念珠从他无力的手中掉落在光滑的床单上，再从床单滑落到地上。迪克帮他把念珠捡起来。“要是我能见上尼科尔十分钟，我就会快快活活地离开人世。”

“这不能由我一个人说了算，”迪克说，“尼科尔很虚弱。”他内心已做了决定，但表面却装出自己不能做主的样子。“我可以把你的请求转告给尼科尔的医生。”

“你的那个同事一定会同意的……戴弗医生。请允许我告诉你，我欠下你一笔还也还不完的债……”

迪克没等他说完就站了起来，说道：“我会让丹格医生把结果告诉你的。”

回到自己的房间，他给楚格湖的诊所挂了电话。过了很久，凯绥才在她自己家接了电话。

“我有事要跟弗朗茨商量。”

“弗朗茨到山上去了。我也正要去……有什么事需要我转告他吗，迪克？”

“是关于尼科尔的事……她父亲在洛桑，已不久于人世了。你告诉弗朗茨事关重大，让他从山上给我打个电话。”

“好的。”

“告诉他，从三点到五点，还有从七点到八点，我都在旅馆的房间里。八点过后，就叫服务员到餐厅里找我。”

在交代打电话的时间时，他却忘了说此事不能让尼科尔知道，等到想起来时，对方已经把电话挂了。不过，他心想凯绥应该是知道这一点的。

话说凯绥乘火车上山时，的确没有打算将迪克打电话来的事情告诉尼科尔。但见空寂的山坡上开着野花，风儿送来阵阵幽香。诊所的病人冬天会被带到这儿滑雪，春天则让他们爬山。下车时，她一眼瞧见尼科尔正领着孩子们嬉戏玩耍，于是走上前，伸出一只胳膊温柔地搂住尼科尔的肩膀说：“你带孩子真有一套……到了夏天，应该教他们学学游泳。”

由于和孩子们玩耍玩热了，尼科尔不由把身子朝后一缩，本是无意，却显得无礼。凯绥的胳膊尴尬地落了空，使得她恼羞成怒。

于是凯绥言辞激烈地说：“你以为我要拥抱你吗？还不是要跟你说说迪克。我们通了电话，说起来让我感到难过……”

“迪克出事了吗？”

凯绥猛然意识到自己说漏了嘴，干了件没名堂的蠢事，现在已没有了退路。面对尼科尔反复的追问：“你为什么要感到难过呢？”她只好胡乱支吾道：“迪克没出事。有件事我必须告诉弗朗茨。”

“肯定是迪克出事了！”

尼科尔惊得花容失色，吓得她身边的一双儿女也神情大变。凯绥顿时像泄了气的皮球一样蔫了下来，说道：“你父亲病了，现在在洛桑……迪克要跟弗朗茨谈这件事。”

“他病得很重吗？”尼科尔问。就在这时，只见弗朗茨走了过来，一副十足的医生派头。凯绥暗自庆幸，觉得这件事可以交给他处理了。遗憾的是，她说出的话想收也收不回来了。

“我要去洛桑。”尼科尔郑重说道。

“等一下，”弗朗茨说，“我认为不必太匆忙。让我先和迪克通个电话再决定。”

“那会错过下山的火车的，”尼科尔反驳道，“错过下山的车，也就赶不上三点钟从苏黎世发的那趟车了！如果我父亲病危，我就必须……”她欲言又止，未敢把后半句话说出来。“反正我必须走，必须赶上这趟车。”她没等话落音转身就跑了，朝着火车奔去——那火车如一条长龙停在了光秃秃的山顶上，喷着气，鸣叫着。她边跑边回过头来喊道：“要是你打电话给迪克，就说我去找他了，弗朗茨！”

迪克坐在旅馆他的房间里看《纽约先驱报》，却见那位燕子般轻盈的修女闯了进来。与此同时，电话铃响了。

“他死了吗？”迪克抱着一线希望问修女。

“先生，他不见了——他走掉了。”

“你说什么？”

“他不见了，连人带行李都不见了。”

简直匪夷所思！一个行将就木的人怎么能爬起来走掉了！

迪克接了弗朗茨打来的电话，知道了情况后就埋怨道：“你不该让尼科尔知道。”

“是凯绥告诉她的，很不明智。”

“恐怕错在我身上——在事情没有眉目之前，就不该对女人讲。不提了，我去接尼科尔吧……告诉你，弗朗茨，这儿发生了一件最为蹊跷的事情——那老头竟然从病床上爬起来走掉了！”

“什么？你说什么？”

“我说他走了。沃伦老头走了！”

“这有什么奇怪的呢？”

“他卧床不起，已经是快死的人了，谁知却爬起来走掉了，大概是回芝加哥去了……具体情况不清楚，护士现在就在这儿……我不知道，弗朗茨，我也是刚听说……稍后你再打电话来吧。”

接下来，迪克用了差不多两个小时的时间打听沃伦的去向。原来，那个病人趁白班和夜班护士换班的机会，溜进了酒吧，连喝了四杯威士忌，然后用一张一千美元的钞票支付旅馆的费用，吩咐服务员把要找的零钱寄给他。随即他便扬长而去，可能是要回美国去。迪克和丹格冲到火车站去追他，想把他拦回来，非但扑了空，也没能接到尼科尔。迪克回到旅馆，在门厅里见到了尼科尔。尼科尔满脸倦容，把嘴噘得高高的，让他感到十分不安。

“爸爸怎么样了？”她问。

“他好多了。看来他身上蕴藏着充足的精力。”他迟疑了一下，随后讲出了实情，“实际上，他起了床，走掉了。”

迪克刚才忙着找人，没顾上吃饭，此时想喝杯酒解乏，便把迷茫的尼科尔带到了餐厅里。二人在皮椅子上落座，要了一杯掺水的威士忌和一杯啤酒。接着，迪克继续说道：“他的医生可能诊断有误吧……或者说……我还没来得及细想呢，不便下结论。”

“他真的走了？”

“是的，坐上去巴黎的晚班车走了。”

他们默默地坐着。尼科尔显得淡漠和悲伤。

“他的离去完全是本能的反应。”迪克最后说道，“他明明知道自己就要死了，却不甘心，还想按以前的节奏生活——像这般临死前突然不辞而别，他可不是第一个人。这就跟一个旧钟表一样，你晃一晃它，它就会重新走起来，纯粹是一种惯性。你父亲……”

“请你别说了。”尼科尔说。

“恐惧是他的动力。”迪克仍在说着，“他害怕死亡，于是就躲掉了。他也许能活到九十岁呢……”

“请别再说了！”尼科尔央求道，“你再说，我就受不了了。”

“好吧。我这次来给那个小鬼头诊疗，发现那家伙已无可救药了。咱们明天可以回家去了。”

“我不明白你为什么非得掺和这样的事！”尼科尔突然发起了火。

“哦，你不明白吗？有时我也不明白。”

她抓住了他的手，歉疚地说：“对不起，我真不该这么说你，迪克。”

这时，有个人带着留声机来到了餐厅里。于是，大家就坐在那儿一起听《彩绘娃娃的婚礼》。

第三章

一周后的一个上午，迪克到前台取信件，听见门外乱糟糟地起了响动，原来是有个叫冯·科恩·莫里斯的病人要离开诊所。他的父母是澳大利亚人，正在把他的行李扑通扑通地往一辆大轿车里塞，而拉迪斯劳医生站在旁边，对老莫里斯粗暴的行为表示抗议，但又无力阻挠。迪克走过去时，发现那个年轻病人只是冷眼旁观，一副讥讽的表情。

“这是不是有点过于匆忙啦，莫里斯先生？”

莫里斯先生一见是迪克，显得有些吃惊——他那红润的脸以及外套上的大格子图案像霓虹灯一闪一闪的。随后，他气势汹汹地冲着迪克走了过来，那架势就好像要打迪克一样。

“我们早该走了，非但我们该走，和我们一起来的都早该走了。”他开口便这样说道，然后停下来换了口气，“早该走了，戴弗医生，早该走了！”

“你能到我的办公室来一下吗？”迪克建议道。

“我不去！我会跟你谈的，但要谈的是跟你以及你的诊所一刀两断。”

“我很抱歉！”

莫里斯先生边说边朝迪克晃着指头。“我刚才还在跟这位医生说呢，我们待在这儿简直是浪费时间，浪费钱。”

拉迪斯劳医生一听，又说了几句表示抗议的话，但意思含糊不清，就像斯拉夫人那样，话语模棱两可（迪克一直都不喜欢拉迪斯劳）。迪克试图把这位情绪激动的澳大利亚人沿着小径引到他的办公室里去，于是便苦口婆心地劝说了一通，谁知那老头摇着头，硬是不肯去。

“要怪都怪你，戴弗医生，问题都出在你身上！我找拉迪斯劳医生，是因为找不到你，戴弗医生。还因为要到晚上才能见到格雷戈罗维斯医生，而我不想等。不想等，先生！我儿子告诉了我真相后，我一分钟也不想等了。”

他咄咄逼人地走近迪克，而迪克摆好架势，随时准备出拳还击。“我儿子是因为酗酒才来这儿治疗的，他却说你满嘴的酒气。真有你的，先生！”他说着还抽了抽鼻子，想从迪克身上闻到酒味，一时却没有闻到，“冯·科恩说他闻到你嘴里有酒气，已不止一两次了。我和我的妻子可是一辈子都没有沾过酒！我们把冯·科恩托付给你，让你给他治病，而他在一个月之内，竟然两次闻到你满嘴酒气！这到底是哪门子治疗法？”

迪克沉吟着，生怕莫里斯先生在诊所的车道上大闹起来。

“恕我直言，莫里斯先生，不能因为你儿子的缘故，就要求别人放弃被视为食物的……”

“但你是个医生，伙计！”莫里斯愤怒地嚷嚷道，“若是做工的，喝点啤酒倒是情有可原，可你是给人治病的……”

“这就扯得太远了。你儿子到这儿来是因为他有小偷小摸的习惯。”

“背后的原因是什么？”莫里斯吼道，声音像是在尖叫，“是酗酒，是喝罪恶的酒！你知道酒是什么颜色吗？是罪恶的黑色！我的亲叔叔就是因为酗酒而犯罪，最终被绞死的。你听清了吗？我儿子来这儿戒酒，谁知医生却是个酒鬼！”

“请你走吧！”

“你请我走？是我们自己要走的！”

“假如你别发这么大的脾气，我们可以跟你讲一讲截至目前的治疗效果。当然了，既然你这么想我们，我们也就不愿收治你的儿子了……”

“你还有脸说我‘发脾气’？”

迪克招呼拉迪斯劳医生过来，待他走近时，对他说道：“你能否代表我们送一送这位病人和他的家属？”

随后，他对莫里斯欠了欠身，便去办公室了。进了办公室，他在门跟前呆呆地站了一会儿，目送着那对粗俗的父母以及他们那精神麻木、行为堕落的后代驾车离去。不难设想，这家人肯定会一脸无知地在欧洲四处寻医，仗着手里有几个臭钱，便在有修养的人面前张牙舞爪。但是，轿车消失之后，迪克不禁进行了一番反思，想看一看这场风波的出现有几分是他引起的。他每餐必喝红酒，晚上一般来一杯热朗姆酒，有时下午还饮几口杜松子酒（喝杜松子酒，嘴里是很难闻到气味的）。平均下来，他每天喝半品脱酒，而这对他的身体而言有点太多了。

他原来还想为自己寻找开脱的理由，后来打消了这个念头，在办公桌前坐下，就像开处方一样列了一份方案，决定把酒量减掉一半。画家、股票经纪人和骑兵军官什么的多喝一点酒没关系，而医生、司机和新教牧师的身上是不应该闻到酒味的。迪克有点自责，但这种自责只是怪自己不够谨慎。可是，半小时之后，回诊所时，此事仍余波未息。话说弗朗茨在阿尔卑斯山休了两个星期的假，显得精神抖擞，渴望着赶快工作，还没走进办公室，就有点急不可耐了。就在这时，迪克找了过来。

“攀登珠穆朗玛峰[4]的感觉怎么样呀？”

“按我们的速度，攀登珠穆朗玛峰不在话下。我们也曾经想过要到那儿去呢。这里的情况怎么样？我的凯绥好吗？你的尼科尔近况如何？”

“家里的一切都顺顺当当的。不过，唉，弗朗茨，今天上午出了一件糟糕透顶的事。”

“怎么啦？出什么事了？”

弗朗茨嘴里说着，却走过去给他家打起了电话。迪克就在房间里踱步等待。等到他和家里通过话，迪克说道：“那个叫莫里斯的小伙子被家人接走了……他们还大闹了一场。”

弗朗茨一听，脸色顿时由晴转阴了。

“他被接走，我已经知道了——我在走廊碰见了拉迪斯劳。”

“拉迪斯劳说了些什么？”

“只说小莫里斯走了，还说你会告诉我一切的。到底是怎么回事？”

“还不就是没事找事、胡搅蛮缠呗。”

“那孩子是个魔鬼，很难对付。”

“他的酒瘾的确很难戒除。”迪克顺着弗朗茨的话茬说道，“我走过去的时候，那个做父亲的已经把拉迪斯劳收拾得服服帖帖，乖顺得就像殖民地的人。你觉得拉迪斯劳怎么样？咱们还留他吗？依我说就别留了——他没有多大的出息，什么事都应付不了。”说到这里，他犹豫了起来，不知该不该道出实情，于是便走开一些来理清思路。后来见弗朗茨坐在桌沿上，仍穿着亚麻布旅行风衣，戴着旅行手套，迪克索性来了个竹筒倒豆子，全都说了出来。“那孩子对他父亲的申诉，其中一条就是：你的杰出的合伙人是个酒鬼。那老头认死理，硬说他儿子在我身上闻到了酒味。”

弗朗茨在桌旁坐了下来，若有所思地咬了咬下嘴唇，最后说道：“以后你可以细细跟我讲讲。”

“何不现在就讲呢？”迪克说，“你肯定知道，我是最讨厌无度饮酒的。”他望着弗朗茨的眼睛，四目对视了一会儿，“当时，拉迪斯劳委曲求全，弄得那老头气焰嚣张，使我难以招架。在那么多病人面前，弄不好事态会扩大的。你可以想象得到，在那种情况下自我申辩该有多难！”

弗朗茨摘掉手套，脱了外衣，走到门口对秘书说：“别打搅我们。”回到房间，他在一张长条桌旁坐下，随便翻着桌上的信件。（这种姿势，与其说是要敞开心扉交谈，倒不如说要为某种必须要说的话寻找合适的借口。）

“迪克，尽管你我在饮酒问题上看法并不完全一致，但我很清楚你是个有节制、稳重的人。不过，得开诚布公地说说了……迪克，我必须坦率地说，我有好几次注意到你在不该喝酒的时候却开怀痛饮。这里面当然也是有原因的。你何不再出去一段时间戒戒酒呢？”

“是支我走呗！”迪克想也没想便更正道，“光让我走，是解决不了问题的。”

他们俩都有些恼火。弗朗茨回来时兴冲冲的，而此时兴头大减。

“有的时候，你可真是不理智，迪克。”

“我只知道如果一个普通医生在医术上超过专家时应该理智对待，真不知道还有其他什么疑难问题需要理智对待。”

突然之间，迪克对眼前的状况感到不胜其烦。难道要让他诉说苦衷，弥合分歧？他已这把岁数，自然做不来。那么，聆听对方的教诲，听任事态的发展？

“长痛不如短痛！”他突然说道。

“好吧，我也是这么想的。”弗朗茨承认道，“反正你的心已不在这里了，迪克。”

“我懂了。我也想离开了。咱们可以做出安排，逐步把尼科尔的钱提取出来。”

“这一点我也做过考虑，迪克——我料到会有这么一天的。我可以找别的资助，今年年底就能够把你们的钱悉数交还给你们。”

迪克原来并无意这么快就散伙，也没料到弗朗茨竟然如此痛快地愿意散伙。不过，他心里仍有一种如释重负的感觉。他老早就不无痛心地感到：他的职业生涯在渐渐沦丧，在慢慢失去生命力。

第四章

戴弗一家打算回里维埃拉，那儿是他们的家。但黛安娜别墅在夏季租出去了，所以，他们在这段时间乐得云游天下，在德国的矿泉疗养地住几天，再到法国那些有着大教堂的城镇过几天闲云野鹤般的日子。大家都高高兴兴的。迪克在写作上没有什么安排，但也写了一些东西。对他而言，生活成了一种期待，并不是期待尼科尔的身体有什么变化（尼科尔在这段时间，身体似乎好得不得了），也不是期待工作，反正只是一种期待。真正使这段日子显得有意义的因素是孩子们。

他们的孩子大的十一岁，小的九岁。随着他们年龄的增长，迪克对他们的关注度越来越高。他跟孩子们沟通，与保姆和家庭女教师所采取的方式不同。他是有原则的，认为苛责和放任都是下策，上策是对他们进行长期的、细心的观察，正确地考察、评估和判断他们的言行，这样才不至于在履行监管职责时有所疏漏。他比尼科尔更了解他们——几杯各国的名酒落肚之后，他会兴致勃勃地同孩子们海阔天空地聊天，尽情地玩乐。两个孩子都很深沉，甚至可以说有点忧伤（这种孩子自小就很内敛，既不会任性地哭闹，也不会畅怀大笑）；他们似乎绝不会流露出大喜大悲的偏激情绪，而是在允许的范围内过着简单的生活，享受着简单的欢乐。根据西方世界那些古老家族教养儿女的经验（即约束，而非放纵的经验），这种四平八稳的生活方式是可取的。迪克倡导的就是这么一种方式，他认为克制和沉默最有利于观察和认识世界。

拉尼尔是个叫人难以捉摸的孩子，好奇心之浓厚异于常人，经常向迪克提“要多少只波美尼亚狗[5]才能打败一头狮子，爸爸？”这一类问题，让迪克回答不出来。托普西则比较容易对付。她年仅九岁，长得很漂亮，很标致，跟尼科尔一个模样。以前，迪克老担心她身子骨弱，近来发现她跟别的美国孩子一样结实、健康。对这两个孩子，他都很满意，但在表达这种心情时却很含蓄。孩子们有过必罚，按迪克的话说：“在家不学会做人，到了社会上别人也会用皮鞭教你学会的，那时让你吃不了兜着走。”他还说：“我才不管托普西是不是喜欢我呢！我把她养大，又不是让她做我的妻子。”

这年夏天和秋天之所以有别于往年，对戴弗夫妇来说，那就是他们有了大把大把的钱。由于卖掉了诊所的股份，再加上在美国的投资收益，他们现在富得流油，如何花钱以及怎样看管买来的东西倒成了一个问题。他们四处旅游，出手阔绰，很讲究排场。

就拿他们到博延旅游时的情况做个例子吧。当时，他们打算在博延花两个星期的时间游览观光。火车一进站，他们就忙乱了起来（其实，他们在意大利边境就开始在包厢里收拾行李了）。家庭女教师的女仆和戴弗夫人的女仆从二等车厢跑来帮助照料行李和几条狗。贝卢瓦小姐负责拿手提包，一位女仆负责照看几条锡利哈姆狗[6]，另一位女仆则负责看管一对狮子狗。一个女人喜欢身边有热闹的生活，未必是精神空虚的表现，倒可能说是兴趣十分广泛。除了发病的日子，尼科尔完全够格做个总管。就拿那一大堆行李来说吧——现在得从行李车厢卸下四只衣箱、一只鞋箱、三只帽箱（另外还有两个帽盒）、一排放仆人物品的箱子、一只轻便文件柜、一只医药箱、一只酒精灯箱、一套野餐用具、装在盒内的四副网球拍、一架留声机和一架打字机。除此之外，还有二十多只手提包、背包和购物袋是备用的，留着给家里人以及随行人员使用。这些行李，每一件都有编号，箱笼上都挂着标签。到站下车时，所有的行李两分钟内就可以清点完毕，标有“重行李”字样的送去存起来，标有“轻行李”字样的则随身带走（这些标签随时更改——金属边的小牌就放在尼科尔的手袋里）。这套办法是尼科尔小时候随体弱多病的母亲出外旅行时想出来的。如果军队里的某个军需官用这种办法，为三千将士提供给养和辎重就不用发愁了。

戴弗一家浩浩荡荡地下了火车，走进了早早就暮色笼罩的山谷里。村民们以敬畏的目光注视着这些客人，场面就跟一百年前拜伦爵士光临意大利时一样。接待他们的女主人是明盖蒂伯爵夫人（前不久她的芳名叫玛丽·诺思）。玛丽·诺思的人生旅途发端于纽瓦克一家裱糊店楼上的一个房间里，后来以一桩不寻常的婚姻告一段落。

所谓的“明盖蒂伯爵”只是教皇恩赐的一个空头衔——玛丽的丈夫在亚洲的西南部拥有几座锰矿，于是一夜暴富，钻营来了这么一个头衔。他肤色较黑，在梅森——狄克森分界线[7]以南是不允许乘坐卧铺车厢旅行的。他有着从北非到亚洲一带的卡比尔人、柏柏尔人、赛伯伊人和印度人的血统，但比起港口的那些混血儿搬运工，对欧洲人而言更亲和一些。

当这两个王侯般的家庭（一个是东方式的，一个是西方式的）相会于火车站的站台上时，戴弗一家就黯然失色了，相形之下就像是一群行装朴素的拓荒者。男女主人随身带来了一个意大利人总管，而总管率领着一支欢迎的队伍，其中包括四个骑摩托车而来的缠着头巾的家臣和两个半遮着面纱的女子。那两个女子恭顺地站在玛丽的身后，朝尼科尔行了个穆斯林式额手礼，差点把尼科尔吓得跳起来。

不仅对戴弗一家，甚至对玛丽来说，这种欢迎场面也不免有些好笑。玛丽咯咯直笑，像是在道歉，又像是在自嘲。不过，在介绍丈夫的亚洲头衔时，她的声音则流露出骄傲和自豪。

在客房里换装准备赴宴时，迪克和尼科尔相顾一笑，彼此做了个鬼脸——他们想不到竟有这样的富人，明明是暗中较劲炫富摆阔，还想让别人觉得他们倾向于大众化。

“小玛丽·诺思现在可是有主见的人了。”迪克满脸都是剃须膏，开口说道，“阿贝给了她启蒙教育，而现在她嫁给了一位天神。要是欧洲布尔什维克化，她说不定会成为斯大林的新娘呢。”

尼科尔从梳妆盒前抬起头，四下看了看说：“说话注意点，迪克，行吗？”但说完她却笑了起来，“他们真够气派的，听说军舰都向他们鸣炮致意呢。玛丽在伦敦坐的可是皇家汽车！”

“是这样的。”迪克随声附和道。当他听到尼科尔在门口叫人拿些饰针来时，他便喊了一声：“不知道我能否要些威士忌？我觉得山里真够凉的！”

“女仆会安排的。”片刻之后，尼科尔来到浴室门口对他说，“这个女仆就是到车站去的那两个女子中的一个，现在把面纱摘掉了。”

“玛丽跟你谈了些什么？”迪克问。

“没说什么。她对上流社会的生活很感兴趣，问了我许多有关我家家谱之类的问题，好像我是个内行似的。若说她的郎君，似乎与前妻生了两个深肤色的孩子，其中一个得了一种难以诊治的亚洲病。我得让咱家的孩子小心点。那种病听起来怪怪的。怕就怕玛丽多心。”尼科尔说到这里，显得有点发愁。

“她会理解的。”迪克安慰她，“再说，那个病孩子也许在床上躺着呢。”

吃晚饭的时候，迪克跟玛丽的老公侯赛因进行了交谈。侯赛因曾在一家英国公立学校读过书，很想了解有关证券和好莱坞的情况，而迪克借助香槟酒激发想象力，信口开河地乱讲了一通。

“拍个片子难道能花几十亿？”侯赛因不信地问。

“几万亿呢。”迪克语气坚定地说。

“我真是无法想象……”

“哦，也许是几百万吧。”迪克改口说道，“住进旅馆的客人，每个人都可以分到一个陪睡女……或者是应召女郎什么的。”

“不是演员和导演的人也能分到？”

“旅馆的每一位房客都有份——甚至包括旅行推销员。嗨，他们有一次给我送来十几个让我挑选，可是尼科尔哪能容忍得了。”

回到房间后，尼科尔责怪他道：“干吗要喝那么多酒？为什么要当着他的面用spic[8]这个词？”

“抱歉，我是想说抽烟[9]，结果舌头打了个滑。”

“迪克，这可一点不像你平时的风格。”

“很抱歉，我跟从前的我的确不太一样了。”

这天夜里，迪克推开浴室窗户，看到的是这座别墅的一处狭长的管状庭院，看起来呈鼠灰色，这时耳边听到一阵如泣如诉的独特的乐声，凄凉哀婉，像是用笛子吹出来的。有两个人在咏诵，操的是某种东方语言或某处的地方话，夹杂着许多K音和L音。他探出身去，但不见其人，只闻其声——那声音很明显包含着宗教意味。他十分疲倦，也无热情，觉得就让他们祷告吧，但愿他们为他祈祷。可是，除了祈祷他万不可迷失自我，心情一味地败坏下去，他不知道还应该祈祷些什么。

第二天，在一片树木稀疏的山坡上，他们打下了几只瘦小的鸟（这种鸟是山鹑的远亲）。狩猎时，他们大致模仿英国人的方法，雇了一群未经训练的人来赶鸟。迪克害怕打中他们，只好等到鸟儿飞到头顶上方才开枪。

回来后，他发现拉尼尔正在他们的房间里等他。

“爸爸，你说过，要是我们靠近了那个有病的男孩，就立即告诉你。”

尼科尔一听，猛地转过身来，顿时警觉起来。

“是这样的，妈妈，”拉尼尔转向她继续说了起来，“那男孩每天晚上都洗澡，昨天晚上他正好在我前头洗澡，我只好在他用过的水里洗，但我觉得那水很脏。”

“什么？怎么回事？”

“我看见他们把托尼抱出了浴缸，随后就叫我进去洗，水很脏。”

“可是……你洗了吗？”

“洗了，妈妈。”

“天哪！”尼科尔冲着迪克大叫了一声。

迪克问：“吕西安娜为什么没有为你换水？”

“吕西安娜不敢换。那台热水器很奇怪，会自动喷出热水来，前天晚上把她的胳膊都烫伤了，弄得她都害怕了。所以，另外的那个女仆就……”

“你马上进这间浴室，现在就洗个澡。”

“别说是我告诉你的。”拉尼尔在浴室门口说。

迪克走进去，在浴缸里洒了些硫黄粉，然后出来随手拉上门，对尼科尔说：“咱们要么跟玛丽去说，要么最好搬出去住。”

她同意了。他接着说：“人们总以为自己的孩子比别人家的干净，即便有病也不会有多大的传染性。”

他说完，走过去从玻璃水瓶里给自己倒了些水，听着浴室里哗哗的水声，咯吱咯吱用劲嚼起了饼干。

“跟吕西安娜讲，她得学会用热水器……”他没有把话讲完，就见那位亚裔女子出现在了门口。

“伯爵大人……”

迪克招呼她进来，然后关上了门。

“那个有病的小男孩好些了吗？”他和颜悦色地问道。

“好些了，不过还是常发病。”

“真是太糟了。我为此感到十分难过。不过，你应该明白，他洗过澡的水不能让我们的孩子再用。那是绝对不行的！我敢说，你的女主人知道你做了这事，一定会生气的。”

“我？”她惊愕万状，如遭雷击，“什么？我只是见你们的女佣不会用热水器，于是就教了教她，并且放了水。”

“病人用过的洗澡水必须全部放掉，把浴缸擦干净。”

“我？”

那女子一时说不出话来，深深吸了口气，浑身一抽搐，哽咽了一声，扭头便冲了出去。

“不能让她为了追求西方文明而把我们当牺牲品。”迪克阴沉着脸说。

那天晚餐的时候，他断定这次做客不会拖得太久。谈起他自己的国家，侯赛因似乎只知道那儿有许多大山，有羊群和羊倌。他是个矜持寡言的年轻人，让他说话得费很大的劲儿。迪克索性把这份精力省下来，觉得还是把它用在自己家里人身上好。餐后不久，侯赛因告辞走了，只留下玛丽陪伴戴弗夫妇了。他一走，那种和谐的气氛便随之消失了。玛丽如坐针毡，口不应心地说着客套话。九点钟的时候，有人送来一张纸条，她读完后站了起来，迪克见了如释重负。

“请原谅，失陪了。我丈夫要做一次短途旅行，我得跟着去。”

次日早晨，仆人刚把咖啡送进来，玛丽就进了他们的房间，她衣着整齐，而他们还没有穿衣。看样子，她起床已经有些时候了，紧绷着脸，怒气冲冲的。

“拉尼尔用脏水洗澡，此事从何谈起？”

迪克刚要辩解，却被她打断了，说道：“你们命令我丈夫的姐姐为拉尼尔清洗浴缸，此事从何谈起？”

她站在那儿，气鼓鼓地瞪着他们，而他俩木头人一般呆坐在床上，手里端着咖啡。末了，他俩不禁一道叫了起来：“那是他姐姐？！”

“想不到你们竟然命令他的姐姐清洗浴缸！”

“没有呀……”夫妻俩异口同声地说道，“只是交代了一下女仆呀。”

“那是侯赛因的姐姐！”

迪克只好说：“我以为她们是两个女仆呢。”

“我告诉过你们，说她们是喜马多[10]。”

“什么？”迪克从床上跳起来，披上了睡袍。

“前天晚上我跟你说这话时，你在弹钢琴。该不是太兴奋了，没听明白吧？”

“你说的是这个吗？头几句我没注意听，没有把前后连接起来，所以没有弄明白，玛丽。好吧，我们就去找她，向她赔礼道歉。”

“还赔礼道歉呢！我早对你说过：他是他们家的长子，一结婚，两个姐姐就献身成为喜马多，成为他妻子的侍女。”

“昨晚侯赛因离开这儿就是出于这个原因吗？”

玛丽犹豫了一下，随后点了点头。

“他不得不离开……他们都走了。为了荣誉，他必须这么做。”

此时，戴弗夫妇已起了床，正在穿衣服。

玛丽继续说道：“这一切都是洗澡水引起的。弄得就好像在这个家里真的会发生这种事似的！必须去找拉尼尔来问个明白。”

迪克坐在床沿上，对尼科尔偷偷做了个手势，让她处理这件事。于是，当玛丽走到门口，用意大利语吩咐一个仆人去叫拉尼尔时，尼科尔说道：“等一下，我不愿意那么做。”

“你们指责了我们，”玛丽说道，语气之强硬是她以前从未对尼科尔用过的，“现在我有权弄清楚。”

“我不愿让你把孩子叫来。”尼科尔把衣服往身上一披，仿佛那衣服是锁子甲战衣似的。

“那好吧，”迪克说，“就叫拉尼尔来吧。咱们索性把洗澡水的事情弄个水落石出，看看那是事实还是谎言。”

拉尼尔来时，衣服还没完全穿好，思想上也没准备，只是茫然地望着一脸怒容的大人们。

“听着，拉尼尔，”玛丽开始提问，“你怎么会想到你洗澡时用的是别人用过的洗澡水呢？”

“你说吧！”迪克补加了一句。

“水是脏的，就这么回事。”

“你洗澡时难道听不到隔壁有放新水的声音吗？”

拉尼尔承认也许听到了，但他坚持他的观点——水是脏的。他有点害怕，不知道会发生什么样的事情，于是改口说：“不可能放了新水，因为……”

几个大人追问道：“为什么不可能？”

拉尼尔裹着一件短小的和服式晨衣站在那儿，让他的父母觉得心疼，却叫玛丽感到不耐烦……末了，只听他说道：“水是脏的，里面尽是肥皂沫。”

“要是你不敢确定自己说的话……”玛丽刚开口，就被尼科尔打断了。

“别说了，玛丽。要是水里有脏的泡沫，那么他就自然会认为水是脏的了。他的父亲要他来……”

“水里不可能有脏的泡沫。”

拉尼尔不满地瞥了他父亲一眼，怨父亲出卖了他。尼科尔扳住他的肩膀让他转过身去，把他领了出去。迪克笑了一声，想打破室内紧张的气氛。

这笑声仿佛勾起了玛丽对昔日岁月的回忆，使她想起了过去的友谊，觉得自己有点过头，疏远了朋友，于是换上一副化干戈为玉帛的语气说道：“小孩子的事情都是这样，不必认真。”

她越是想到过去的友谊，心中越是不安，见迪克他们要走，便劝说道：“你们要走可就太傻了……不管怎样，侯赛因反正是要出门旅行的。你们毕竟是我的客人，再说你们也是一时疏忽而已。”迪克有点生气，觉得她偏心眼，反倒怪他们“疏忽”，于是便转身走开，开始收拾行李，嘴里说道：“实在对不起那两位姑娘。我真想对来这儿的那位当面道歉。”

“要是你坐在钢琴凳上的时候，注意听我说话就好了！”

“可你的话也太无聊了，我已经够耐心的了。”

“不必再说了！”尼科尔劝他。

“谢谢他的恭维，”玛丽恨恨地说，“再见，尼科尔。”说完，她拂袖而去。

事已至此，她也就不可能为他们送行了，送行之事就由管家代为安排了。迪克给侯赛因和他的两个姐姐留了正式的信函说明原因。除了离开，别无选择，但他们全家都为此感到难过，尤其是拉尼尔。

“我还是要说，”到了火车上，拉尼尔仍在坚持自己的说法，“洗澡水是脏的。”

“够了，”他父亲说，“你最好还是把这件事忘掉吧。如若不然，我就跟你脱离关系。你可知，法国最近有一条新法律，允许父亲跟儿子脱离关系？”

拉尼尔被逗得哈哈大笑不已。戴弗一家又拧成了一股绳，团结在了一起……迪克嘴上没说，但心里在想：这样的情况以后还能出现多少次？

第五章

尼科尔走到窗口，趴在窗台上查看楼下露台上的情况——那儿有人在吵架，越吵越凶。但见四月的阳光照在厨娘奥古斯汀的那张神圣的脸上，发出粉红色的光彩，而她手中像醉汉一样挥舞着的切菜刀则闪着蓝幽幽的光芒。自从他们二月里回到黛安娜别墅，这位厨娘就跟他们在一起生活了。

因为有遮篷挡着，尼科尔只能看见迪克的头和一只手（那只手紧握他那根沉甸甸的铜柄手杖）。那两人，一个持菜刀，一个拿手杖，彼此虎视眈眈，活像两个角斗士用长矛和短剑对峙。迪克的声音先传到她的耳朵里：“不管你在厨房里偷喝了多少酒，但是，要是让我发现你把手伸向沙布利——穆顿酒……”

“亏你还说别人喝酒！”奥古斯汀挥舞着菜刀，大喊大叫，“你自己才是个酒鬼，一天到晚喝个不停！”

尼科尔隔着遮篷冲楼下喊道：“怎么啦，迪克？”

迪克用英语回答：“这老婆子快把那些好酒喝光了。我要辞掉她……至少过后我会这么做的。”

“天哪！别让她用刀伤着你。”

奥古斯汀朝尼科尔晃了晃菜刀，两片嘴唇红红的，就像两颗紧挨着的红樱桃。

“我要说，太太，你要是知道你丈夫在他的小屋里喝得醉醺醺的，就像个出苦力的下等人……”

“闭嘴，滚出去！”尼科尔喝住了她，“我们要叫警察了。”

“你们还叫警察呢！我弟弟就是警察！你这个可恶的美国佬还叫警察？”

迪克用英语朝尼科尔喊道：“把孩子们从家里带走，让我来解决此事！”

“可恶的美国佬，跑到我们国家来，把我们的好酒都喝光啦！”奥古斯汀亮开泼妇的嗓门尖叫着。

迪克用更大的嗓门喝道：“你现在就给我走！欠你的工钱会付给你的。”

“你当然得付工钱！让我告诉你吧……”她逼上前去，狂怒地挥舞着菜刀，而迪克举起了手杖。她反身冲到厨房里，拿来一把切肉刀，外加一柄小斧子。

情况不容乐观——奥古斯汀是个强壮的妇人，要夺走她手里的刀斧，很可能会给她造成伤害，而伤害了一个法国公民，势必会陷入重重的法律纠纷。迪克想吓唬吓唬她，便仰起头对尼科尔喊道：“你打电话报警！”随后，他指着奥古斯汀的武器说：“凭这些就可以把你抓起来。”

“哈哈哈！”她狂笑不已，然而却不再往前逼进了。尼科尔给警察局打了电话，听到的却是和奥古斯汀的怪笑差不多的声音——话筒里传来一阵呜里哇啦的说话声和含糊不清的低语，后来电话就突然断了。

尼科尔折回到窗口，向下冲着迪克叫道：“多给她点钱，让她走吧！”

迪克原指望能打电话报警，而现在看来已不可能，只好妥协让步，只盼着赶快让她走，便把原来的五十法郎增加到了一百法郎。奥古斯汀放弃了自己的阵地，开始撤退，口里仍连声骂“不识抬举的东西！”，就像是抛了一堆手榴弹掩护自己的撤退。接下来，她仍不肯离去，非得等她的侄子前来帮她拿行李。迪克怀着警惕之心守在厨房跟前，听见她拔酒瓶塞喝酒的声音也不去管了。这之后没有再起风波……那位侄子来后，一再表示歉意。奥古斯汀也换上了一副欢快的表情，乐呵呵地跟迪克告别，还冲着尼科尔的窗户喊道：“再见，夫人！祝你好运！”

事后，戴弗夫妇去了尼斯，在餐馆吃了一顿法式马赛鱼汤，这道汤是用石头鱼和小龙虾煨的，用藏红花作佐料调味，以一瓶冰镇沙布利干白葡萄酒佐餐。迪克对奥古斯汀的离去表示惋惜。

“我可一点也不惋惜。”尼科尔说。

“我觉得惋惜嘛……那是因为我没能把她从悬崖上推下去。”

这些天来，他们俩谁都不敢多说话，常常觉得说出的话词不达意，彼此之间很难做到心心相通。今晚，奥古斯汀的那一顿发作令他们震惊，使他们不再沉湎于各自的心事，再加上喝着热乎乎的加了香料的鱼汤和有着灼热感的美酒，二人便推心置腹交谈了起来。

“咱们不能这样下去了，”尼科尔开口说道，“难道不是吗？你说呢？”迪克一时间没有表示否定，这叫她感到意外，“有时我觉得都怪我……是我毁了你。”

“这么说我已被毁了，是不是？”他打趣道。

“我不是那个意思，但我觉得你过去有创造的欲望，而如今似乎恨不得把这个世界砸得粉碎。”

她对自己如此直言不讳地批评他感到有点不安，而对方久久不说话，这就更让她不安了。她觉得他缄口不语，其中必有原因，那双冷峻的蓝眼睛后面似乎隐藏着什么，而他对孩子们表现出的浓厚兴趣有些不自然，这里面可能别有文章。他有时会一反常态，大发脾气，令她愕然——他会突然滔滔不绝地表示内心的鄙视，贬斥某个人、某个种族、某个阶级、某种生活方式和某种思维模式。就好像他的内心深处有着无穷的心事，一朝爆发，才让她有所醒悟。

“你到底心里是怎么想的？”她问。

“我只知道你的身体一天天好起来，知道你的病遵循的是‘病来如山倒，病去如抽丝’的定律。”

他的声音听起来是那么遥远，仿佛在讲解与此风马牛不相及的学术问题，惊得她不由大叫了一声“迪克！”，同时隔着桌子去抓他的手。迪克却条件反射似的把手抽了回去，说道：“事无巨细，需要通盘考虑，是不是？这不仅仅是你一个人的问题。”随后，他握住她的手，像一个寻欢作乐的阴谋家用一种插科打诨的语气，油腔滑调地说：“看见远处的那艘船了吗？”

那是T.F.戈尔丁的摩托游艇，静静地停泊在尼斯湾的海面上，随海浪一起一伏，虽然停在原处未动，却好像是在做一次浪漫的航行。“咱们可以到那儿去做个调查，看船上的人是不是幸福。”

“咱们和戈尔丁又不熟！”尼科尔不想去。

“他巴不得咱们去呢。再说，芭比跟他熟就够了。事实上，她差点嫁给了他，不是吗？她以前没嫁给他吗？”

于是，他们租了一艘小艇，出了港口，向戈尔丁的那艘“马金”号游艇驶去。此时已是夏日的黄昏时分，但见“马金”号游艇上的索具间灯光闪烁，星星点点透出来。到了跟前，尼科尔又犹豫了起来，说道：“他在开派对……”

“那只是收音机的声音。”迪克猜测说。

有人在招呼他们——一个穿白色外套，身材魁梧，满头银丝的男子从船上低头望着他们，叫道：“是戴弗夫妇吗？”

“欢迎！欢迎光临‘马金’号游艇！”

迪克他们的小艇停靠在了游艇的舷梯下。他们往上走时，戈尔丁弯下他那魁梧的身躯，对尼科尔伸出手说：“正赶上晚宴。”

一支小乐队正在游艇的后甲板演奏：

只要你开口，

我就是你的……

但不到那一天，你别指望我……

戈尔丁张开双臂，却没有拥抱他们，而是将他们朝后甲板引。尼科尔后悔得不得了，觉得不该到这儿来，因而对迪克也越加不耐烦了。由于迪克的工作原因以及她的健康原因，他们不再适合四处交游，于是便渐渐疏远了这些寻欢作乐的人，为自己赢得了“世外高人”的美名。在这几年，里维埃拉的后起之秀们则认为他们如此做派是一种不受欢迎的表现。然而，既然已亮明了这样的人生态度，尼科尔认为就不应该因为一时放纵而使其毁于一旦。

通过主舱时，他们看见前方圆形的舱尾处有些人影在晃动，似乎是在半明半暗的灯光下跳舞。其实，这只是由于悦耳的音乐、迷离的灯光以及海浪的起伏的原因，所产生的幻觉。事实是：有几个服务生在那儿忙碌，还有几个客人闲坐在一张宽宽的沙发上（那沙发安放在弧形甲板的转弯处），有的穿白衣服，有的穿红衣服，有的人的衣服辨不清是什么颜色，有的西装革履，穿得笔挺。突然，其中的一个客人站起来，做了自我介绍，使得尼科尔喜出望外，叫出了声：“汤米！”

汤米原想按法国人的礼仪吻一下她的手，谁知她抢先一步，把她的脸贴在了汤米的脸上。他们在一条古罗马式长凳上坐了下来，或者不如说斜躺了下来。他英俊的面孔黑黝黝的，已经看不见了过去的那种晒出来的悦目的古铜色，而他脸上的这种黑又不是黑人的那种发亮的漂亮的黑色，却是一种憔悴的脸色。异国的太阳改变了他的肤色，他乡的水土给他提供了养分，而今的他由于受到多种地方话的干扰，说话舌头打结，举动有些怪异，令人惊奇。正是这些因素使尼科尔着迷，心醉——二人刚一见面，她在精神层面便投入了他的怀抱，和他远走高飞了……后来，她倏然清醒，回到了现实世界，又恢复了原来的样子，轻描淡写地说：“你看上去简直就像是电影里的冒险家……你为什么一走就是这么长时间？”

汤米·巴尔班看看她，不明白她的意思，但有所警觉，于是两眼不由闪射出异彩。

“五年了，”她继续说道，声音低沉，像是没由来的模仿，“时间太长了。你怎么就不能在外边杀死几头猛兽，然后回来歇口气呢？”

在心上人面前，汤米迅速地使自己欧化了，用法语说道：“对我们这些英雄而言，需要长时间的磨炼，尼科尔。我们可不是在干鸡毛蒜皮的小事，而是在从事惊天动地的事业。”

“请跟我讲英语，汤米！”

“请跟我讲法语，尼科尔！”

“用法语说和用英语说，意思是不一样的——用法语说，你会显得英雄、豪迈，同时有高贵的气质，这你清楚；而用英语说，你可以表现出英雄气概和豪情壮志，然而却显得有点可笑，这你也清楚。这恐怕会给我以可乘之机呦。”

汤米突然忍俊不禁，咯咯一笑，说道：“不管怎么都是一样的。即便用英语说，我也会有英雄的气概和凌云的壮志。”

她装出一副不胜惊讶的样子，而他毫无愧色。

“我只知道电影里的英雄都是这样的。”他说。

“这是不是都像演电影一样呀？”

“那些表现英雄的电影真是不错……罗纳德·科尔曼[11]就是一个顶天立地的英雄。你看过他演的反映北非军团的影片吗？这些都是顶呱呱的好片子。”

“好呀，要是去看电影，那我就知道你和影片中的英雄一样在干着惊天地泣鬼神的事业哟。”

尼科尔说话的时候，注意到一位小巧、白净、漂亮的年轻女子，一头秀发油光发亮，在甲板灯光的照射下，近似一种绿色。那女子先前坐在汤米的旁边，很可能一直在同汤米或边上的另一个人说话。显然，汤米刚才把注意力都集中在了那女子身上，此时却分了心。这叫那个女子大失所望，于是有些失态，恼怒地走到月牙形甲板的另一头去了。

“毕竟，我是个英雄嘛，”汤米不动声色地说，语气像是在开玩笑，又像是认真的，“我有着熊心豹胆，通常情况下，有几分像雄狮，又有几分像醉汉。”

尼科尔耐心地等待着，等待着他的那种夸夸其谈的英雄豪气逐渐消退——她知道他以前可能从未这般说过话。她打量了一下那些陌生人，结果发现那些人也是神经质，故作镇静，只是因为害怕城市才躲到了乡下，说话把调门定得高高的、语气狠狠的……

“那个穿白衣服的女子是何人？”她问道。

“刚才坐在我身边的那个？那是卡罗琳·西布利-比尔斯夫人。”他们静下来，听了一会儿她在甲板另一头说话的声音：

“那家伙是个无赖，手气很差。我们打了一通宵‘双决十一点’[12]，他还欠我一千瑞士法郎呢。”

汤米笑着说：“她现在可是伦敦天字号的恶女。我每次回欧洲，总会遇上这样一帮来自伦敦的恶女。她是我最近才遇到的一个……不过，我觉得眼下又碰到一个，恐怕也是同样的凶恶。”

尼科尔又望了一眼甲板那头的女子——她身材纤弱，像是患有结核病……让人难以置信，如此瘦削的双肩，如此细弱的手臂，竟能举起象征着颓废的大旗（即没落帝国的最后一种标志）。她看上去有点像战前就为画家和小说家做模特的那种慵懒的高个金发女郎，但更像约翰·海德[13]漫画中的胸脯平平的轻浮少女。

戈尔丁走了过来，尽量压低他那庞大身躯所发出的洪亮的声音，仿佛是在用一架大型扩音器表达自己的想法。尼科尔虽然不情愿，但还是听从了他一再强调的建议：晚宴后，“马金”号立即驶往戛纳。他们尽管已经吃了晚餐，但可以再吃点鱼子酱，喝点香槟酒。不管怎样吧，反正迪克现在已经在给他们在尼斯的司机打电话了，让司机把车开回戛纳，停在艾利斯咖啡馆门口——这样，他和尼科尔就可以在那儿找到他们的车。

大家走进餐厅，迪克被安排在西布利——比尔斯夫人身边。尼科尔看见他平日里红润的脸失去了血色。他说话时语调强硬，但尼科尔只能断断续续地听到一些：“你们英国人就是这样，喜欢过醉生梦死的生活……在几成废墟的城堡里，我是说在城堡门口安排几个印度兵把门，里面却是笙歌燕舞。今日有酒今日醉，哪还管明天如何！”

卡罗琳夫人回答时话不多，多半用“什么？”来结尾，夹杂着模棱两可的“是呀！”，抑或令人沮丧的“好吗！”。她的话给人以“山雨欲来风满楼”的感觉，而迪克显然没注意到这些警示。后来，他突然慷慨陈词，发表了一通言辞激烈的议论。尼科尔听不清他说些什么，但却看见那个年轻女子脸色铁青，怒容满面，听见她厉声回答：“外人说外人的话，朋友说朋友的话！”

他又得罪人了！难道他就不能管一管他的嘴吗？什么时候才能改呢？恐怕到死都改不了了！

在钢琴边，乐队（该乐队以打击乐器为名，叫作“爱丁堡拉格泰姆学院爵士乐队”）的一个苏格兰金发小伙子开始用《丹尼·德弗》[14]的那种平音，随着钢琴弹出的低调唱起歌来。他歌声悠扬，字正腔圆，仿佛那歌词深深印在心间。

一个年轻女子从地狱来，

一听丧钟就高兴得跳起来，

因为她坏、坏、坏，

一听丧钟就高兴得跳起来，

从地狱来（咚咚锵）

从地狱来（锵咚咚）

一个年轻女子从地狱来……

“他唱的是什么歌？”汤米低声问尼科尔。

一个坐在他另一边的女孩代为回答说：“那是卡罗琳·西布利-比尔斯夫人作的词，他自己谱的曲。”

接下来，歌手开始唱第二段歌曲，似乎还要唱那位跳跃的女子。汤米禁不住嘟哝了一声：“多好呀！就像是在吟诵拉辛[15]的台词！”

至少从表面看，卡罗琳夫人并没有在意别人在演唱她的作品。尼科尔又看了她一眼，发现自己倒是注意上了她，不是注意她的特征或个性，而是注意到她的态度有一种咄咄逼人的力量，暗想此人绝非好对付的人。众人从餐桌旁站起时，她的看法得到了证实。这时，迪克坐着没动，表情有些异常，猛不丁就冷言冷语地来了一句：“英国人就喜欢叽叽咕咕地嘟哝，含沙射影，聒噪得人心烦又讨厌！”

卡罗琳夫人已经快走出餐厅了，一听这话便转身回来，走到他跟前，声音清晰，斩钉截铁地说（这样是让大伙儿都能听得到）：“你来是找碴的，又是诽谤我的同胞，又是诋毁我的朋友玛丽·明盖蒂。恕我直言，有人看见你在洛桑跟一群不三不四的人鬼混。那算不算聒噪呢？是不是让人心烦呢？”

“反正还不够聒噪吧。”迪克愣了一会儿才说，“看来，我已经臭名远扬了……”

戈尔丁说了声“好啦！好啦！”，终止了他的饶舌。说完，他晃动着强健的身躯，招呼客人们往外走。走到门口，尼科尔回头看见迪克仍坐在餐桌旁。她对那个女人出言不逊感到气愤，同时也在生迪克的气，怪他不该带她到这里来，不该喝得醉醺醺的，不该对别人冷嘲热讽，弄得他自己却反受其辱。她情知自己一来就吸引了汤米·巴尔班，结果惹恼了那个英国女人，这些也叫她越想越气。

过了一会儿，她见迪克出现在了舷梯口，正站在那儿同戈尔丁说话，显然已完全镇静下来了。在后来的半个小时里，甲板上不见了他的身影，于是她便和汤米一道用细绳和咖啡豆玩一种复杂的马来游戏。末了，她对汤米说：“我去找一下迪克。”

自打晚餐后，游艇就一直向西航行。迷人的夜色从船舷两旁掠过，柴油发动机发出噗噗噗轻微的声响。她来到船头，春风拂面，吹乱了她的头发。她看见迪克站在旗杆旁边，猛然一惊，为他感到担心。而迪克认出是她，却平淡地说：“夜色真美呀。”

“我为你担心。”

“哦，你担心了吗？”

“唉，别这样说话。要是我能为你做一点什么，我会感到非常快乐的，迪克。”

他转过身去，抬头仰望着非洲上空那点点的繁星。

“我相信这是真话，尼科尔。我有时还以为你能为我做的事越少，就越高兴呢。”

“别这样说话……别谈这些了。”

大海翻起白浪，而白浪反射着明亮的星月之光——但见他脸色苍白，然而却没有恼怒的表情（她原以为他会生气）。他甚至显得有些超然物外，目光慢慢地落在了她身上，就像弈棋人将一枚棋子慢慢地放在了棋盘上。以同样缓慢的动作，他抓住她的手腕，把她拉到跟前，温和地说：“你毁了我，对不对？咱俩都完了。所以不如……”

她惊出了一身冷汗，然而却把另一只手也伸过去让他抓住。好吧，那就来个一了百了，她会跟着他走的……就在她决定彻底放弃生命的那一瞬间，她又一次感到夜色是如此迷人……好吧，那就来个一了百了吧……

谁知就在这当儿，迪克却出人意料之外地松开了她的手腕，将身子扭转开，唉声叹气，连连叹息。

尼科尔泪流满面……过了一会儿，她听见有人走了过来。

来人是汤米，冲他们说道：“你找到他了！那个英国小荡妇辱骂了你，尼科尔以为你要跳海呢，迪克。”

“在这个地方跳海倒是挺不错的。”迪克淡淡地说。

“谁说不是呢？”尼科尔接口说道，“咱们借个救生圈，跳下去得了。我觉得咱们应该有惊人之举，因为这日子活得也太拘谨了。”

汤米把他们好一番打量，看看这个，再看看那个，想弄清楚他们在这夜色里演什么戏，最后说道：“咱们不妨去请教一下西布利——比尔斯夫人，看她有什么时新的玩法。还记得她写的歌曲《一个年轻女子从地狱来》吧？我准备把它翻译出来，让它在娱乐场走红，成为我的摇钱树。”

“你很富有吗，汤米？”走到甲板的另一头时，迪克冷不丁问道。

“目前还不富。我玩股票，后来玩烦了，就不干了。不过，我有一些好股票在朋友手里，让他们替我经管，行情挺不错的。”

“迪克可是越来越富了。”尼科尔说道。说话时，她的声音有点发抖。

在后甲板，戈尔丁正挥动着他那巨大的手，敦促三对男女跳舞。尼科尔和汤米也加入了他们的行列。汤米在一旁说：“迪克看上去就像喝了酒。”

“他只喝了一点儿。”尼科尔替丈夫解释道。

“有的人能喝酒，有的人不能喝。迪克显然是不能喝的。你应该劝他别喝了。”

“让我劝！？”她惊奇地叫了起来，“你让我告诉迪克什么该做，什么不该做！？”

抵达戛纳码头时，迪克默默寡语，仍迷迷糊糊，睡眼蒙眬。戈尔丁扶他下了“马金”号游艇，而卡罗琳夫人惹人注目地挪了挪位置。到了码头上，迪克以夸张的姿态向她鞠躬告别，似乎还想说句俏皮的话祝她一路顺风，却被汤米用胳膊肘碰了碰腰眼，于是他们朝着停放在马路边的汽车走去。

“我开车送你们回家。”汤米提议说。

“不麻烦了……我们可以叫一辆出租车。”

“要是你们能留我过夜，我很乐意送你们。”

迪克坐在汽车后座上，一声也不吭。汽车驶过瑞昂湾的那块黄色的独石柱，又经过了瑞昂莱藩那昼夜开放的游乐场（一入夜，这儿便音乐袅袅，人语喧哗，各种各样的语言都有）。汽车拐弯爬上山坡向塔姆斯驶去时，车身一斜，而他突然坐直了身子，发表了一通议论。

“好一个英国人的代表……”他一时结巴了起来，“代表的是那么一群人……一群傻头傻脑的英国人。”说完，他便安然入睡了，时不时舒服地打几个酒嗝，让酒气飘散到柔和、温馨的夜色里。

第六章

次日，迪克一大早就来到了尼科尔的房间，说道：“我一直在等着，听见你起床了才进来的。不用说，昨晚的事叫我感到糟透了……过去的事情就不提了，好吗？”

“好的。”她冷冷地回答，一边照着镜子。

“汤米开车送咱们回来的吧？要不，这是我梦中梦见的？”

“你知道是他送咱们回来的。”

“看来是这样的，”他承认道，“因为我刚才还听见他的咳嗽声了。我想我该去看看他。”

他离开她，倒叫她感到几分高兴——她破天荒第一遭发现他的那种刻意追求完美的风范似乎最终已不复存在。

汤米还赖在床上，等待仆人给他送牛奶咖啡。

“感觉还好吧？”迪克问他。

一听说他嗓子疼，迪克立刻摆出了医生的姿态，说道：“最好含一口漱口液什么的。”

“你有吗？”

“说来也怪，我没有，尼科尔倒可能有。”

“别打搅她了。”

“她已经起来了。”

“她的情况怎么样？”

迪克慢慢转过身去，以调侃的语气说：“你以为我喝醉了酒她就会死吗？她可是用佐治亚的松木做成的——除了新西兰的铁梨木，那可是天下最坚硬的木材。”

尼科尔下楼时正好听到了这最后几句话。她清楚，并且一直都很清楚汤米爱她，因为爱她汤米讨厌上了迪克。迪克早就对此心知肚明，一定会采取相应的措施回应汤米的痴情。她想到这里，心头不由产生了女性的那种满足感。只见她双肘架在孩子们的早餐桌上，对家庭女教师交代着事情，而此时此刻楼上有两个男人在为她牵肠挂肚。

稍后来到花园里，她心中仍充满了幸福感。她并不想让自己的生活横起波澜，只想让目前的状况持续下去，想让那两个男人为了她而暗暗较劲。已经有好久没人关注过她了，就好像她压根不存在似的，甚至还不如一花一草。

“这感觉真好，小兔子乖乖，你说是不是？嘿，小兔子乖乖，你说呀！你说这感觉好不好？到底好不好呀？难道这话你听上去很怪吗？”

实际上，那兔子哪里听得懂，只认她喂的白菜叶子，抽动了几下鼻子，算是表示同意了。

尼科尔在花园里继续侍花弄草，将剪下的鲜花放在指定的地方，好让花匠稍后拿到屋子里去。走到海堤边的时候，她很想找个人说说话，但苦于无人跟她交谈。于是，她停住脚步，想起了自己的心事，想起了她对另一个男人所产生的感情。这种婚外恋难免叫她有点心惊肉跳……可是，别的女人能有情人，她为何不可？在这个清新的春天的早晨，通向男性世界的种种壁垒全都消失了，她心潮澎湃，一颗心像鲜花一样怒放。风儿吹拂着她的头发，而她的头随风微微晃动。别的女人能有情人，她为何不可？昨晚，在一股力量的激励下，她愿意跟迪克一道走向死亡，而现在，也是这种力量使得她微微随风晃动着头，觉得自己有情人是顺理成章的事，并为这种逻辑感到满足和欣慰。

她坐在矮墙上，俯视着大海，心里也如大海一样波翻浪涌。在幻想世界的大海里，她钓起了一样东西，把它和其他的捕获物放在了一起。如果说在精神层面她没必要始终如一地只属于迪克，就像昨晚那样，那她就应该有另外一种形象，而不仅仅是他心目中的那种，满足于围着一枚奖章无休无止地转圈圈。

她之所以挑了这处矮墙坐下来——是因为此处的悬崖旁有一个斜坡，坡上有草地和一个菜园子。透过一簇簇枝叶，她看见两个男子手持耙子和铁锹在干活，一边还用尼斯土话和普罗旺斯[16]方言闲聊着。根据他们说的话以及做出的手势，她也能明白他们的意思。

“我是在这儿把她放倒的。”

“我把她带到那边的葡萄架后面。”

“她不在乎……他也不在乎。那可是条神圣的母狗呀。哦，我把她在这儿按倒后……”

“你带耙子了吗？”

“你自己不是有么。你这个小丑。”

“唉，我才不管你在哪儿把她按倒了呢。自从结婚一直到那天晚上，我甚至连女人的乳房贴在我胸口的滋味都没有尝过……都十二年了。现在你却跟我讲什么……”

“还是请你听我讲讲那条母狗吧……”

尼科尔透过枝叶注视着他们，觉得他们说的话自有其中的道理——仁者见仁智者见智嘛。而那可是她偷听到的男人间的体己话！回到家时，她又想起了自己的心事。

迪克和汤米在露台上。她从他们身边走过进了屋子，拿来一个画板，开始为汤米画头像。

“双手从不停歇，忙忙碌碌如飞梭。”迪克随便说了一句——他脸上仍没有血色，胡子上沾着褐色的肥皂沫，双眼发红。

尼科尔觉得他的话十分无聊，没加以理会，而是冲着汤米说道：“我总是忙忙碌碌的。我曾养过一只活泼可爱的波利尼西亚[17]小猴子，喜欢逗它玩，一玩就是老半天，弄得有人都拿我当笑柄了，冷言冷语的……”

她说话时，眼睛有意不看迪克。过了一会儿，迪克借故进屋去了……她看见他给自己倒了两杯水，像是在躲她，于是心里越发凉了。

“尼科尔……”汤米刚要说什么，却停了下来，清了清嗓子。

“我去给你拿一种特殊的樟脑药膏，”她说，“是美国货，迪克很相信它的疗效。我马上就来。”

“我真的该走了。”

迪克走出屋子坐了下来，问汤米道：“说我相信什么？”尼科尔拿着药瓶回来时，那两人坐着连动也没动。不过，看得出他们之间有过激烈的交谈，具体谈的是什么就不得而知了。

司机站在门口，手里拎着一个包，里面装的是汤米昨夜换下来的衣服。看见汤米穿着向迪克借来的衣服，她觉得很不是滋味，仿佛汤米买不起这种衣服似的。

“你回到旅馆，把这药涂在咽喉和胸脯上，然后吸几口樟脑气味。”她交代道。

“喂，等一等，”当汤米走下台阶时，迪克咕哝道，“别把整瓶药都给了汤米……这药得从巴黎订购……家里没这种药了。”

汤米又走了回来，到了能听见他说话的地方。三个人就这么呆呆地站在大太阳底下。汤米雄赳赳立于汽车前头，看那劲头就好像一弯腰就能够将汽车举起来放在背上。

尼科尔走下台阶来到路边，对他说道：“你只管拿着就是了。这种药很稀罕，很贵重。”

迪克来到她身边，一句话也没说，而她躲开了一步。汽车开走时，她冲着汤米以及那瓶贵重的樟脑药膏挥手告别。随后，她便回屋去服她自己的药了。

“没必要装大方，”迪克说，“咱们家里有四口人……几年来，只要有人咳嗽……”

他们彼此看了一眼。

“咱们总能再弄到一瓶的……”她有点心慌意乱，跟在迪克身后上了楼。一进房间，迪克就躺在了他的床上，一句话也没有再说。

“你想把午餐端上来吃吗？”她问。

他点点头，仍然一句话也不说，眼睛直勾勾望着天花板。她满怀心事地下楼张罗去了。回到楼上时，她探头朝他的房间里看了看，发现他的一双蓝眼睛睁得大大的，像夜空中的两束探照灯光。她在门口站了一会儿，觉得自己有罪于他，有点不敢进去……后来她走过去伸出手，似乎要摸他的头，而他急忙躲开了，就像一只疑心很重的动物。她再也忍受不了了，转身冲到了楼下，一如惊恐万状的小鹿，生怕楼上的那个受到打击的男人把她当作牺牲品，而她还傻傻地依偎在他那干瘪的胸脯上。

一个星期后，尼科尔已淡忘了她对汤米所产生过的激情——她不大记人。人一走她就忘。但是在六月份乍热的时候，她听说汤米到了尼斯，还写了一封短信给他们俩。她在遮阳伞下把这封信连同另外几封从家里带来的信件一道拆开，看完这封后便随手抛给了迪克，而迪克也把一封电报扔到了她那穿着沙滩休闲装的膝上。电文如下：

我明天到高斯，很遗憾家母不能同去。希望能见到你们。

——罗斯玛丽

“我很愿意见见她。”尼科尔冷冷地说。

第七章

次日上午，她随迪克去海滩那儿的时候，心中再生忧虑，害怕迪克采取极端措施。自从那天晚上在戈尔丁的游艇上经历了一场风波，她便忐忑不安，有了这种感觉。目前的情况比较微妙，必须保持平衡，一边是四平八稳地过日子，可保人身安全，另一边则是危险，纵身一跳就可能会粉身碎骨，这叫她想都不敢想。她和迪克都在变，变得面目全非、奇形怪状，有点像荒诞舞会上的幽灵。几个月来，迪克每说一句话似乎都有弦外之音，不久便可以由他用实际行动加以澄清。也许，这种心理状态对她反而更有益处——童年的病痛扼杀了她的一部分活跃的天性，而多年婚后的生活渐渐激活了受损的天性，这些是迪克没有觉察到的。这也不能怪他，因为了解一个人的心理世界谈何容易！这种情况的出现喜忧参半。最令人担忧的是迪克对她越来越冷淡，目前表现为嗜酒贪杯，借酒浇愁。她真不知自己会有怎样的结局，不知自己是会被摧毁还是得以解脱——迪克说话缺乏真诚，让人摸不透他在想什么。迪克似乎在慢吞吞地展开一条魔毯，简直慢得出奇，真不知他葫芦里卖的是什么药，不知她从魔毯上跳下来会有什么样的下场。

至于以后会出现什么样的情况，她并不担心——她猜想那将会是卸掉一个包袱，是重新睁开眼睛看世界。尼科尔天生就喜欢变化，喜欢遨游于大海，喜欢飞翔于天空，而金钱就是她遨游的鱼鳍和飞翔的翅膀。目前的状况说到底就像是一只赛车底盘，多年藏身于一辆家用轿车的车身下，但终究会拆卸下来，一朝露峥嵘，驰骋于赛场。尼科尔已经感到清新的风扑面而来——她只是害怕变化来得太突然，来得太惨烈。

他们两口子到了海滩上。她穿了一套白色的泳衣，迪克穿一条白色游泳裤——他们的衣服在他们身体肤色的反衬下，显得格外的白。她看见迪克在杂乱的人群中和许多遮阳伞的阴影间东张西望，在寻找他们的孩子。当他的心思暂时不在她身上、不再纠缠她时，她就可以冷静地观察他了，断定他找孩子不是要保护他们，而是在寻求自我保护。也许他害怕海滩，犹如一位被废黜的君王此时偷偷跑来，是要看一眼自己昔日的宫殿。她讨厌他那谈笑风雅、彬彬有礼的世界，全然忘了在许多年里对她敞开大门的唯有此处。就让他好好看吧——他的海滩已失去了往日的风采，成了一些无品味人士的乐园！他就是找上一整天，也找不到他从前像建筑中国的长城那样建起的围墙了，找不到老朋友们的足印了。

一时间，尼科尔有些伤感，想起了他怎样从废物堆里扒拉出来了那只玻璃杯；想起了他们在尼斯的一条小街上买水手衫和水手裤的情景（这种款式后来被巴黎的女服装设计师采用，做成了丝绸衣服，红红火火地流行了一阵）；想起了天真的法国小姑娘怎样爬上防波堤，大喊大叫“喂！喂！”，像鸟儿一样自由；想起了他们在早晨举行的仪式，一颗心宁静、安详，充满了对大海和太阳的向往……谁知才过了几年，他的诸多发明就被深深地埋在了沙子里。

如今，他们游泳的地方变身成了“俱乐部”，有着国际社会的范儿，很难说谁可以入内谁不可以入内。

这时，尼科尔见迪克跪在草席上，在用目光寻找罗斯玛丽，于是她的一颗刚热了一点的心就又凉了。顺着他的目光，她的眼睛扫视着那些新搭起的凉棚、水上秋千、吊环、简易更衣室、浮塔、昨日晚会用过的探照灯以及装有无数把手的时髦白色餐柜。

他几乎最后才朝海上看了看，因为那儿是最不可能找到罗斯玛丽的地方——除了几个孩子和一个男仆，很少再有人到那片天堂一般的蓝色海水里游泳了。若说那个男仆，他只是喜欢出风头，上午准会爬上一块五十英尺高的岩石，来几个高台跳水，亮一亮优美的跳水姿势。绝大多数高斯旅馆的客人只是在下午一点钟的时候，才脱掉浴衣，露出一身虚肉，跳进海水里泡上一小会儿。

“她在那儿。”尼科尔说道。

她望着迪克的眼睛，而迪克的目光却在寻找罗斯玛丽，从一张筏子寻到另一张筏子。看到这情景，她不由一声长叹（这一声叹息五年前就埋藏在了心里，一直到了今日）。

“咱们游过去，跟罗斯玛丽聊聊吧。”迪克提议。

“你去吧。”

“咱俩都去吧。”

她犹豫了片刻，但最后还是同意了。于是，他们俩跟在一群小鱼的后边游了过去，而那群小鱼则追随着罗斯玛丽——罗斯玛丽就像一个闪闪发亮的匙形鱼钩，那亮光照花了他们的眼。

到了跟前，尼科尔仍待在海水里，迪克则爬上筏子，来到了罗斯玛丽身边。他们俩坐在一起，身上水淋淋的，聊了起来，就好像他们从未相爱过，从未相互抚摸过一样。罗斯玛丽很美，身上焕发出的青春活力令尼科尔颇为震撼，但同时也窃窃自喜，觉得罗斯玛丽不如她苗条，腰围稍微比她粗一点儿。尼科尔围着筏子一边游泳一边听罗斯玛丽说话——罗斯玛丽兴致勃勃，乐观开朗，对未来充满了希望，比五年前要自信多了。

“我很想妈妈，但她在巴黎等我，下星期一才能见面。”

“五年前你来这儿时还是个黄毛丫头，穿着一件旅馆的晨衣，特别有意思！”迪克说。

“你的记忆力真好！美好的事情你总能记得很清楚。”

尼科尔见她故技重演，又开始奉承起迪克，于是便一头潜到水下，随后又浮出了水面，只听罗斯玛丽在说：“我真希望能回到五年前，自己还是一个十八岁的女孩。你和尼科尔总给我一种亲切感，让我觉得欢乐、幸福。我觉得你们好像仍跟从前那样坐在那边沙滩上的一把遮阳伞下……你们是我认识的最可爱的人，也许永远如此。”

尼科尔游开了。她看得出迪克在和罗斯玛丽谈笑时，心中的阴霾有所消散，又拿出了他在交际场上的看家本事——一种都快生了锈的交际艺术。她心想：他如果能喝上一杯酒，八成会为罗斯玛丽表演几个吊环动作（以前他表演这些动作不在话下，现在可能会有些吃力）。今年夏天她留意到，他第一次对高台跳水有了畏惧之心。

她想着心事，从一个筏子游向另一个筏子，越游越远。迪克从后边赶过来说：“罗斯玛丽的朋友有一艘快艇，就在那边。你想乘滑水板滑行吗？我想一定很好玩的。”

记得有一次，他在一块滑板的末端放了一把椅子，自己在椅子上做倒立。她迁就他，就如同她也会迁就拉尼尔一样。去年夏天在苏黎世湖，他们玩过那种有趣的水上游戏，迪克还从滑板上举起一个重两百磅的男子放在肩上，直直地站在那里。女人嫁人图的是对方有某种才能，这是很自然的，但婚后做丈夫的再炫耀他们的才能，她们就不会太感兴趣了。尼科尔非但不感兴趣，甚至连装也不想装，只是胡乱支吾着：“是呀，我想也是的。”

她知道他有些累了，只是由于年轻动人的罗斯玛丽近在身边，才鼓舞着他跃跃欲试——她曾见他从她新生的婴儿身上汲取过同样的力量，此时冷眼旁观，真不知他会不会当众出丑。戴弗夫妇比快艇上的其他人都要年长些。那些年轻人有礼貌，态度恭敬，但尼科尔心中却暗自嘀咕，“这都是些什么人”，她怀念以前迪克善于控制场面，善于让人们尊敬他们的天赋……此刻的迪克正专注于眼前的事情，准备一鸣惊人。

快艇在离海岸两百码的地方开始减速，一位年轻人从船舷边猛地跳入水里，朝那块随海浪东摇西晃、上下颠簸的滑水板游去，把它稳住后，然后慢慢爬上去跪在上面。快艇加速时，他站立起来，身体后仰，生硬地操纵着轻巧的滑水板，使其左右来回摆动，缓慢而又费劲地做着弧形运动，每一个弧形动作结束时，滑板都会压在快艇激起的边浪上。后来，在快艇尾波的直接冲击下，他放开了手中的绳子，身体晃了晃想保持平衡，随即便朝后一歪，扑通一声跌入水中，就像一尊石像沉入水底一样。快艇绕了一圈回来时，他又现身了，露出了一个小小的脑袋。

轮到尼科尔的时候，她拒绝了。罗斯玛丽上了滑水板，做的动作利落、稳健，赢得了仰慕者们的阵阵欢呼和喝彩。她回到艇上时，其中的三个仰慕者争先恐后拉她，抢着要将这份荣耀争取到手，结果使得她的膝盖和髋部碰在船舷上，碰得青紫。

“现在该你了，医生。”驾驶快艇的那个墨西哥人说。

迪克和最后一个年轻人跳下水向滑水板游去。迪克要表演的是他的那套举人的技艺，尼科尔冷眼旁观，脸上挂着蔑视的微笑。这场特意为罗斯玛丽举办的体能表演令她怒不可遏。

那两人滑了许久才掌握住平衡。迪克跪着，将脖子伸到另一个人的胯下，从大腿间抓住了绳子，然后慢慢地开始站起来。

快艇上的人全神贯注地观看，他们发现他做这套动作有点吃力。他跪着一条腿，需要从跪姿到直立起身子的整套动作一气呵成。他歇了一会儿，随后咬紧牙关，使出全身力气奋力一举。

滑水板很窄，被举的那个年轻人尽管体重不足一百五十磅，然而由于掌握不了平衡，便笨手笨脚地抱住了迪克的头。迪克弓起腰，背部一挺，站了起来，但这时滑水板一歪，他们两个都翻身落水了。

快艇上，罗斯玛丽却在喝彩：“太棒了！只差一点就做成了！”

当快艇转回到落水者跟前时，尼科尔观察了一下迪克的脸色，果然见他一脸恼怒——两年前这套动作对他还是小菜一碟，如今却叫他丢了脸。

在第二次尝试时，他倍加小心，先是微微弓起腰，试一试脖子上的那个年轻人是否坐得稳当，然后又跪了下去。接着，他“嘿哟”喊了一声就开始往上站起，可是没等他站直，两腿就突然打了弯。落水时，他用脚踢开滑水板，以免被滑水板击中。

“宝贝鱼”号快艇这次绕回来时，艇上所有的人都看得出他非常生气。

“要是我再试一次你们不在意吧？”他踩着水说，“刚才我差一点就成功了。”

“没问题。接着干吧。”

尼科尔见他脸色惨白，就像死鱼的那种颜色，便提醒他说：“你不觉得已经够了吗？”

他没吱声。他的搭档倒觉得已经够了，被人拉上了船。那个驾驶快艇的墨西哥人自告奋勇接替了他的位置。

墨西哥人比前一位要重一些。快艇加速时，迪克趴在滑水板上歇了一会儿。随后，他钻到墨西哥人的胯下，拽住绳子，绷紧肌肉，试图站起来。

他试了试，但没能站起来。尼科尔看见他换了个姿势，再次绷紧了身体向上发力，但此刻那位搭档的全身重量都压在了他的肩上，使他动弹不得。他又一次尝试，身子弓起了一英寸，两英寸……尼科尔和他一样紧张，额头上都沁出了汗。他硬撑着，保持着弓身的姿态，后来啪嗒一声双膝又跪了下去。二人都落了水，迪克的头差点被滑水板击中。

“快回去！”尼科尔对驾驶员大叫。甚至就在她大叫的当儿，她看见他沉入了水中，惊得不由喊出了声。不过，他又浮了上来，仰面躺在水上。墨西哥人急忙游过去施救。快艇靠了过去，中途似乎用了很长时间，最终到了他们俩身边时，尼科尔看见迪克精疲力竭地漂浮着，脸上一点表情也没有，在水天之间显得是那么孤独。顿时，她的惊恐变作了轻蔑。

“我们搀着你上来，医生……抓住他的脚……好了……现在上来了……”

迪克坐在那儿喘气，谁也不看。

“我早就知道你不该逞能。”尼科尔禁不住埋怨了一句。

“他前两次把力气都用光了。”墨西哥人说。

“这是做蠢事。”尼科尔又说。罗斯玛丽知趣地一声不吭。

过了一会儿，迪克缓过了神，喘着粗气说：“现在给我个纸娃娃让我举，我也举不起来了。”

众人哈哈大笑，冲淡了一点由他的失败造成的紧张气氛。他下船走上码头时，大家都对他表示了关心。而尼科尔却一肚子气——他现在的一举一动都让她着恼。

迪克到快餐店喝酒去了，她和罗斯玛丽坐到了一把遮阳伞下等他。他不一会儿就回来了，还给她们带了些雪利酒。

“我平生第一次喝酒是跟你们一起喝的。”罗斯玛丽说。突然，她一激动，又接着说道：“啊，见到你们，知道你们一切都好，我心里别提有多高兴了。我还担心……”她欲言又止，把后半句“担心你会出什么事”咽了回去。

“你是听人说起我开始堕落了吧？”

“哦，那倒不是。我只是……只是听说你变了。现在我亲眼看到事实并非如此，这叫我感到高兴。”

“事实就是如此。”迪克在她们身边坐下来时说道，“变化早就开始了，只不过开始的时候不明显罢了——精神垮掉之后，外表有一段时间依然如故。”

“你在里维埃拉开业行医了吗？”罗斯玛丽急忙转换话题问。

“要是找疾病标本，那儿不失为一个好地方。”他一边朝那些在金色沙滩上溜达的人群点头示意，一边说道，“那儿可以选到很棒的标本。咱们的老朋友艾布拉姆斯夫人见到玛丽·诺思，会像公爵夫人见到女王一样，这样的情景你能想象得来吗？你可别眼红哟！你不妨想一想，艾布拉姆斯夫人手脚并用地爬上丽兹饭店那长长的楼梯去迎接她，会吸入多少地毯上的灰尘呀！”

罗斯玛丽打断他的话问：“那不就是玛丽·诺思吗？”她说话时，眼睛望着一个正朝这边走来的女子，那女子身后跟着一小群人，而那群人趾高气扬，好像已经习惯了受人瞻仰一样。那群人来到离他们有十英尺远的地方，玛丽漫不经心地扫了戴弗夫妇一眼——那是目中无人的一扫，明明是看见了他们，却又装作看不见。以前，从来就没有人敢用这样的目光扫视戴弗夫妇，抑或罗斯玛丽·霍伊特。不过，玛丽认出罗斯玛丽后，就改变初衷，走了过来，这使迪克感到有点好笑。她春风满面地跟尼科尔寒暄了几句，绷着脸对迪克点了点头，仿佛他是个传染病人似的，而迪克以点头哈腰的动作挖苦她。随后，她转向罗斯玛丽说：“我听说你到了这儿，要待多久？”

“明天就走。”罗斯玛丽回答。

她也看到了玛丽怎样从戴弗夫妇身边走过来特意跟她说话，心中产生了一种责任感，于是说话显得很冷淡，并且谢绝了玛丽的晚宴邀请。

玛丽转向尼科尔，露出一副关怀中夹杂着怜悯的表情，问道：“孩子们好吗？”

恰在此时，那两个孩子走了过来，向尼科尔诉苦，说家庭女教师不准他们游泳，要尼科尔否决家庭女教师的决定。

“不行！”迪克替尼科尔回答道，“必须照老师说的去做。”

尼科尔也觉得既然授权给老师，就应该维护其权威性，于是就拒绝了孩子们的请求。此时的玛丽，样子有点像安妮塔·卢斯[18]作品里的女主人公（此人只会指手画脚，其实连一只法国狮子狗都摆布不了），她对迪克怒目而视，就好像他犯下了恃强凌弱的弥天大罪似的。迪克见她装模作样的，不禁有点生气，便以假关心实讥讽的语气问道：“你家的孩子好吗？……他们的姑妈好吗？”

玛丽没有回答，转身走掉了。离开之前，她还伸出手同情地摸了摸拉尼尔的头，而拉尼尔却显得很不情愿。她走后，迪克说道：“想一想，我还给她看过病呢。”

“我喜欢她。”尼科尔说。

迪克的刻薄让罗斯玛丽感到意外，她一直认为他是个宽厚大度、善解人意的人呢。倏然，她回想起了自己听到的一些有关于他的闲言碎语。有一次在轮船上，她碰见了几个美国国务院的官员——那是一些欧洲化了的美国人，欧化的程度非常深，几乎都说不准他们究竟是哪个国家的人了，最起码不像是强权国家的人，倒有点像哪个巴尔干国家的人（凡是巴尔干国家里的公民差不多都一个样）。交谈中，那几个官员提到了几乎无人不知的芭比·沃伦，说她的妹妹不幸嫁给了一个生活放荡的医生。其中的一位女官员说：“他现在不管到何处，都是不受欢迎的人。”

这话使罗斯玛丽深感不安，虽然她难以把戴弗夫妇同这样的社交圈子联系在一起，觉得即便迪克的确放荡，也不至于严重到那种地步，可是那句满怀敌意、别有用心的评价言犹在耳：“他现在不管到何处，都是不受欢迎的人。”于是，她想象着迪克登上一座府邸的台阶，递上名片，却被管家告知：“我们这儿不再欢迎你了！”随后，他顺着大街继续往前走，无论是拜访大使、部长还是临时代办，都会吃闭门羹，听到管家们说同样的话……

尼科尔在寻思脱身之计，她觉得迪克一受到刺激就会兴奋起来，继而施展自己的魅力，对罗斯玛丽产生影响。果不其然，片刻之后他便开始修正他刚才说过的辛辣的话。只听他说道：“玛丽还是挺不错的，做事非常得体。只不过，要是别人不喜欢你，你就很难始终对他们保持好感。”

罗斯玛丽对此颇有同感，朝迪克倾过身去，莺声燕语地说道：“你是个大好人。不管你说什么话、做什么事，我简直想象不来有谁会记恨你。”话一出口，她又觉得自己的满腔热情或许侵犯了尼科尔的权利，于是便低头看着他们俩正中间的沙地，说道：“我最近拍的几部片子不知你们看过没有？我想听听你们的看法。”

尼科尔没吭声——她倒是看过其中的一部，但没往心上放。

“这是三言两语说不清的。”迪克说，“咱们不妨设想一下，如果在生活中，尼科尔对你说拉尼尔病了，那你会怎么样？一般人遇到这种情况会怎么样？谁都会做出反应的，通过面部表情、声音和话语做出反应——面部显示出悲哀，声音透露出惊愕，话语表达的则是同情。”

“是的……我明白了。”

“但演戏就不一样了。优秀的演员积攒人气靠的是用夸张的手法表达感情，表达恐惧、爱和同情。”

“我明白了。”（罗斯玛丽口中说明白，其实并不太明白）

尼科尔听得一头雾水，越来越不耐烦了，然而迪克自顾自地说了下去：

“一个女演员所面临的挑战是现场反应。咱们不妨再做一番设想吧。假如在生活中有人告诉你，说你的心上人死了，你可能会悲恸欲绝；但演戏时，你的职责是给观众带来娱乐，由观众自己去‘反应’。首先，演员必须背台词，然后需要将观众的注意力从中国人被谋杀的场景，或别的什么场景，转移到她身上来。所以，她必须随机应变——观众觉得她冷酷，那她就温柔一些；观众认为她太温柔，那她就冷酷一些。必须超越角色，明白吗？”

“不怎么明白，”罗斯玛丽承认道，“你所说的‘超越角色’是什么意思？”

“就是随机应变，让观众抛开客观事实而将注意力集中到你身上。那时，你再重新进入角色。”

尼科尔再也受不了了，猛地站了起来，丝毫不想掩饰她不耐烦的心情。罗斯玛丽过了一会儿才有所醒悟，为了缓和气氛，便转向托普西说：“你长大后想当演员吗？我想你一定能成为一个出色的女演员。”

尼科尔狠狠地瞪了罗斯玛丽一眼，用她祖父的那种腔调，缓慢而清晰地说道：“给别人家的孩子头脑里灌输这样的思想，实在不应该。记住，我们可能对他们有截然不同的安排。”说着，她霍地把脸转向了迪克：“我现在开车回家，然后叫米歇尔来接你和孩子。”

“你有几个月没开车了。”迪克不同意地说。

“我还不至于忘了怎么开吧。”

尼科尔离开遮阳伞走掉了，看也没看脸上正在起激烈“反应”的罗斯玛丽。

在更衣室里，她换了衣服，一张脸仍无任何表情，就像一块铁板。但是到了一条松树林荫道，她的心情便随着环境发生了变化——这儿有小松鼠在树枝上跳跃，风儿轻拂着树叶，雄鸡的鸣叫划破了长空，阳光悄悄地穿行于宁静的景物之间，而海滩上的嘈杂声越来越远。她全身心放松，感到欢快，神清气爽，大脑像被水洗过一样清晰，有一种大病初愈后获得新生的感觉。沿着那条她已经走了多年的弯弯曲曲的公路返回家中，她的一颗心像鲜艳的玫瑰一样开始绽放。她讨厌海滩，讨厌当配角，不愿像行星围绕着太阳那样围着迪克打转转。

“嗬，我差不多已经彻底痊愈了，”她暗想，“实际上不需要依靠别人了，没有他也能生活。”她就像个快活的孩子，渴望着早日独立，心里依稀觉得这也是迪克的安排。一回到家，她就趴在床上，给在尼斯的汤米·巴尔班写了一封颇具挑逗性的短信。

但这是白天的情形——傍晚时分，随着精力的必然衰退，她的情绪也低落了下去，在一片暮色里感到眼花意乱。她有点害怕，怕的是迪克别有心思。根据他近来的表现，她觉得他在打自己的小算盘，这叫她心生忧虑。迪克的小算盘天衣无缝，似乎面面俱到，让她怎么也吃不透。她已习惯于让迪克代她思考问题，即便迪克不在跟前，似乎也会不由自主地按他的喜好办事，所以现在她反其道而行之，就觉得很不适应了。然而，她必须独立思考。她终于找到了那扇通向幻想世界的可畏的大门，知道了大门上的门牌号码，找到了逃亡的路径（尽管她仍然无法逃脱）。她知道，无论是现在还是将来，她最大的过错莫过于自我欺骗。这是一个惨重的教训，但她现在已经学乖了。你自己必须学会思考——别人代替你思考，就会剥夺你的力量，扭曲和限制你自己的品位，对你进行驯化，最终把你变成一个废物！

他们平静地吃了晚餐，迪克喝了许多啤酒，在昏暗的房间里同孩子们玩得很快活。后来，他弹了几首舒伯特[19]的曲子和一些新的美国爵士乐曲。尼科尔伏在他肩头用有力、悦耳的女低音轻轻哼唱道：

感谢爸爸

感谢妈妈

感谢你们相逢于路上……

“我不喜欢这支歌。”迪克说着就开始翻乐谱。

“哦，就弹这支曲子！”尼科尔叫道，“难道你让我在以后的日子里一遇到‘爸爸’这个词就躲开吗？”

感谢那天夜里拉车的马儿，

感谢你们俩沉迷于醉乡……

弹唱完，他们就跟孩子一道爬上摩尔式[20]房顶，坐在那儿观赏远处海岸边两家游乐场放的焰火。他们两人在一处，心却是孤独的、空虚的和凄凉的。

次日上午，尼科尔从戛纳采购回来，见到了一张迪克留的便条，说他开那辆小型汽车到普罗旺斯去了，在那儿一个人待上几天。就在她读便条时，电话铃响了——那是汤米·巴尔班从蒙特卡洛打来的，说他已收到她的来信，正要开车过来。她衷心地欢迎他的到来，觉得自己贴在话筒上的嘴唇暖丝丝的。

第八章

她洗过澡，脸上涂了护肤霜，身上抹了爽身粉，同时，双脚踩在浴巾上，脚趾在旁边的一叠浴巾上蹭了蹭。她细细地打量着身体两侧的曲线，心中暗想：真不知再过多久，这漂亮的线条就会消失，苗条的腰肢会变成水桶腰。大概再过五六年吧……不过，她现在还不甘心，实际上，她愿意跟任何一个她认识的女子一争高下。

尼科尔这可不是吹牛。现在的她跟五年前的她没什么差别，唯一的不同是她已不再是个妙龄女子了。不过，目前社会上崇拜青春的潮流还是挺影响她的情绪的——电影里的那些小孩脸女演员唯我独尊，就好像她们代表着人类的成就和智慧似的，这叫她对青春产生了妒意。

她穿上一袭曳地长裙（这件裙子购于多年前，是她第一件这样长度的长裙），然后虔诚地在身上交叉洒了些香奈儿十六号香水[21]。汤米下午一点驾车来到时，她已经打扮得袅袅婷婷，鲜花一样美艳。

这种感觉真美——再一次受到崇拜，再一次披上神秘的面纱！回想起自己如花似玉的年华，她由于高傲痛失了两年宝贵的时间，此时她遗情缱绻，觉得应该弥补逝去的时光。她欢迎汤米，仿佛他是当年拜倒在她脚下的众多男子中的一个。但见她昂首走在他前面，而非跟他并排走，他们一起穿过花园，朝一把遮阳伞走去。二十九岁的女子只要自信，跟十九岁的少女一样妩媚动人。而且，二十多岁女子的内心比较苛求，不再对外部世界感兴趣。相比之下，十九岁少女就像是傲慢的军校小女生，而二十九岁的女子则可比作从情场上凯旋的昂首阔步的战士。

十九岁少女的自信来自于别人关注的目光，而二十九岁女子的自信是靠比较含蓄的养分滋润的。此时的尼科尔虽然也充满了欲望，但没有乱分寸，而是理智地选择着开胃酒，或者说满足于品尝余味无穷的鱼子酱。幸运的是，无论在哪种情况下，她似乎对未来都没有多加考虑——患得患失只会搅乱她的心绪。再怎么说，十九岁也罢，二十九岁也罢，都没有什么可惧怕的。

尼科尔并不想陷入那种朦胧的、浪漫的精神恋爱，只想“风流一把”，换换口味。她情知：按迪克的观点，从浅处说这是一种下流的恋情，缺乏感情基础，是放荡的行为，害人又害己。从另一方面看，她将眼下这种状况归咎于迪克，而且真心认为这样的试验也许会有治病的效果。整个夏天，她亲眼看见有些人放纵情欲，却没有受到惩罚，于是自己也跃跃欲试。再说，她不愿再欺骗自己了，觉得这只不过是在尝试一种新的生活，随时都可以退回来嘛……

在一处阴凉的地方，汤米伸出白皙的胳膊一把将她抱住，让她把脸转过来，看着她的眼睛说：“别动，让我好好瞧瞧你。”

他的头发散发出香味，白色的衣服上有股淡淡的肥皂气味。她抿着双唇，脸上不露笑容。一时间，他们只是相互对视着。

“你看了喜欢吗？”她喃喃地问。

“说法语吧。”

“好的，”她又用法语问了一声，“你看了喜欢吗？”

他将她搂得更紧了。

“你的一切，我看了都喜欢。”他有些迟疑地说，“我原以为我是熟悉你的面孔的，但现在你的脸上好像多了一种我不了解的东西。你什么时候开始有了这种浅色的骗子般的眼睛？”

她挣脱开来，又惊又气，用英语嚷嚷道：“你要讲法语，难道就是要说这些？”见管家端着雪利酒走来，她这才把声调放低了，说道：“你这样说话是不是有意气人？”

她一屁股坐到了铺着银白色布垫的椅子上。

“我手边没有镜子，”她又用法语说道，但语气很坚定，“若说我的眼睛有了变化，那是因为我恢复了健康。恢复健康也许意味着恢复了真实的自我——我猜我的爷爷就是一个骗子，这是我继承来的，我们爷孙俩一个样。这样说是否合乎你的逻辑？”

他懵懵懂懂的，好像不知道她在说什么。

“迪克上哪儿去了？他跟咱们一起吃午饭吗？”

她看出他刚才的话其实并无恶意，于是哈哈一笑作为了结，然后说道：“迪克去旅行了。罗斯玛丽·霍伊特来了——要么他俩正在一起耳鬓厮磨，要么就是罗斯玛丽惹恼了他，气得他一走了之，心里却仍对她念念不忘。”

“知道吗？你也有点想得太多了。”

“绝对不是的！”她急忙申辩道，“实际上，我可不是……我只是……我只是一个脑子简单的人。”

仆人马里厄斯送来了西瓜和一桶冰水。尼科尔还在想汤米说她骗子般的眼睛的那句话，遂没有回应，她觉得眼前的这个男人不好对付，可不是让你由着性子任意摆布的

“你为什么不自然一些，保持自己的天性呢？”汤米突然开口说道，“你是我所认识的人中最引人注目的。”

她没作声。

“这可是女人的看家本事哟！”他嘲笑地说。

“每个社会都有一些这样的人……”她依稀觉得迪克在近旁监督着她，但她还是耐心听汤米说了下去，“对男人嘛，我有时会粗暴一些，但是对有些女人就不敢贸然行事了。尤其是在‘温柔乡里’，更不敢鲁莽。强扭的瓜不甜，对谁都没有好处。难道对你有好处吗？对他有好处吗？”

她的心突突乱跳，但一想到夫妻恩情，情绪就又稳定了下来。

“我觉得我有……”

“你有太多的钱！”他不耐烦地接口说，“这就是问题的症结！这就是迪克无力摆脱的魔咒！”

她默默思索着，仆人走过来把西瓜端走了。

“你说我该怎么办？”

被一个男人牵着鼻子走，而这个男人却不是她的丈夫，十年中这对她而言还是第一遭儿。汤米说的每一句话都融入了她心里，永远地留在了那儿。

他们喝着葡萄酒。微风吹拂着松树的松针，午后的骄阳在格子图案的桌布上投下了斑驳的耀眼的光点。汤米走到她身后，伸开双臂搂住她，紧紧握住她的手，先是用面颊蹭了蹭她的脸，接着便将热吻印在了她的芳唇上。她娇喘吁吁，一半是因为动了真情，一半则是因为惊讶，没想到事情竟然来得如此突然……

“下午能不能把家庭教师和孩子们支走？”

“他们要上钢琴课。再说，我不想待在这儿。”

“再吻吻我。”

少顷，他们驾车前往尼斯。她心想：这么说我有双浅色的骗子般的眼睛喽？那也不错，一个有理性的骗子，也比疯狂的清教徒好。

汤米的一席话似乎叫她吃了定心丸，使她不再害怕内疚或担责，而是满怀喜悦地开始用新的眼光看待自己。一片新的天地就在眼前，那儿出现了许多男子的面孔，没有一个需要她服从，甚至也不必去爱他们。她深深吸了一口气，晃了晃肩膀，转过身对汤米说：“是不是到蒙特卡洛，去你下榻的旅馆？”

汤米猛地踩住了刹车，汽车轮子发出了刺耳的摩擦声。

“不！”他回答说，“上帝啊，我幸福极啦，从来没有像现在这样快活过！”

他们沿着蓝色的海岸穿过尼斯，朝地势稍高的滨海路驶去，然后下陡坡到了海边，经过一个平坦的半岛，将车停在了海边一家小旅馆的后院。

事情真的就要发生了！这叫尼科尔一时感到惶恐不安。在服务台，一个美国人在跟服务员就钞票兑换利率的事情争论个没完。她来回溜达，外表平静，而内心却乱糟糟的。汤米在填写住宿登记表——他用的是真名，给她填的则是假名。他们的房间面向地中海，房间里陈设简单，但较为整洁，虽然外边的海面亮光闪闪，这儿却比较幽暗。朴素的地方，享受朴素的欢乐！汤米要了两杯法国白兰地。服务员送来酒，随手拉上了门后，他在唯一的一把椅子上坐了下来。但见他脸膛黝黑，有些疤痕，显得英俊潇洒，眉毛呈弧形，向上弓起，犹如一位好斗的精灵，一个破釜沉舟的魔鬼。

酒还没喝完，他们便不约而同地突然走到一起，站在那儿拥抱，随后坐在了床上。他吻她矫健的膝盖，她稍微挣扎了几下，犹如一只被砍了头的动物，接着便忘了迪克，忘了所谓的“浅色的眼睛”，甚至也忘了汤米本人，渐渐地陷下去，沉醉于当前的每一分每一秒。

后来，汤米听见下面有响动，声音越来越大，于是他起身推开一扇窗户，想看看究竟是怎么回事。他的肤色比迪克黑，体格比迪克强壮，在窗口亮光下，身上那隆起的条子肌肉清晰可见。此时，他也把她忘了……两人的肉体几乎刚一分开，她就有一种预感：事情的发展会超出她的想象。她感到莫名的恐惧——这种恐惧感压倒了其他的感觉，压倒了喜悦或悲哀，仿佛听见了预示着暴风雨即将来临的隆隆雷声。

汤米走到露台上，小心翼翼地向下张望，说道：“从这儿可以看见下面的那个露台上有两个女子在闲聊天气，她们坐在美式摇椅上晃晃悠悠的。”

“那响动是她们弄出来的吗？”

“是她们楼下的什么地方传过来的。你听！”

在遥远的南方，

那儿是棉花之乡，

旅馆条件差，

生意也不怎么样，

还是到别的地方闯荡……

“是几个美国人在唱歌。”

尼科尔摊开四肢躺在床上，眼睛盯着天花板，爽身粉湿淋淋地粘在身上，就好像身上抹了一层牛奶。她喜欢这个空空荡荡的房间，也喜欢一只小苍蝇在头顶上飞来飞去发出的嗡嗡声。汤米把椅子拖到床边，将椅子上的衣服推到地上，坐了下来。她喜欢那套价钱便宜、薄如蝉翼的长裙，也喜欢地板上同他的衣服堆在一起的那双便鞋。

他看了看她那雪白的条状躯体，再看看和躯体相连的晒红了的四肢和脑袋，然后爽朗地笑了几声，说道：“你就像是个刚出生的婴儿。”

“一个有着浅色眼睛的婴儿。”

“那我可要小心点。”

“这可是防不胜防哟！尤其是芝加哥女子的眼神更叫你吃不消。”

“我可是有朗格多克[22]民间的防身秘籍呢。”

“再吻吻我，汤米，吻我的嘴唇。”

“好一种美国做派！”他说了一声，但还是吻了她，“我上次到美国去，碰见了几个女孩子，她们跟你接吻，就好像恨不得要把你一口吞下肚一样，累得她们脸发红，嘴角上都起了血印子……后来也就不了了之了。”

尼科尔用一个胳膊肘撑起身子说：“我喜欢这个房间。”

“我觉得这房间过于简陋。亲爱的。我很高兴你不愿再等待，不愿等着到达蒙特卡洛再说。”

“怎么说简陋呢？这个房间很不错呀，汤米，就跟塞尚[23]们和毕加索们所画的桌子一样朴素大方。”

“这我不太懂。”其实，他也不想懂，“怎么又有喧闹声？天呀，该不是出命案了吧？”

他走到窗口，又一次把看到的情况讲给尼科尔听：“好像是两个美国水手在打架，许多人围观起哄。他们是从停在海岸边的你们国家的军舰上下来的。”他用浴巾裹住身体，走到了露台上，“他们身边还有妓女呢。听说不管军舰开到哪里，这些卖春妇就跟到哪里。可是，那几个妓女未免太难看了！单凭他们拿那么高的军饷，怎么也能找到好的！何必要找只配跟科尔尼诺夫[24]鬼混的廉价妓女！就好像只配看芭蕾舞，看不起大戏似的！”

尼科尔很高兴他跟那么多的女子有过交往，觉得这么一来他也就不稀罕女人了，而她便可以施展超越肉体的个人魅力将他牢牢地拴住。

“打他的要害处！”

“打呀！打呀！”

“喂，我让你打的是他的右侧！”

“加油，杜尔斯米特，你这小子！”

“打呀！打呀！”

“打呀！打呀！打呀！”

汤米离开了窗口说：“这地方好像不能再待了，是不是？”

她表示同意。可是，他们还没穿衣服就又如胶似漆地抱在了一起，久久不愿离开，仿佛这儿是一座宫殿一样让人不舍……

最后，汤米开始穿衣服，看了一眼窗外说：“老天，楼下露台上坐在摇椅上的那两个女人还没动弹，她们聊起来简直没完没了。她们在这儿度假可真能省钱，全然不受美国大兵和欧洲妓女一丝一毫的干扰。”

他温情脉脉地走过来，搂住她，用牙齿咬住她的衬裙裙带，将裙带搭在她的肩上。就在这时，一阵呜呜呜的汽笛声划破了长空——那是军舰在召唤水兵们回去！

顿时，窗下人语喧哗，乱成了一团——前来接水兵们的小艇不声不响朝岸边开了过来。服务员高声喊叫，要水兵们赶快结账——水兵们有的骂娘，有的赖账，有的掏出的钞票面值太大，找的零钱面值却又太小。有几个水兵喝得烂醉如泥，得由别人扶着上船。在一片喧嚷声中，可以听见海军宪兵严厉的呵斥声。第一艘汽艇离岸时，喊声、哭声、尖叫声和山盟海誓声响成了一片。女人们你拥我挤奔上码头，高声喊着，挥舞着手臂。

汤米看见一个女孩冲到楼下的露台上，挥舞着一块餐巾。还没等他看清那两个坐在摇椅上的英国女人是否最终停止了闲聊，是否同意那女孩到她们的露台上来，就听见他们的房间有人在敲门。门外有女子激动的叫喊声，请他们把门打开。汤米打开门，看见走廊里站着两个女孩，是两个瘦瘦的小姑娘，身上有一股粗俗气，不像是找错了房间，倒像是有意找到这儿来的。其中的一个抽抽搭搭地哭着。

“我们能在你们的露台上跟人打个招呼吗？”另一个带着美国口音，情绪激动地恳求道，“行吗？就跟男朋友招个手？请行个方便吧。别的房间门都锁着呢。”

“请吧。”汤米说。

两个女孩一阵风似的冲到露台上，接着便听见了她们尖厉的叫喊声（那声音盖过了外边的嘈杂声）：“喂，查利！查利！往上看！”

“打电报到尼斯，让他们把电报转送过来！”

“查利！他没看到我。”

一个女孩突然撩起裙子，把她粉红色的内裤猛地拽下来，撕成一面大大的旗子，一边尖声叫喊着“本！本！”，一边拼命挥舞着。汤米和尼科尔离开房间时，那面旗子仍在蓝天下飘扬着。啊，看见旗子那粉红的颜色，很容易让你想起皮肉的柔和的颜色！军舰后甲板上升起的一面星条旗，正与之交相辉映！

他们在蒙特卡洛的一家新开张的海滩娱乐场吃了饭……后来，他们到博略[25]去游泳。月光下，游泳场像是一座露天洞穴，水面似磷光般发亮，四周围着一圈白色的巨石。这儿面向摩纳哥[26]和若隐若现的芒通[27]。她很高兴他把她带到这儿来欣赏东部景色——这儿的海风和海水令她感到耳目一新。就跟他们俩之间的关系一样，这儿的一切都是新鲜的。具有象征意味的是，她稳稳当当骑在他的脊背上，就像坐在马鞍上——仿佛他把她从大马士革[28]解救了出来，二人一道来到了蒙古平原上。迪克的教诲在一点点远离她——她在逐渐恢复她原始的天性，耳闻情场上的厮杀声，于朦胧之中接受了向她射来的爱情之箭。月光下，她情意绵绵，敞开胸怀欢迎着她的情人。

他们一觉醒来，发现月亮已经落下，空气中有了寒气。她翻身坐起，问几点钟了，汤米回答说大概是凌晨三点。

“我该回去了。”

“我以为咱们要在蒙特卡洛过夜呢。”

“不了。家里还有家庭教师和孩子呢。天亮前我得赶回去。”

“那就随你了。”

他们又在水里泡了一会儿。他见她瑟瑟发抖，便赶紧用毛巾给她擦了身子。坐到汽车上，他们的头发湿湿的，皮肤光光的，还发着亮。他们真不愿就这么登程返回。他们所处的位置灯光很亮，而汤米开始在灯光下吻她。她隐隐觉得他特别喜欢她白净的脸、雪白的牙齿、凉丝丝的额头以及她那只抚摸他脸庞的手。她仍然有点受迪克风格的影响，以为会听到几句温情的话语或称赞，但什么也没有听到。后来，她心满意足地打起了瞌睡，虽然没有听到温情的话，但内心感到很幸福。她坐在汽车后座上蒙眬睡去，直到引擎变了声音才醒来，感到汽车在爬坡朝黛安娜别墅驶去。到了别墅门口，她几乎是无意识地与他吻别。走在小径上，她觉得自己的脚步声都变了，花园里夜间的窸窣声也变得跟从前不一样了。但不管怎么样，回到家里，她的心情还是蛮高兴的。这一天就像演电影一样一闪而过——她虽然心满意足，但还是不太习惯这种紧张的节奏。

第九章

次日下午四点，一辆出租车从火车站开来停在了别墅门口，迪克下了车。尼科尔顿时惊慌起来，忙不迭从露台上跑去迎接，由于竭力要掩饰内心的情绪，竟有点气喘吁吁。

“咱们家的车呢？”她问。

“我把它留在了阿尔勒[29]。我不想再开车了。”

“看你的便条，我以为你要过几天才回来呢。”

“途中遇到了些风雨，只好打道回府了。”

“玩得高兴吗？”

“还不就是为了逃离繁杂的事务，换换环境呗。我开车带罗斯玛丽去了阿维尼翁[30]，在那儿把她送上了火车。”夫妻二人走到了露台上，迪克放下了手中的旅行包，“我在便条上没提这些，怕你会多心。”

“难为你这么体贴人。”尼科尔此时反倒觉得底气更足了。

“当时我是想听听她有什么心里话要说，只好去见她一面了。”

“她对你说心里话了吗？”

“罗斯玛丽还是个没长大的孩子。”他回话说，“也许这样更好。这段时间你都干什么了？”

她觉得自己脸上的肌肉一抽一抽的，就像兔子的脸。

“我昨晚去跳舞了……是和汤米·巴尔班去的。我们去了……”

迪克皱了皱眉头，打断了她的话说：“不必告诉我这些。你干了什么无关紧要，我不想了解得那么细。”

“其实也没有别的什么。”

“好吧，好吧。”随后，他像是出门许久方才归来一样，问道：“孩子们怎么样？”

屋内的电话铃此时响了起来。

“如果是找我的，就说我不在家，”迪克说完一转身走开了，“我要去工作室做点事。”

尼科尔一直等他的身影消失在水井后边，才进屋拿起了话筒。

“尼科尔，你好吗？”

“迪克回家了。”

汤米哼了一声。

“你来戛纳找我吧，”他建议道，“我有话要跟你说。”

“我去不成。”

“对我说你爱我。”

她没吱声，只是对着话筒点了点头。

他又重复道：“对我说你爱我。”

“哦，我爱你，”她以肯定的语气说，“但眼下什么事也做不成。”

“当然能做，”他不耐烦地说，“迪克明白你们俩的关系已经完了，并且打了退堂鼓，这是明摆着的。他还想让你怎么样？”

“我不知道。我得……”她原想说“我得问过迪克以后再说”，但说出口的却是“明天我给你写信、打电话”。

她为自己取得的成就颇为得意，满意地在屋里踱来踱去。她现在成了红颜祸水，这叫她感到自豪——她不再是一个被圈在栏里任人摆布的女子了。昨天的情节一幕幕如在眼前——那些情节如潮水般涌来，淹没了她对迪克忠贞不渝时二人耳鬓厮磨的情节。现在，她开始蔑视自己对迪克的那种忠贞的爱，觉得那种爱一开始就带有她一贯具有的多愁善感的色彩。女人的回忆随机性很大——她和迪克结婚前的那个月，二人不惜跑到天涯海角去，在秘密的地方你侬我侬，当时的那种感受她现在几乎都记不起来了。她昨夜还对汤米撒了谎呢，信誓旦旦地说自己以前从未如此完全彻底、毫无保留地坠入过爱河……

后来，她为自己的背叛感到惭愧，觉得不该将十年的婚姻看得一文不值，想到这里便转身向迪克的工作室走去。

悄无声息地走到跟前，她发现他在房屋后面，正坐在崖壁前的一把折叠帆布躺椅上，于是停住脚步静静观察了一会儿。他在想心事，沉浸在完全属于他自己的世界里，脸上的表情在不时变化，眉毛扬起又落下，眼睛瞪大又眯起，嘴唇张开又抿上，两只手也在动来动去的。看得出他在回味自己经历的一桩桩事情（那是他的事情，跟她无关）。他一度握紧拳头，身体前倾，脸上流露出痛苦和绝望的表情——这种表情从脸上消失后，仍在他的眼睛里滞留不去。她几乎是有生以来第一次为他感到难过了——一个曾经身患精神疾病的人竟会为一个健康的人感到难过，这叫人很难想象！尼科尔经常说是他令她重获新生，使她回到了现实世界，她将他视为一个精力充沛、永不知疲倦的人……她一时全然忘了正是她自己给他带来了痛苦，忘了是怎样的心理才促使她红杏出墙，只觉得他再也不能控制她了。这一点他知道吗？这是不是他希望看到的？她为他感到难过，正如她有时为阿贝·诺思及其可悲的命运感到难过一样，为那些无助的孤儿和老人感到难过一样。

她走上前，用胳膊搂住他的肩膀，拿脸蹭着他的脸说：“别难过了。”

他冷冰冰地瞧瞧她，然后说道：“别碰我！”

她慌乱地后退了几步。

“请原谅，”他心不在焉地说，“我正在想应该怎么看待你呢……”

“何不把我作为新的病例加进你的专著里？”

“我也想到了这一点——‘精神失常和神经病症的后遗症’。”

“我不是来这儿找不愉快的。”

“那你为什么要来呢，尼科尔？我不能再给你任何帮助了，挽救我自己都来不及呢。”

“挽救你不受我传染？”

“出于职业需要，我有时得同有问题的人打交道。”

尼科尔受不了这一侮辱，气得哭了起来。

“你是个懦夫！你自己人生不得意，却拿我出气！”

他没吭声。但她又一次开始感受到了他的智慧所产生的影响——这种智慧有时并不具备强大的力量，然而其中却包含着真实的东西，让她无法否认，甚至无法面对。她又生反抗之心，用她的蛾眉细眼，用上流社会的高傲，用她刚刚萌生的移情别恋，用多年的积怨，和他一拼到底——她的金钱和信念（她坚信姐姐芭比讨厌迪克）是她的后盾。他语言刻薄，结果四面树敌；他由于酗酒变得反应迟钝，而她思维敏捷；他的身体一天不如一天，而她健康、美丽；他固守自己的道德理念，而她无所顾忌——这些都是她的有力武器。在这场内心世界的大搏斗中，她无所畏惧，勇敢搏击，甚至拿她的缺点，拿破盆子烂瓦罐当武器，其中不乏已经受到过惩罚的罪孽、劣迹和错误。在短短两分钟的时间里，她旗开得胜，无须撒谎，无须掩饰，义正词严地证实了自己的力量，永远割断了和他的联系，然后拖着两条无力的腿，低声啜泣着朝着大房子走去——那儿终于属于她一人了。

迪克等她的身影消失后，头一低，伏在了矮墙上。这个病案结束了，戴弗医生自由啦！

第十章

那天夜里两点钟，电话铃声把尼科尔吵醒了，她听见迪克在隔壁房间里那张他们称为“失眠之床”的床上接了电话。

“喂，喂……你是哪位？喂……”他惊讶地提高了嗓门，睡意全消，“警官先生，我能跟两位女士中的某一位说话吗？她们可都是有头有脸的人，都是有背景的，弄不好会在政界引发极其严重的风波……这是真的，我对你发誓……好吧，你会明白的。”

他翻身起床，细细想了想，觉得自己必须出面解决此事——旧日的那种为朋友两肋插刀的豪情，那种气冲霄汉的英雄气，一起在他的心中大叫：“让我来！”这件事与他毫不相干，但他必须出面，因为赢得别人的爱戴已经成了他的一种习惯。也许，当他意识到自己是一个没落家族唯一的一线希望时，就开始养成了这种习惯。以前在苏黎世湖的多姆勒诊所也出现过几乎是相同的情况，那时他已经意识到了这种习惯的力量，在必须做出人生选择时，毅然选择了奥菲利娅[31]，选择了一杯酣蜜的毒酒，一饮而尽。首先，他渴望表现出英雄的豪情和慈悲的心肠，甚至比这更重要的是渴望赢得别人的爱戴。过去他侠肝义胆，将来也永远会义胆侠肝！当挂上电话，那叮当的一声余音尚在时，他意识到这是一种改不了的习惯。

过了好长一会儿，尼科尔喊道：“什么事呀？谁来的电话？”

迪克刚一放下话筒就开始穿衣服了，他回答道：“是昂蒂布[32]警察局打来的电话——他们拘留了玛丽·诺思和那个西布利——比尔斯夫人。事情很严重……那位警官不肯说究竟是什么事，只说不是命案，也不是车祸，说话藏头露尾，让人觉得她们肯定捅了大娄子。”

“他们为什么要给你打电话呢？听上去让人觉得太怪了。”

“她们想获得保释以保住面子，而只有在滨海阿尔卑斯省拥有财产的人才能提供担保。”

“她们的脸皮真厚。”

“现在顾不上这些了。我到旅馆，把高斯叫上一起去……”

迪克走后，尼科尔醒着躺在床上，心里直犯嘀咕，不知那两人犯了什么罪，后来想着想着就又睡着了。凌晨三点过后不久，迪克走了进来。她从梦中醒来，坐起身子问事情处理得怎么样，那口气就像是在对梦境里的人说话。

“这是一件令人称奇的事情……”迪克在她的床脚坐下来，开始讲述自己的经历。他说他把高斯老头从阿尔萨斯人的梦乡里叫醒，让他把现金柜里的钱全拿上，然后开车和他一起去了警察局。

“我可不愿帮那个英国人的忙。”高斯嘟嘟哝哝地说。

玛丽·诺思和卡罗琳女士穿着水手装，斜倚在两间昏暗囚室外的一把长椅上。后者气咻咻的，摆出不列颠人的那种盛气凌人的架势，就好像英国的地中海舰队马上就会来营救她一样。玛丽·明盖蒂却神情惶恐，一副快要崩溃的样子。一见迪克，便扑进了他的怀里，仿佛只有那儿才可以得到安慰，乞求迪克赶快想想办法。与此同时，警察局长在向高斯说明情况，高斯虽然不情愿，但还是在耐着性子听他说的每一句话——一方面，他真心欣赏局长的口才，另一方面，则装出一副细心聆听的样子，对于局长讲述的事情却缺乏热情。

“简直就是笑话。”卡罗琳夫人轻蔑地说，“我们只不过假扮成休假的水手，搭上了两个傻乎乎的女孩，带她们去开了个房间，谁知她们却咋咋呼呼，闹了起来。”

迪克严肃地点点头，眼睛盯着石头地面，就像一个神父在听别人忏悔。他心里觉得可笑，直想笑出声来，同时又觉得可气，恨不得将她俩抽上五十鞭子，饿上她们两个星期，只提供给她们一点面包和白开水。叫他感到困惑的是，卡罗琳夫人的脸上竟无耻辱感，只有一种无辜感，就好像是那两个胆小如鼠的普罗旺斯女孩及愚蠢的警察使她蒙受了耻辱。不过，他老早就有一种想法，认为某些阶层的英国人具有强烈的反社会情绪——相形之下，纽约的暴力案件就是小打小闹了，就像是冰淇淋吃多了患上了消化不良症一样。

“我必须出去，可别让侯赛因知道了这事。”玛丽恳求道，“迪克，你有能力把事情摆平——你总是能将大事化小，小事化了的。你告诉他们，我们要马上回家。告诉他们，多少钱我们都付。”

“我才不付呢，”卡罗琳女士鄙夷地说，“一分钱也不付！我倒很想知道戛纳的英国领事会怎么说。”

“不！不！”玛丽执意说，“今天夜里咱们必须出去。”

“我想想办法，看我能做些什么吧。”迪克话刚出口，又补充了一句，“钱还是要花的。”他见她们一脸明明自己有过错却又装无辜的表情，便摇摇头说：“想不到竟有这样荒诞离奇的事情！”

卡罗琳夫人却露出得意的表情，笑笑说：“你不是精神病医生么，怎么想不到呢？你应该是能够帮助我们的，而高斯也是责无旁贷！”

听到这话，迪克走到高斯身边，向老头询问他所了解到的情况。事情比他们原先知道的要严重——她们搭上的其中一个女孩是体面人家的孩子。那家人怒不可遏（或者说假装怒不可遏），不花钱是无法平息他们的怒火的。另一个女孩是码头上的拉客女，倒是比较容易应付。依据法国的法律，一旦定罪，就要被判入狱，或至少被公开驱逐出国。雪上加霜的是，当地居民对外国人正在失去耐心，分歧很大——有的因为外国人而受益，有的人则因物价的不断上涨而迁怒外国人。高斯把整个情况对迪克概述了一番后，迪克叫来警察局长商量解决的办法。

“你知道法国政府十分想吸引美国游客。今年夏天巴黎颁布了一条法令：美国人除非犯下了严重罪行，否则不准拘捕。”

“这种罪行还不够严重吗，我的上帝！”

“话是这么说……你们是不是扣下了她们的身份证？”

“她们没有身份证，什么也没有，只有两百法郎和几枚戒指。她们甚至连上吊用的鞋带也没有！”

一听说她们没有身份证，迪克倒松了口气，于是侃侃说道：“这位意大利伯爵夫人仍然保留着美国国籍，她是约翰·戴维森·洛克菲勒·梅隆[33]的孙女。”他不慌不忙，编出了一串谎言，“你听说过她的祖父吧？”

“当然听说过。天呀，你是不是把我当成乡巴佬了？”

“另外，她还是亨利·福特[34]的外甥女，跟雷诺及雪铁龙公司[35]都是有关系的……”他觉得最好就说到这儿，然而见他郑重的语气对局长产生了影响，便又说了下去，“逮捕她就跟逮捕一位显要的英国皇室人员一样后果严重，很可能意味着战争！”

“至于这位英国女士怎么说？”

“我正要说她呢。她同威尔士亲王的弟弟，也就是白金汉公爵订了婚。”

“她会成为一个好新娘的。”

“这样吧。我们准备给……”迪克飞快地在心里计算了一下，“给那两个女孩每人一千法郎……另外再给那个‘体面’的父亲一千法郎。除此之外，再拿出两千法郎由你酌情分配，”他耸了耸肩膀，“分给那些执行抓捕任务的警官以及公寓的老板什么的。我给你五千法郎，希望你马上着手处理此事。可以先让她们获得保释，就说她们的罪名是妨碍社会治安什么的，所需罚款明天见法官时交纳……或通过中间人交纳。”

局长还没说话，迪克就从他的表情看出此项交易是不会有问题的。前者踌躇了片刻，然后说道：“我没有做笔录，因为她们没有身份证。我必须看过……算啦，你把钱给我吧。”

一小时后，迪克和高斯先生把那两位女士送到了宏大旅馆。卡罗琳夫人的司机等在那儿，在她的小车里睡着了。

“别忘了，”迪克说，“你们每人欠高斯先生一百美元。”

“好的，”玛丽回答，“我明天给他一张支票，还有一些感谢费。”

“我不给！”卡罗琳夫人语出惊人，惹得大家都去看她（此时她已恢复了原来的样子，显得大义凛然，神圣不可侵犯），“他们的行为简直就是暴行！我又没有授权，让你们给那些家伙一百美元。”

个子矮小的高斯站在汽车旁，气得两眼冒火，说道：“你真的不给钱吗？”

“她当然要给的。”迪克说。

高斯想起他在伦敦餐馆做杂役时曾受过的侮辱，顿时怒从心头起，恶向胆边生，踏着一片月光走到了卡罗琳夫人的跟前。

他连珠炮一般吐出了一串难听的话。卡罗琳夫人冷笑一声，转身走开了。他紧追一步，飞起一脚踢在了她那极为引人注目的屁股上。卡罗琳夫人猝不及防，双手一扬向前倾倒，就像中了枪子一样，穿着水手装的躯体栽在了人行道上，随即爆发出一阵怒骂声。

迪克提高嗓门说道：“玛丽，你让她别喊了。要不然，用不了十分钟你们俩就会被戴上手铐抓走的！”

在回旅馆的路上，高斯老头一言不发，都已经过了瑞昂莱潘娱乐场，他还在车里的爵士乐声中饮泣和咳嗽。最后，他长叹一声说：“从来没有见过这种女人！交际场上的妓女我倒是认识不少，对她们我是很尊敬的。可是这号女人，我却见都没有见过！”

第十一章

迪克和尼科尔习惯一块儿去发廊，在毗邻的两个房间里理发和洗头。尼科尔可以听见迪克那边咔嚓咔嚓剪头发的声音、数零钱的声音以及道谢和道歉的声音。迪克回来的第二天，他们又去了发廊，一道剪发、洗头，一道闻风扇送来的阵阵香水味。

为了抵挡夏日的暑热，卡尔顿旅馆的窗户紧紧关闭（许多人家的地窖门也是如此）。突然，一辆汽车从旅馆门前驶过，汤米·巴尔班坐在车里。尼科尔一眼瞥去，见他表情严肃、若有所思，而他一看到她，立时瞪大了眼睛，表情也活跃了起来。他的出现深深影响了她——她真想随他而去，离开这里。和女理发师在一起，她觉得纯粹是浪费时间，只恨自己的一生中出现过许多类似的情况，而这发廊就是囚禁她的监狱。女理发师穿着白大褂，嘴角沁出细汗，嘴唇上涂着口红，身上洒了香水，不禁让她想起了诊所里的那一个个护士。

在隔壁房间里，迪克身上围着罩布，脸上抹了剃须液，正坐在那儿打盹儿。尼科尔面前的镜子可以照见男女理发室之间的过道——她见汤米走进了发廊，随即一转身去了男士理发室，这叫她吃了一惊。她心里涌起一阵喜悦，知道最后摊牌的时候到了。

接着，她零零碎碎听见了隔壁传来的几句开场白。

“你好，我想跟你谈谈。”

“是重要的事吗？”

“很重要。”

“完全可以。”

过了一会儿，迪克走进了尼科尔的理发室，一副着恼的表情（他匆匆擦了把脸就过来了，脸上还捂着毛巾）。

“你的朋友激动得不得了，想跟咱俩谈谈。我同意了，觉得应该来个一了百了。你过来吧！”

“可我的头发才剪了一半。”

“别管这些了。快来吧！”

她不悦地让瞪着眼在一旁观看的女理发师把罩布拿开了。

尽管她觉得自己衣着凌乱，未曾打扮，但还是跟着迪克走出了发廊。到了门外，汤米俯身吻了她的手。

“咱们去艾利斯咖啡馆吧。”迪克说。

“只要没人打搅就行。”汤米同意了。

坐在浓浓的树荫下（此处不失为避暑的好地方），迪克问道：“你要喝点什么，尼科尔？”

“来杯柠檬汁吧。”

“给我来半杯。”汤米说。

“我要一份带吸管的‘黑与白’牌威士忌。”迪克说。

“没有‘黑与白’，只有乔尼·沃凯威士忌。”

“那也行。”

她不善言语，

而是性格文静，

所以你应该主动……

“你妻子不爱你，”汤米突然开口说道，“她爱的是我。”

两个男人互相对视着，显露出一种奇特的心虚的神情。他们处境尴尬，心里把握都不大，因为他们的关系是间接的，成败取决于中间的这个女人持什么样的态度，或将要持什么样的态度。他们的情感要通过她传达，而她首鼠两端，就好像是一条性能很差的电话线路。

“请等一等，”迪克说，“给我拿一杯杜松子酒和一根吸管吧。”

“好的，先生。”

“好吧，说下去，汤米。”

“我看得很清楚，你和尼科尔的婚姻已走到了尽头。她已经受够了。为此我等了五年。”

“尼科尔怎么说？”

他们把目光投向了尼科尔。

“我非常喜欢汤米，迪克。”

迪克点了点头。

“你不再真心爱我了，”她接着说，“一言一行纯粹是出于习惯。自从来了个罗斯玛丽，你的心就变了。”

汤米不想让谈话朝这个方向发展，于是便突然插嘴说：“你对尼科尔缺乏理解，觉得她以前得过病，所以老把她当病人看待。”

他们的谈话突然被一个美国人打断了。此人一副猥琐相，喋喋不休地向他们兜售刚从纽约运来的《先驱报》和《时代》杂志。

“这儿什么新闻都有，兄弟。”他滔滔不绝地说着，“到这儿很久了吗？”

“别说啦，快走开！”汤米喊了一声，然后又将脸转向了迪克，“现在没有哪个女人能忍受这种情况……”

“兄弟，”那个美国人又打断了他们的话，“你以为我在浪费你们的时间，但许多人并不这么想。”他从包里掏出一份发灰的剪报——迪克认出这是他曾见过的一份剪报，上面有一幅漫画，画着成群的美国人带着满袋子黄金从轮船上蜂拥而下。“你以为我会不动心，捞他一把吗？实不相瞒，我刚从尼斯过来，要观看环法自行车大赛……”

汤米又大喝一声叫他走开，而迪克这时认出他就是五年前在圣安吉斯大街跟他打过招呼的那个家伙，便冲着他离去的背影喊道：“环法自行车大赛什么时候到这里？”

“随时会到，兄弟。”那人说完，乐呵呵地挥挥手走掉了。

汤米将目光又转回到了迪克身上，说道：“她跟我生活要比跟你更充实。”[36]

“请说英语！你说‘充实’是什么意思？”

“‘充实’？意思就是说她跟我在一起会更幸福。”

“你们彼此不了解。而尼科尔和我在一起度过了许多快乐的时光，汤米。”

“那只不过是过过小日子罢了。”汤米以嘲讽的口气说。

“你要是和尼科尔结婚，难道就不是‘过小日子’吗？”这时嘈杂声四起，打断了他们的谈话。很快就见自行车赛的先行车队出现在了公路上，正在午休的人们三三两两地从午睡中跑来，挤在路边准备观赛。

几个小伙子骑着自行车疾驶而过。几辆汽车顺着公路开了过来，上面满载着衣服上饰有精美流苏的运动员，沿途用高音喇叭开道，宣告比赛的车队马上就要来到。参赛的自行车队出现在公路的转弯处时，谁也没有留意到餐馆的厨师们竟然穿着背心跑到了餐馆门口看热闹。冲在最前面的是一个穿红色运动服的自行车手，背对着一轮西斜的太阳，在人群一阵阵的欢呼声中满怀信心地奋力向前。接着又有三个赛手出现了，身上穿着褪了色的怪里怪气的衣服，腿上的灰尘和汗水混合在一起，凝结成了黄泥块，一个个面无表情，耷拉着眼皮，似乎累到了极点。

汤米冲着迪克说道：“尼科尔可能想跟你离婚……你大概不会设置障碍吧？”

第一拨赛手过去之后，随即而至的是由五十余位赛手组成的长龙，从前到后足有两百码。他们有的面带微笑，表情恬淡；有的显然已精疲力竭；而大多数都神情淡漠，精神不振。一群小孩跟在他们后边跑了过去。再接下来就是几个不服输的落伍者和一辆负责收容的轻型卡车，卡车上载着受伤的和中途退赛的运动员。迪克他们从公路边又回到了餐桌旁。尼科尔想让迪克主动一些，而迪克似乎并不买账，情愿干坐着。二人一副狼狈相——一个刮脸只刮了一半，另一个剪头发也只剪了一半。

“你和我在一起不再感到幸福了，难道这不是事实吗？”尼科尔说道，“没有我，你又可以投身于你的事业了……如果不用为我操心，你的事业可以更上一层楼。”

汤米不耐烦地动了动身子，说道：“现在再怎样也于事无补了。我和尼科尔彼此相爱，这就是问题的核心。”

“那好吧，”迪克说，“既然一切都已决定了，也许我们可以回发廊去了。”

汤米仍不甘心，说道：“有几点需要……”

“我和尼科尔会协商解决的，”迪克心平气和地说，“别担心，原则上我是同意的，我和尼科尔也是可以相互理解的。假如没有外人掺和，我们之间就不太可能会出现不愉快的局面。”

汤米极不情愿地认可了迪克的逻辑，但一种无法抑制的民族特性刺激着他，使他想把便宜占尽。

只听他说道：“现在咱们不妨把话说明白，我是尼科尔的保护人，直至所有的细节都安排妥当。假如你利用和她住在一起的便利，行为不轨，我可不会轻易放过你的。”

“我从不跟缺乏情义的人做爱。”迪克说。

他说完，点点头，回旅馆去了，而尼科尔瞪大眼睛目送着他。

“他还是挺有涵养的。”汤米说，“亲爱的，今天夜里咱们能在一起了吧？”

“我想可以吧。”

这事就这样发生了——好像演出了一幕短剧。尼科尔觉得自己的心思被人猜透了——她意识到，自从发生了那场樟脑油膏事件之后，迪克就预料到会有这么一天的。尽管如此，她还是感到快乐和兴奋——先前，她还有几分尴尬，觉得有必要亲口把一切都向迪克和盘托出，而现在这种尴尬心情烟消云散了。此时她目送着迪克的身影，直至他的身影变成一个黑点，混入了夏日街道上的滚滚人流中。

第十二章

离开里维埃拉的前一天，戴弗医生一整天都跟孩子们在一起。他不再是个满怀美好憧憬和如意梦想的年轻人了，所以，他要把孩子珍藏在心里。孩子们被告知，今年冬天他们要和姨妈住在伦敦，还被告知过不了多久他们就可以去美国看他。双方商定：没有他的同意，不能解雇那位普罗旺斯姑娘。

令他高兴的是，在他的教导下，小女儿很懂事……对于儿子，他心里却没有数——那个爬高上低，喜欢缠人，爱往人怀里钻的小家伙总叫他感到不安。但跟孩子们告别的时候，看着他们漂亮的小脑袋，他真想把他们的脑袋从脖子上取下来，久久地抱在怀里。

他拥抱了老花匠（六年前黛安娜别墅最初的花园就是这位花匠整理出来的）。随后，他吻了吻那个帮助看孩子的普罗旺斯姑娘（她跟随他们差不多有十年了）。那个姑娘跪倒在地哭了起来，迪克急忙把她拉起来，给了她三百法郎。尼科尔仍睡在床上（这是他们事先约定好的）。他给尼科尔和芭比·沃伦各留了一张便条——后者刚从意大利撒丁岛过来，住在他们家里。然后，他从别人送给他们的一只高三英尺、容量为十夸脱的白兰地酒瓶里为自己斟了一大杯酒喝了下去。

最后，他决定叫人将行李送到戛纳车站去，他自己要最后去看一眼高斯旅馆前的那片海滩。

当天上午，尼科尔和她姐姐来到海滩上的时候，看见那里只有几个早早就跑来玩的孩子。一轮惨白的太阳悬挂在白晃晃的天空上懒懒地照耀着，四周无一丝风。几个侍者在往酒柜里加冰块。一位美联社的摄影记者在一处不稳定的阴凉地手持照相机严阵以待，每当有脚步声从石阶上下来，他都要飞快地抬头看一下。而他要收入镜头中的人清晨刚服过安眠药，此时在旅馆阴暗的房间里睡得正香。

尼科尔来到海滩后，看见迪克穿戴整齐地高坐在一块岩石上，惊得她身子朝后一缩，退回到了更衣帐篷的阴影里。不一会儿，芭比走过来说：“迪克还没走呢。”

“我看见他了。”

“我觉得他应该知趣而退，离开这里。”

“这是他的家嘛——可以说，是他发现了这块沙滩。高斯老人家总说自己能有今日多亏了他。”

芭比平静地看着妹妹，说道：“他喜欢骑自行车周游四方，当初就不应该打搅他。一个人一旦偏离了自己的轨道，不管他表面怎么样，内心一定茫然不知所措。”

“六年来，我觉得迪克一直是个好丈夫。”尼科尔说，“在这六年里，我从来没有吃过苦遭过罪——他尽一切力量保护我，不让我受到伤害。”

芭比微微翘了翘下巴说：“这要归功于他的涵养。”

姐妹俩静静地坐着。尼科尔身心疲惫，思绪万千。芭比也在想自己的心事，考虑着该不该嫁给最近一个向她求婚的人——那人虽然看中的是她的钱，但的确是正统的哈布斯堡王室[37]成员。对于这件事她并不十分在意，因为这种事她经历得多了。随着自己容颜渐老，她对谈婚论嫁比对婚姻本身更感兴趣，因为只有在谈婚论嫁的过程中她才能感受到自己真正的价值。

“他走了吗？”尼科尔稍后问，“我想他坐的那班火车是中午开的。”

芭比抬头看了看说：“还没走。他到露台上去了，正和几个女子说话呢。别管他，人那么多，他是看不见咱们的。”

其实，她们离开更衣帐篷时，迪克就看见了她们，一直望着她们，直到她们的身影再次消失。此时，他正跟玛丽·明盖蒂坐在一起喝茴香酒。

“那天晚上你帮助我们，又像过去那样仗义了。”玛丽说，“只不过到了最后，你不该对卡罗琳态度那么生硬。你为什么不能始终如一以和蔼的态度对待别人呢？你是能够做到的呀。”

听着玛丽·诺思在教导他如何做人，迪克觉得十分可笑。

“你的朋友们仍然喜欢你，迪克。不过，你不该喝多了酒便出口伤人。今年夏天，我可没少出面为你辩解。”

“这可是艾略特博士[38]的一句非常经典的话。”

“这倒是真的。你喝不喝酒别人并不管……”说到这里，她犹豫了一下，“问题在于：即便阿贝喝得酩酊大醉，也不像你那么张嘴便得罪人。”

“你们都太拘谨了。”

“但我们明白事理！”玛丽叫了起来，“要是你不喜欢正派人，那你就去跟不正派的人打打交道，看你喜欢不喜欢！所有的人都想快乐地生活，你要是让他们不快乐，就等于切断了你自己获取快乐的养分。”

“我有过这样的养分吗？”迪克问。

玛丽兴致很高，只不过她意识不到罢了，因为她陪他坐下来完全是因为心里对他有一种敬畏感。当她再次拒绝迪克的劝酒时，只听她说道：“说到底，酗酒的原因是自我放纵。当然，阿贝去世后，你可以想象我对酗酒有着什么样的感受——我是眼睁睁看着一个好人一点点染上了酗酒的恶习。”

这时，卡罗琳·西布利-比尔斯夫人踏着轻松的步子，仪态万方地走下了台阶。

迪克感觉良好——他已经有点飘飘然了，有一种刚刚吃完大餐、酒足饭饱的心态。不过，他是有分寸的，仅仅是对玛丽示好，对她表示关怀而已。一时间，他的眼睛变得清澈明亮，就像天真的孩子，只想得到她的同情。像过去一样，他心潮涌动，只想让她相信：世界上只剩下了他和她这一对孤男寡女。

……这样，他就不必去看另外两个人了——那是一男一女，一个穿白，一个着黑，在天幕下闪着光彩……[39]

“你曾喜欢过我，是吗？”他问。

“何止喜欢——我爱过你。每个人都爱你。你只要开口，想得到谁就可以得到谁……”

“你我之间有一种特殊的感情。”

她一听，激动地问：“是吗，迪克？”

“这种感情一直存在……我了解你艰难的处境，也了解你是如何勇敢面对困难的。”说到这里，他心里直想笑，觉得自己恐怕再也憋不了多久了。

“我一直觉得你是个善解人意的人，”玛丽心潮澎湃地说，“比任何人都了解我。也许，正因为这个缘故，咱俩相处得不太融洽的时候，我有点怕你。”

他温情、体贴地看着她的眼睛，显露出一种含蓄的感情。顿时，二人的目光交融在一起，难舍难分。可是，他心里的笑声又起，声音之大，真怕玛丽会听见。他急忙将目光移开了——他们的目光又转向了里维埃拉阳光下的景物。

“我得走了。”他说着站了起来，身子有点摇晃，感觉不太舒服，可能是血液流动不畅的缘故。他站在高高的露台上，抬起右手，画了个十字，为这片沙滩祝福。有好几把遮阳伞下的人都抬起了脸来，朝这边张望。

“我要去见见他。”尼科尔跪起身子说。

“不，你别去。”汤米紧紧地拽住她说，“别招惹他了。”

第十三章

尼科尔新婚后仍同迪克保持着联系。他们互通书信，谈生意，也谈孩子。每当她说“我爱过迪克，永远也不会忘记他”时，汤米总是回答“当然不会——你为什么要忘记他呢？”

迪克在布法罗开了家诊所，但显然并不成功。尼科尔不清楚问题出在哪儿，但几个月后她听说，他到了纽约州的一个名叫巴塔维亚的小镇，在那里以一个普通医生的身份行医。后来他去了洛克波特，从事同样的工作。出于偶然，她对他在彼处的生活有了比较深入的了解，知道他常骑自行车，很受女性的崇拜，办公桌上总放着大叠的稿纸，据说是有关某个医学课题的重要学术论文，眼看就要完稿。在人们的眼里，他是个行为得当的人，曾在一个有关健康的公众集会上就毒品问题做过一次精彩的演讲，可是后来跟一家杂货店的年轻女店员有了纠缠不清的关系，还因为医疗纠纷陷入了一场官司。末了，他离开了洛克波特。

那以后，他就不再要求把孩子们送到美国跟他见面了，尼科尔写信问他是否需要钱，他也不回信答复。在给尼科尔的最后一封信中，他说自己正在纽约州的日内瓦镇行医。尼科尔有一种感觉：他已安顿了下来，有人替他管家了。她在地图册里寻找日内瓦镇的位置，发现它位于芬格湖区的中心地带，觉得那是个挺不错的地方。她心里暗想：也许他在等待时机，准备大展宏图，就像格兰特当年在格里纳一样。他的最后一封信盖的是纽约州霍内尔的邮戳，那地方距日内瓦镇有一段距离，是个弹丸之地。不管怎样吧，可以肯定的是，他就生活在那个地区，不是这个镇子，就是那个镇子。

注解：

[1]　诺玛·塔尔梅奇（Norma Talmadge，1894—1957），美国影星，参演过《汤姆叔叔的小屋》《茶花女》等影片。

[2]　沃瑟曼（August von Wassermann，1866—1925），德国医生，成功地完成了梅毒血清实验。

[3]　英国哈罗城的一所著名的男生寄宿学校，创立于1572年。

[4]　此为迪克的调侃语，实际指阿尔卑斯山。

[5]　一种体形小巧的宠物狗。

[6]　一种起源于威尔士的小型宠物狗。

[7]　美国的南北分界线，此处隐指种族歧视。

[8]　美国俚语，指美籍西班牙人，含贬义。

[9]　“抽烟”的英语是smoke，跟spic发音相近。

[10]　南亚地区对圣女的称呼。

[11]　罗纳德·科尔曼（Ronald Colman，1891—1958），美国影星。

[12]　一种纸牌游戏。

[13]　约翰·海德（John Held Jr.，1889—1958），美国漫画家。

[14]　英国著名作家吉卜林（Rudyard Kipling，1865—1936）创作的民谣。

[15]　拉辛（Jean Racine，1639—1699），法国剧作家。

[16]　位于法国东南部，是薰衣草的故乡。

[17]　太平洋岛群。

[18]　安妮塔·卢斯（Anita Loos，1889—1981），美国小说家、电影剧本作家。

[19]　舒伯特（Franz Schubert，1797—1828），奥地利音乐家。

[20]　一种伊斯兰建筑风格。

[21]　此款香水适合于妙龄女子。女孩子赴约会前洒这种香水，一般还会虔诚地许愿。

[22]　法国南部一省。

[23]　塞尚（Paul Cézanne，1839—1906），法国著名画家，后期印象派的主将。

[24]　旧俄军官。

[25]　法国的一个濒海小镇。

[26]　欧洲的一个小公国，位于法国东南，南临地中海。

[27]　法国东南部城市，有“法国珍珠”的昵称。

[28]　叙利亚首都。

[29]　法国东南部城市。

[30]　法国东南部城市，沃克吕兹省首府。

[31]　莎士比亚悲剧《哈姆雷特》中的女主角，精神失常，溺水而亡，此处隐指尼科尔。

[32]　法国东南部一城市，是地中海沿岸的旅游胜地。

[33]　洛克菲勒（John D.Rockefeller，1839—1937），美国慈善家、资本家，1870年创立标准石油公司，是十九世纪第一个亿万富翁。

[34]　亨利·福特（Henry Ford，1863—1947），美国汽车大王，福特汽车公司的创始人。

[35]　雷诺及雪铁龙是法国的两家著名的汽车生产商。

[36]　原文为法语。

[37]　欧洲的王室家族，曾统治过神圣罗马帝国、西班牙帝国、奥地利大公国、奥地利帝国和奥匈帝国。

[38]　艾略特（T.S.Eliot，1888—1965），英国著名诗人，代表作有《荒原》等。

[39]　此处隐指尼科尔和汤米。

第一章　误闯的门

这个故事发生在很久以前，那时候你的爷爷还是个孩子呢。这个故事十分重要，因为它交代了我们这个世界和纳尼亚王国间发生的所有故事的来龙去脉。

那会儿，歇洛克·福尔摩斯仍住在贝克街(1)，而巴斯塔布尔一家还在路易斯罕大道上探宝呢(2)。那会儿，你要是个小男孩儿，就不得不天天穿着领子硬邦邦的伊顿服，而学校嘛，比起现在的总要糟糕得多。不过，饭菜可比现在的可口；要说糖果，我真不忍心告诉你有多便宜多好吃，因为那只会害你白白流口水。就在那个时候，伦敦城里住着一位小女孩儿，她的名字叫波莉·普卢默。

她住的地方，房子一幢紧挨着一幢，连成长长一排，她就住在其中的一幢里。一天早上，她刚出门来到后花园里，便看见一个男孩儿从隔壁花园攀上来，扒着墙头露出一张脸。波莉吓了一大跳，因为迄今为止，那幢房子除了老单身汉凯特利先生和老处女凯特利小姐兄妹俩以外，没住过任何小孩子。因此她抬头看着，满心好奇。那个陌生男孩的脸脏兮兮的，就算他把双手在泥里搓几下，接着大哭一场，再用泥手擦干眼泪，也不至于脏成那样。其实呵，他刚才差不多就这么做的。

“喂！”波莉喊道。

“嘿，”那男孩应了一声。“你叫什么名字？”

“波莉，”女孩说。“你呢？”

“迪格雷，”男孩答道。

“哎哟，这名字也太滑稽了！”波莉说。

“要说滑稽嘛，哪比得上波莉，”迪格雷回敬道。

“就是很滑稽，”波莉说。

“就是不滑稽，”迪格雷反驳道。

“不管怎样，我可经常洗脸的，”波莉说，“你真该去洗一把脸，尤其当你——”她说到这里停住了，本想说“当你哭过鼻子以后”，但想想这么说不太礼貌。

“被你说着了，我就是哭鼻子啦，”迪格雷把嗓门提高了许多，像一个悲伤过度的男孩不在乎谁知道自己哭过一样。“换了你也要哭呢，”他继续说，“要是你从小住在乡下，有一匹小马，花园尽头有条小河，然后却被带到这么个鬼地方来住的话。”

“伦敦可不是啥鬼地方，”波莉气愤地说。但男孩说得太起劲了，压根儿不去注意她，他接着说：

“要是你爸爸远在印度，你不得不过来跟你姨妈和舅舅住在一起，你舅舅又是疯疯癫癫的，那样谁受得了啊？而这都是因为他们正在照看你妈妈，你妈妈病了，病得快……快断气了。”话一说完，他脸上浮现出奇怪的表情，像是要努力把眼泪收回去。

“我一点儿都不知道，真抱歉啊，”波莉低声下气地道歉。接着，她因为实在不知道该说些什么，又为了使迪格雷转到愉快的话题上，便问：

“凯特利先生果真疯啦？”

“唔，他要么疯啦，”迪格雷回答，“要么就另有隐情。他在顶楼有间书房，蕾蒂姨妈叮嘱过，我决不能进那屋去。呀，这就够可疑的啦。还有呢，他总不爱搭理蕾蒂姨妈，而一旦吃饭时他想要对我说些什么，姨妈就叫他闭嘴。她会说：‘别去烦这孩子，安德鲁。’或者：‘我敢肯定迪格雷不想听你那破事儿。’或者：‘嘿，迪格雷，你不想去外面花园里玩吗？’”

“他想说的是啥事儿？”

“我不知道。他也从来不肯多说。哦，还有件事儿。有天夜里，就是昨夜，我经过阁楼楼梯去睡觉时（我不喜欢打那儿路过），我很肯定自己听见了一声叫喊。”

“他弄不好关了个疯老婆在那里吧。”

“对呀，我当时也这么想。”

“要不然，他是在造假币。”

“要不然他就是个海盗，像《金银岛》里开头那人一样，老在躲避以前船上的同伙。”

“真带劲儿！”波莉说，“我从来没有料到你们那幢房子居然那么有趣。”

“你想想是有趣，”迪格雷说，“但要你睡在那里，你就不乐意了。你总不愿意躺着睡不着的时候，听着安德鲁舅舅的脚步沿着走廊向你屋子悄悄踱过来吧？再说了，他的眼神也太可怕了。”

暑假才刚刚开始，那年，波莉和迪格雷谁也没去海边玩，所以几乎天天见面。他俩就这么认识了。

他俩的冒险拉开了序幕，主要因为那是多年来最潮湿、最阴冷的夏天之一，他们不得不待在屋内活动：换句话说——在屋内探险。手持一小截蜡烛，在一所大房子或一排房子里寻啊探啊的，别提有多带劲儿啦。波莉很早就发现，打开他家阁楼储藏室的一扇小门，便能看见蓄水池后面有块黑漆漆的地方，加点儿小心就能钻进去。里面像是条长长的隧道，一边是砖砌的墙，另一边是斜屋顶。屋顶的石板间有缝隙，透进丝丝缕缕的光线。隧道里没有地板，你不得不从一根椽子跨到另一根椽子，椽子间只铺了层灰泥，要是踩上了灰泥，你就会跌穿天花板掉进下面的房间。波莉已在靠近蓄水池旁的隧道里占了块地方，他们称之为“走私者的密洞”。她将旧包装箱的木片啊，破厨房椅的座板啊之类的东西搬上去，搭在椽子与椽子之间，铺成一小方地板。她还在那里藏了一个钱柜，里面装着各式各样的宝贝，以及一本她正在写的小说，通常还有几个苹果。她常上那儿去偷偷喝上一瓶姜啤，喝完的旧酒瓶子使那里看上去更像一个“走私者的密洞”了。

迪格雷非常喜欢那个“密洞”（她可不会给他看那本小说），不过更吸引他的则是探险。

“嗨，你看，”他说，“这条隧道有多长呢？我是说，伸到你家房子边上就到底了吗？”

“不，”波莉说，“墙并没有朝屋顶倒下去，隧道一直向前延伸，不知道它有多长。”

“那么，我们就能把整排房子都走通喽。”

“能呀，”波莉说。“哦，对了！”

“怎么啦？”

“我们能踏进别人的房子里去。”

“对喽，再被人当成夜贼抓起来！可别干那傻事儿。”

“耍贫嘴！我刚刚一直想着你家后面的那幢房子呢。”

“它怎么啦？”

“哦，那是幢空房子。爸爸说，打从我们搬来，它就一直空着。”

“我们真该去侦察一番，”迪格雷提议。他嘴上说得轻巧，内心可比你想的激动多啦。因为，正像你一样，他想来想去也想不明白，那幢房子为啥空了那么久呢。波莉也一样直犯嘀咕。然而，他俩谁也没提“闹鬼”二字。他俩都觉得，一旦一件事情说干而不去干，就显得太懦弱了。

“我们现在就进去探一探？”迪格雷说。

“行，”波莉说。

“要是你不情愿就甭去了，”迪格雷说。

“你要有胆，我就奉陪，”波莉说。

“可我们怎么知道恰好到了隔壁那一幢房子呢？”

他俩决定先退回到储藏室，然后以两根椽子的间距为一步，这样，从储藏室这头走到那头，就能弄明白要跨过多少根椽子才能走完一个房间了。接着，他们给波莉家两个阁楼间的过道留出四根多椽子的距离，给女仆的卧室算上差不多储藏室的距离。这样，他们便得出了那幢房子的总长度。走完这个长度的两倍，便能到达迪格雷家房子的尽头；只要再往前碰到一扇门，进去就是那座空宅的阁楼了。

“可我预料那房子其实不是空的，”迪格雷说。

“你料到会是怎么个情况？”

“我猜有一个人偷偷住在那里，他只在深夜出没，手里提一盏昏暗的灯笼。我们兴许能发现一伙不要命的歹徒，还会得到奖赏呢。要说一幢空了多年的房子没一点儿秘密，可真是胡说八道。”

“爸爸觉得里面一定是下水道，”波莉说。

“唉！大人们总爱把事情解释得很没趣，”迪格雷说。因为他们是在光天化日之下的阁楼里，而不是在“走私者的密洞”里秉烛夜谈，空宅闹鬼的可能性便看起来很小了。

他们测出阁楼的长度后，便提起铅笔计算房子的总长。起先算出来一人一个答案，即使后来答案一致了，我也不敢肯定他们是否真算对了。他俩都迫不及待地要踏上探险的旅程。

“咱们决不能弄出半点儿声响，”波莉告诫道。这会儿，他俩正从蓄水池后面再次钻进隧道。此次任务非同小可，因此俩人手里各持一支蜡烛（波莉在她的“密洞”里藏了好多蜡烛呢）。

黑漆漆的隧道里积满了灰尘，还不时有冷风灌入。他们从这根椽子踩到那根椽子，默默前进，偶尔相互耳语一句：“走到你家阁楼对面啦”，或者“在我家中间啦”。俩人谁也没绊倒过，谁的蜡烛也没熄灭过。最后，他俩来到一个地方，只见右边的砖墙上有扇小门，门的这一面既无门闩也无把手，想必这扇门是做来只让人进，不让人出的；但门上有个挂钩（就是碗柜里常见的那种），他俩觉得肯定能转动它。

“要我去吗？”迪格雷问。

“你要有胆，我就奉陪，”波莉又这么说道。俩人都觉得大事临头了，但是谁也没有退缩。迪格雷费了番劲儿才把挂钩旋开。

门呼啦一下开了，太阳光猛地射了进来，使他们忍不住眯缝起眼睛。紧接着，他们便惊呆了。展现在他们眼前的并非一间废弃的阁楼，而是一间陈设考究的屋子，但看起来还是空荡荡的，一派死寂。波莉受不住好奇心的驱使，吹灭了蜡烛，像耗子一样悄悄溜进了那间诡异的屋子。

屋子固然形似阁楼，却布置得像一间起居室。靠墙满满排列着架子，架子上满满堆放着书籍。壁炉里烧着火（你还记得那是个阴冷而潮湿的夏天吧），壁炉前面一把高背扶手椅背对着他俩放着。在波莉和扶手椅之间，摆着一张大桌子，占去屋子中央的一大半空间，桌子上堆满了各式各样的东西——书本、笔记本、墨水瓶、钢笔、封蜡，还有一台显微镜。不过，波莉首先注意到的是一只锃亮的红色木托盘，里面盛放着好几枚戒指。这些戒指成对成双地放着——一黄一绿，隔点距离，又是一黄一绿。它们也就和普通戒指一般大小，但是太耀眼了，没人会对它们视若无睹。它们简直是你所能想象的最美丽、最闪亮的小珍宝了。要是波莉年纪再小一些，说不定要抓一枚塞到嘴里去呢。

屋子里静悄悄的，你立马能听到时钟的嘀嗒声。然而，波莉又发现，屋里并非一点儿动静都没有。有一种微弱的——非常非常微弱的——嗡嗡声。假如那时候已经发明了吸尘器，波莉会以为那声音是一段距离以外的吸尘器工作时传来的——来自几间屋子以外或几层楼以下。可是她听到的声音更柔美，更富音乐感：只是微弱得让你几乎听不见。

“太棒了，这儿没人，”波莉扭头对迪格雷说道。这会儿，她讲得比耳语要大声了。迪格雷也紧跟着从隧道里钻了出来，眨巴着眼睛，他看上去脏极了——其实波莉也不干净。

“好什么？”他说道，“这根本不是间空屋子。我们最好在有人进来前就开溜。”

“你看那是些什么？”波莉指着彩色戒指问。

“嘿，别磨蹭，”迪格雷催促着，“快点儿——”

话才说到一半，事情就发生了。火炉前的那张高背椅突然转动了，从座椅上升起一个可怕的身影——仿佛舞台地板的活动门一开，钻出个哑剧中的魔鬼，安德鲁舅舅出现在了他们面前。他俩进的那间屋子并非空的，而是迪格雷家那间禁止入内的书房！两个孩子“噢——噢——”地叫了起来，终于反应过来他们犯了个严重的错误。他们觉得早该知道自己走得还不够远。

安德鲁舅舅又高又瘦，长脸，尖鼻，一头灰发乱蓬蓬的，胡子刮得干干净净，一对眼睛贼亮贼亮。

迪格雷吓得一句话都讲不出来，因为安德鲁舅舅看起来要比以前可怕一千倍。波莉起先还有点儿胆子，可马上就吓怕了。因为安德鲁舅舅做的第一件事儿，便是穿过屋子走到门口，砰地关上门，锁了起来。接着，他转过身来，那双贼亮的眼睛直勾勾地盯着那两个孩子，一笑，露出了满口的牙。

“这下好了！”他说，“我那傻瓜妹妹终于找不到你们了！”

这简直不像一个大人该干的事儿。波莉的心都提到嗓子眼了。她和迪格雷开始向他俩进来的那扇小门退去。安德鲁舅舅动作比他们快，他冲到他们背后，将那扇门也关上了。安德鲁舅舅挡在了门口，然后搓着双手，将指关节掰得咔咔作响。他的手指修长而白皙。

“真高兴见到你们，”他说，“我正需要两个孩子呢。”

“求求你，凯特利先生，”波莉恳求道。“快吃饭了，我要回家，求求你放我们走吧，好不好？”

“现在可不行，”安德鲁舅舅说，“机会难得，机不可失啊。我需要两个孩子。瞧，我的伟大实验刚做了一半。我用一只豚鼠实验了一回，貌似可行，可豚鼠没办法跟你说话，而你也不能告诉它怎么回来。”

“瞧，安德鲁舅舅，”迪格雷说，“真的是吃饭时间了，他们要来找我们了。你必须放我们出去！”

“必须？”安德鲁舅舅说。

迪格雷和波莉面面相觑。他俩不敢说一句话，但眼神却似乎在说：“这太可怕了，不是吗？”“我们得顺着他。”

“你要是现在放我们回去吃饭，”波莉说，“我们吃完饭就会回来。”

“啊，我怎么知道你们会回来？”安德鲁舅舅狡猾地一笑，看似要改变主意。

“好吧，好吧，”他说，“如果你们真要走，我想你们也该走了。我不指望你们这俩小家伙会喜欢跟我这么个老家伙谈话的。”他叹了口气，继续说：“你们不会明白，我有时候多么孤独啊。好吧，吃饭去吧。但临走前我得送你们一件礼物。真难得，在我这间脏兮兮的旧书房里碰到了一位小姑娘；尤其是，这么说吧，像你这样讨人喜欢的姑娘。”

波莉慢慢觉得，他也许并没疯。

“你不想要一枚戒指吗，亲爱的？”安德鲁舅舅问波莉。

“你是说在那些黄的绿的里面挑一枚吗？”波莉说，“真好看啊！”

“不是绿的，”安德鲁舅舅对她说，“我恐怕不能把绿的送人。但我很乐意送你一枚黄的，并奉上我的爱心。来吧，试试。”

波莉现在已差不多克服了恐惧，她相信这位老先生并没有疯，并觉得这些亮闪闪的戒指确实有种奇异的魔力，吸引她朝着托盘走去。

“啊！我弄明白了，”她喊道，“那嗡嗡声在这儿变大了，看来正是这几枚戒指发出的。”

“想得多妙，亲爱的，”安德鲁舅舅笑了起来。那笑声听起来很自然，然而，迪格雷却从他脸上看出一种迫不及待的、几近贪婪的神色。

“波莉，别犯傻！”他叫了起来，“别碰戒指！”

一切都晚了。正在他叫喊时，波莉已伸手碰到了其中一枚戒指。就在那一刹，没有闪光，没有声响，也没有任何征兆，波莉不见了。屋子里只剩下迪格雷和他的安德鲁舅舅两个人。

(1) 歇洛克·福尔摩斯是英国作家阿瑟·柯南·道尔（Arthur Conan Doyle）创作的侦探小说中的人物，小说中的这位大侦探住在贝克街。

(2) 巴斯塔布尔是英国女作家伊迪丝·内斯比特（Edith Nesbit）创作的一系列探险小说中的主人公。

第二章　迪格雷和他的舅舅

事情发生得太突然了，那么恐怖的事儿，迪格雷在噩梦里都没遇上过，他不禁尖叫了一声。安德鲁舅舅赶紧捂住他的嘴。“别叫！”他在迪格雷耳边嘀咕说，“你要是再叫，你母亲可就听到喽。你知道，她可要受多大的惊吓。”

正如迪格雷后来说的，这种卑鄙的要挟手段实在令他感到厌恶。不过，他当然没敢再叫。

“这样才对，”安德鲁舅舅说，“也许你是管不住嘴才叫起来的。第一次看见一个人消失是会惊讶的。哎呀，昨晚那只豚鼠的消失也着实把我吓了一大跳。”

“就在那时你叫了一声？”迪格雷问。

“哦，你听见了？我希望你没有刺探我吧？”

“没有，”迪格雷气愤地说，“但波莉到底怎么啦？”

“祝贺我吧，亲爱的孩子，”安德鲁舅舅搓着手道，“我的实验成功啦。那个小女孩走啦——消失啦——离开这个世界啦。”

“你拿她怎样了？”

“把她送到——啊——另一个地方去了。”

“你这么说是什么意思？”迪格雷问。

安德鲁舅舅坐了下来，说：“好吧，就都告诉你吧。你听说过老莱菲夫人吗？”

“她不是伯祖母或别的什么亲戚吗？”迪格雷说。

“不完全是，”安德鲁舅舅说，“她是我的教母。看那边，墙上挂的就是她。”

迪格雷望过去，看见一幅褪了色的照片：一位头戴无边女帽的老太太的头像。他现在想起来了，有一次，他在乡下家中的一个旧抽屉里也见过这张头像。他问过母亲这是谁，但母亲好像不太愿意谈论这个话题。迪格雷心想，虽然几张旧照片说明不了什么，但那张脸确实一点都不好看。

“她有——她没有出什么问题吧，安德鲁舅舅？”他问道。

“这个嘛，”安德鲁舅舅嘿嘿一笑，说道，“得看你把什么当作有问题。人们总是满脑子偏见。她到了晚年的确非常古怪，干了些十分愚蠢的事情。所以人们把她关了起来。”

“你是说，关进了疯人院？”

“啊，不，不，不，”安德鲁舅舅吃惊地说，“不是那种地方，只是关在牢里。”

“不会吧！”迪格雷说，“她干了什么？”

“唉，可怜的女人，”安德鲁舅舅说，“她好傻，干了许多非同一般的事情。这些不必细说了。她待我一直不赖。”

“可是，所有这些关波莉什么事呢？我真希望你能——”

“别急，我的孩子，听我说完。”安德鲁舅舅继续说，“在莱菲夫人临死前，他们把她放了出来。弥留之际，她只允许几个人去看她，我就是其中一个。你知道的，她像我一样不喜欢平庸、无知的人，而且我俩趣味相投。就在她临死前几天，她嘱咐我去她家中找一张旧书桌，打开书桌的一个秘密抽屉，里面有一个小盒子，然后取出来带给她。我刚拿起那个盒子，手指就一阵刺痛，我敢说，在我手掌中的正是一个惊天大秘密。她把盒子交给我，并要我发誓，她一死，我就搞个仪式将盒子烧掉，决不能打开。结果我没有遵守诺言。”

“唉，你干得真不地道，”迪格雷说。

“不地道？”安德鲁舅舅面露迷惑的神色。“噢，我懂了。你是说小男孩们应该信守承诺。我确信这是对的：千真万确，理所应当。我很高兴你学会了这么做。可你一定得明白，这些规矩不论对小男孩、对仆人、对女人、对普通人来说有多好，都不适用于渊博的学者、伟大的思想家和圣人。怎么可能适合呢，迪格雷。像我这种有着神秘智慧的人，是不受普通规矩的束缚的，正如我们与常人的快乐也无缘。我的孩子，我们是命定高贵而孤独的。”

他边说边叹气，看上去又严肃，又高贵，又神秘，以至于有那么一瞬间，迪格雷真以为他在谈论的是些无比美妙的事情。然而，他一记起波莉消失前舅舅脸上那副丑恶的神态，就立刻看穿了这些高谈阔论背后的阴险伎俩。“他的意思是，”他自言自语道，“他觉得为了得到他想要的，就可以不择手段。”

“当然喽，”安德鲁舅舅说，“我很久都不敢打开那个盒子，因为我明白里面可能装着非常危险的东西。毕竟我的教母是个非同寻常的女人。实际上，她是我们这个国家具有女妖血统的最后几个凡人之一。（她说与她同时代的还有两位，一位是公爵夫人，另一位是女清洁工。）其实，迪格雷，你正在跟很可能是最后一个有过女妖教母的人谈话。啊！这些事儿等你老了可有一番美好的回忆呢。”

“我敢打赌她是个坏女妖，”迪格雷心想。接着他大声说：“你到底把波莉怎么啦？”

“别老唠叨个没完，”安德鲁舅舅说，“有什么大不了的！我的首要任务当然是研究那个盒子。它很古老了。那时，我就很清楚，它既不是希腊的、古埃及的，也不是巴比伦的、赫梯的或中国的，它的年代要比那些民族久远得多。啊——我最终弄明白真相的那天可太伟大了。这个盒子出自阿特兰提斯，一个早已沉没了的岛屿。也就是说，它比欧洲出土的石器时代的文物还要早上几百年，而且也不像这些文物那样原始粗糙。因为阿特兰提斯在创世伊始就是座伟大的城市，有宫殿、庙宇和学者。”

说到这里他停顿了一下，似乎要等迪格雷开口。但迪格雷对他舅舅的厌恶一刻比一刻强，所以他闭口不言。

“同时，”安德鲁舅舅接着说，“我靠别的手段学到了不少魔法常识（跟一个小孩子解释这些可不合适）。这就意味着，我有希望弄明白盒子里究竟藏着些什么。通过各种各样的实验，我排除了许多可能性。我不得不结识了一批稀奇古怪的人，进行了一些令人讨厌的实验，我的头发都因此花白了。一个人不可能不付出任何代价就成为魔法师的。到最后，我的身体也垮了。可我在进步。终于，我彻底搞明白了。”

虽然根本不可能有人偷听，但他还是探过身来，几近耳语似的咕哝着：

“阿特兰提斯之盒里装着的是来自另一个世界的东西，那时候，我们的世界才混沌初开呢。”

“什么？”迪格雷问，不由自主地产生了兴趣。

“只是些泥土，”安德鲁舅舅说，“细腻、干燥的泥土。没啥可看的。你可能会说，辛苦一辈子就换来这么点儿东西，真说不出口。啊，可当我注视着这些泥土时（我尽量小心着不去碰它），想着每一粒可都来自另一个世界——你知道，我不是指另一个星球；它就在我们这个世界之中，你如果走得够远的话就能到达——可这的确是另一个世界——另一种大自然——另一种宇宙——即使你在我们这个宇宙空间中不停地走下去，也不能到达——这是个只能凭魔法才到得了的世界——天哪！”说到这里，安德鲁舅舅搓着双手，将指关节掰得爆竹似的啪啪乱响。

“我明白了，”他接着说，“你只有运用正确的方式，这些泥土才能把你带回它所属的世界。然而困难就在于找到正确的方式。我之前的实验都失败了。我拿豚鼠做实验，有一些死了，还有一些像小炸弹一样爆炸了。”

“干这样的事儿太残忍了，”迪格雷说，因为他自己也曾养过一只豚鼠。

“别老打岔！”安德鲁舅舅说，“这些畜生就是拿来做实验的，都是我自己买的。我想想——说到哪儿了？啊，对了，最后我终于成功了，用泥土做成了戒指：黄色的那几枚。但是，目前又遇到了新的困难。现在我敢确信，黄戒指可将任何触碰到它的生物送往另一个世界。但是，如果我不能将它们弄回来报告那边的情况，这又有什么用呢？”

“那它们可怎么办呀？”迪格雷问道，“要是回不来，它们可麻烦大了！”

“你老是从错误的角度看问题，”安德鲁舅舅显得有些不耐烦，“难道你就不明白这是项伟大的实验吗？把任何动物送往另一个世界正是为了让我搞清楚那个世界究竟是什么样的。”

“好吧，那你自己为什么不去？”

迪格雷从未见过谁像他舅舅那样被这么个简单的问题惹得又惊又气。“我？我去？”他嚷道，“这孩子一定疯了！要让我这把年纪，这把老骨头，去忍受被突然抛入另一个世界的震动和危险吗？我这辈子还没听说过如此荒谬的事情！你明白你在说什么吗？想想吧，另外一个世界意味着什么——任何事情你都可能遇上——任何事情。”

“我猜你一定把波莉送那儿去了，”迪格雷说，他气得满脸通红。“就算你是我舅舅，”他接着道，“我也要说，你简直是个胆小鬼，居然把一个女孩子送到连你自己都不敢去的地方。”

“闭嘴，老兄！”安德鲁舅舅将一只手按在桌子上，说，“我怎么能跟你这么个臭小子一般见识。你不会明白的，我是伟大的学者、魔法师、行家里手，正在进行一项实验，当然需要实验品啦。哎呀，你接下来会告诉我，应该在用豚鼠做实验前先征得它们的同意！要获得伟大的智慧就需要有牺牲。但要我亲自前往却是十足荒谬的想法，这就好比要求一个将军像普通士兵那样去冲锋陷阵。假如我死了，我毕生的事业该怎么办？”

“好了，别教训人了，”迪格雷说。“你还准备让波莉回来吗？”

“我刚才正要告诉你，你却粗鲁地打断了我，”安德鲁舅舅说。“最后，我终于找到了返回的办法。绿戒指能带你回来。”

“可波莉没带走绿戒指啊。”

“是没有，”安德鲁舅舅阴险地一笑。

“那么她就回不来啦，”迪格雷嚷道。“你这么做等于谋杀她。”

“她能回来，”安德鲁舅舅说，“只要有人前去找她，自己戴一枚黄戒指，再拿上两枚绿戒指，一枚可以让自己回来，另一枚让她回来。”

这时，迪格雷很明白自己已经上了钩。他盯着安德鲁舅舅，张大了嘴巴，说不出一句话来，脸色早就刷白了。

“我希望，”安德鲁舅舅这时提高了嗓门，摆出一副做舅舅的样子，好像慷慨地赐予了别人一大笔赏钱或给了对方善意的忠告似的，他斩钉截铁地说，“我希望，迪格雷，你不甘示弱。想到我们家竟没有人有足够的正义与侠气去解救——呃——一位身陷绝境的小姐，我真感到遗憾。”

“呸，闭嘴！”迪格雷说道。“你要是还有点正义感或什么的话，你就自己去了。但我知道你是不会去的。好吧，我看我是不得不去了。但你真是个狼心狗肺的家伙。我想你是早有预谋，让她稀里糊涂去了，然后我又不得不跟着一起去。”

“当然，”安德鲁舅舅一脸的奸笑。

“好吧，我去。但有件事我得先说明白，我到今天才相信魔法，现在我确信真有这么回事儿。这样的话，我想所有古老的神话故事或多或少是真的。而你就是故事里那种又邪恶又残忍的魔法师。等着瞧，这样的人最后不遭报应的故事我还从没读到过。我打赌，总会轮到你的。活该。”

迪格雷说了那么多，这番话才真正触到他的痛处。安德鲁舅舅吃了一惊，他虽然禽兽不如，但脸上笼罩的恐惧神色，几乎让你对他产生怜悯。可不一会儿，他就恢复了往日的神气，带着相当勉强的笑容，说：“好吧，好吧，我看像你这么个在妇人堆里长大的孩子，这么想也很自然。那些都是老太太们的瞎话，不是吗？我想你不必为我担忧，迪格雷。为你小伙伴的安危担忧不是更好吗？她去了有一会儿了，要是那边有什么危险——唉，迟去一秒就要遗憾终生啊。”

“蒙您关心，”迪格雷狠狠地说，“别让我为你的废话恶心了。要我怎么做？”

“你实在该学学怎样管好你的脾气，我的孩子，”安德鲁舅舅冷冷地说，“不然，你长大了就跟你的蕾蒂姨妈一个样子。好，听我说。”

他起身戴上一副手套，朝着装有戒指的托盘走去。

“它们要碰到你的皮肤才会起作用，”他说，“我戴着手套去取——像这样——就没事儿。如果你装一枚在口袋里，会很安全的，但你一定得留意别把手伸进口袋，以免不小心碰到它。一碰到黄戒指，你就从这个世界消失了。当你到了另一个世界，我想——这当然还没进行过实验，但我想——你一旦碰了绿戒指，就会从那个世界消失——我想——你又会回到这个世界来的。看好，我把这两枚绿色的戒指放进你右手边的口袋。牢牢记住哪个口袋里装着绿戒指。G代表‘绿色’，R代表‘右边’。你明白的，G和R正好是‘绿色(green)’一词的头两个字母。你拿着一枚，另一枚给那个小女孩儿。现在，给自己拿上一枚黄戒指吧。换了我，我就把它套在指头上，这样不容易丢。”

迪格雷正要伸手去拿那枚黄戒指，又突然停住了。

“且慢，”他说，“要是我妈问我去哪里了，怎么向她交代呢？”

“快去就能快回，”安德鲁舅舅得意地说。

“可你其实也不能肯定我是不是还能回来。”

安德鲁舅舅耸了耸肩，穿过屋子走到门前，一把推开门，说道：

“噢，好吧，请便。下楼吃饭吧。你要是乐意，就让那小女孩儿留在那个世界里，成为野兽的盘中餐，要不就淹死、饿死，或永远留在那儿吧。对我来说没什么区别。也许，你最好赶在下午茶之前去拜访一下普卢默夫人，告诉她再也见不到她女儿了；就因为你不敢戴上一枚戒指。”

“老天在上，”迪格雷说道，“我真希望有足够的力气一拳捶扁你的脑袋。”

于是，他扣上了外套，深深吸了一口气，拿起了戒指。那一刻他觉得，正如事后也常常这么认为，这可算是他一辈子最高尚的一次举动了。

第三章　各个世界间的树林

刹那间，安德鲁舅舅和他的书房消失了。紧接着，周围的事物突然变得昏暗而模糊。后来，迪格雷感到有一束柔和的绿光从上面向他射来，而下面则是一片黑暗。他既不像是坐着，也不像是躺着，似乎是凌空站着。四周空无一物。“我相信自己是在水里，”迪格雷说，“要不就是在水底。”这使他惊了一下，但他立刻觉得自己在往上冲。紧接着，他的脑袋突然探了出来接触到了空气，他发现自己正爬上岸，爬到了水潭边平坦而又茂盛的草地上。

站起来时，他注意到自己既没有浑身湿漉漉的，也没有上气不接下气，一点儿都不像刚从水里出来的样子。他的衣服完全是干的。他正站在树林中的一个小小的水潭边——水潭还不足十英尺宽。树木一棵紧挨着一颗耸立着，枝繁叶茂，让他都望不见天空。阳光只能透过树叶洒下来，都成了绿光；然而，树林上方一定是烈日当空，因为那绿光是如此明亮而温暖。那简直是你所能想象的最宁静的树林了。没有鸟兽与昆虫，就连一丝儿风也没有。你几乎能感觉到树木在生长。他刚刚钻出来的那个水潭并不是树林里唯一的一个，周围还散落着十几个这样的水潭呢——放眼望去，每隔几米就有一个。你几乎可以感觉到那些树木用它们的根在喝水。这个树林生机勃勃。后来每回迪格雷试图描述它时，他总是说：“那真是个绿油油的地方：油得像块葡萄干饼。”

最奇怪的是，还没等打量一下四周，迪格雷就已差不多忘记他是怎么来到这里的了。他怎么也想不起波莉、安德鲁舅舅，甚至他的妈妈。他丝毫没有恐惧，一点儿都不激动，也不感到惊奇。要是有人问他：“你从哪里来呀？”他很可能会回答说：“我一直就在这里啊。”就是这种感觉——好像你一直就待在那里，虽然什么事情也没发生，你却从不感到厌烦。正如他很久以后说的：“那是个啥事儿也不会发生的地方。只有树木在不停生长，仅此而已。”

迪格雷在那片树林里东张西望了好一会儿，便注意到离他几米远的一棵树下，有位女孩儿仰天躺着，双眼微合，似睡非睡的模样。他默默地盯着她看了好久。最后，她睁开了眼睛，也默默地盯着他看了好一会儿。后来，她开口了，声音轻柔而安详：

“我觉得以前在哪儿见过你，”她说。

“我也有这种感觉，”迪格雷说。“你待在这儿很久了吗？”

“对啊，我一直在这儿，”女孩说，“至少——我也不知道——很长时间了吧。”

“我也是，”迪格雷说。

“不对呀，”她说，“我刚刚见你从那个水潭里出来的。”

“对的，我想是的，”迪格雷一脸的迷惑，说，“我刚才忘了呢。”

然后，两人沉默了好久。

“嘿，”女孩开口了，“我真纳闷儿，我们以前是不是见过？我有种印象——脑子里有一幅图画——一个男孩和一个女孩，就像咱俩——住在另一个跟这儿很不一样的地方——干着各种各样的事情。也许这只是个梦吧。”

“我觉得，我也做过同样的梦，”迪格雷说，“梦见一个男孩和一个女孩，她就住在隔壁——梦见好像在椽子间爬呀爬的。我记得那女孩的脸脏兮兮的。”

“弄反了吧？在我的梦里，男孩的脸才脏兮兮的。”

“我记不得那男孩长啥样了，”迪格雷说，接着又大叫起来，“嘿！那是什么？”

“哇！一只豚鼠，”女孩应道。那是一只胖胖的豚鼠，在草地上嗅来嗅去的。豚鼠的腰间绑着一根带子，带子上系着一枚金晃晃的戒指。

“看呀！快看！”迪格雷大叫起来，“戒指！瞧！你手上戴着一枚呢，我也戴着一枚。”

这事儿终于引起了那女孩的兴趣，她坐了起来。两人紧紧盯着对方，试图回忆起什么。过了会儿，几乎在同时，她喊了出来：

“凯特利先生。”他也喊道：“安德鲁舅舅。”两人终于都搞清楚自己是谁了，并开始回想事情的整个经过。艰难地谈了几分钟后，他俩完全清醒了。迪格雷一五一十地讲述了安德鲁舅舅如何像畜生一样冷血。

“现在我们该怎么办？”波莉问，“带上豚鼠一块儿回去吗？”

“不着急，”迪格雷打了个长长的哈欠。

“怎么能不急，”波莉说，“这地方太安静了，简直像——像在梦里，你总觉得昏昏欲睡。一旦我们撑不住，躺下来，就这么永远地睡过去了。”

“真是个好地方啊，”迪格雷说。

“不错，是个好地方，”波莉说，“但我们还是得回去。”她站起身来，小心翼翼朝豚鼠走了过去，可不一会儿又改变了主意。

“我们还是把这只豚鼠留在这里吧，”她说。“它在这里多快活呀，要是我们带它回去的话，你那安德鲁舅舅只会对它下毒手。”

“我打赌他干得出，”迪格雷说，“看看他是怎样对待咱俩的！对了，我们该怎么回去？”

“我看，回到水潭里就行了。”

他们走了过去，肩并肩站在水潭边，注视着平静的水面。碧波中满是苍翠而又茂密的枝叶的倒影，使碧潭显得异常深邃。

“我们没有游泳衣，”波莉说。

“不需要，傻瓜，”迪格雷说，“我们是穿着衣服下水的，可你忘了我们上来时衣服却没湿吗？”

“你会游泳吗？”

“会一点儿，你呢？”

“会游——但游得不好。”

“我看我们不需要游泳，”迪格雷说，“我们只需要往下沉，不是吗？”

他俩谁也不喜欢跳水潭这个馊主意，但谁也没告诉对方。他俩手拉手，接着喊“一、二、三，跳！”便跳了进去。扑通一声，他俩自然都闭紧了双眼。然而，等睁开眼睛，却发现仍旧手拉手站在那片绿树林里，水还没淹过他们的脚踝呢。很显然，水潭只有几英寸深。他俩又蹚着水回到了岸上。

“到底怎么回事？”波莉慌张地说，但还不至于像你想象的那样受惊，因为，在那片林子里谁都不容易真正担惊受怕。那儿实在是太安静了。

“哦！我明白了，”迪格雷说，“这当然不行了，我们还戴着黄戒指呢。要知道，它们只负责出去，绿色的才能带你返回。我们必须换戒指。你有口袋吗？很好，把黄戒指放在左边的口袋里。我有两枚绿戒指，这枚给你。”

他们戴上了绿戒指，又回到水潭边。但还没等再次跳进去，迪格雷拖长嗓门“噢——！”地大叫了一声。

“怎么了？”波莉问。

“我有一个绝妙的主意，”迪格雷答道。“不知其他水潭里有些什么？”

“什么意思？”

“咦，要是我们跳进这个水潭就能回去，那么，跳进另一个水潭不就能去另外一个地方了吗？想想，每个潭底都有一个世界啊。”

“但我看我们已经到了你安德鲁舅舅说的‘另外的世界’或‘另一片土地’，管它叫什么呢。你不是说——”

“唉，该死的安德鲁舅舅，”迪格雷打断她，“我不信他什么都搞明白了。他自己绝不敢来。他只说有一个‘另外的世界’，谁知道是不是有好多个呢！”

“你是说，这片树林可能只是其中之一？”

“不，我觉得这片树林根本就不是一个世界。依我看，它只不过是某个中间地带。”

波莉听得懵了。

“你还不明白？”迪格雷说，“不明白那就听我讲。想想家里屋顶石板后的隧道吧，它不是任何一幢房子的一个房间，可以说，它其实不属于哪幢房子。可是，只要你钻入隧道，就能沿着它走通那一整排的房子，进入任何一幢。这片树林不也一样吗？——一个不属于任何世界的地方，但只要你找到了这个地方，就可以通过它进入所有的世界。”

“好吧，就算你能——”波莉刚开口，可迪格雷就像没听见似的继续说：

“这下什么都解释清楚啦，”他说，“怪不得这里安静得让人昏昏欲睡。这里啥事儿都没有发生过。就像在家里，聊天啊，做事啊，吃饭啊，都是在屋子里进行的，而中间地带啊，墙后啊，天花板上啊，地板底下啊，或者在我们的隧道里啊，啥事儿都不会发生。但是，你要是从隧道里出来，就会发现自己在某所房子里。我想，我们从这里出发，想去啥好地方都行！我们不必跳回我们上来的那个水潭。现在还不是时候。”

“各个世界间的树林，”波莉像在说梦话，“听起来真不错。”

“来吧，”迪格雷说，“先试试哪个水潭？”

“等等，”波莉说，“先确定我们是不是可以从原先的水潭回去，再跳另一个水潭也不迟啊。我们还不敢肯定这是不是管用呢。”

“好吧，”迪格雷说，“然后让安德鲁舅舅一把逮住，没收了戒指，结果啥乐子都没找着。真是自讨没趣。”

“我们难道不可以跳回我们上来的那个水潭，但只走一截路吗？”波莉说。“就看看绿戒指是不是管用。要是管用，没等回到凯特利先生的书房，我们就把戒指换回来，还在这里上岸。”

“能跳下去只走一截路？”

“嗯，上这儿来花了点时间，我想回去也要一会儿的。”

迪格雷争执了好一会儿，但最后只得同意了，因为弄不清能否回到老地方，波莉便拒绝去新世界做任何探险。面对危险（比如危险人物），波莉和他一样勇敢，但她对于探索闻所未闻的事物可没什么兴趣。由于迪格雷是那种想了解一切的人，因此长大以后，他就成了这个系列故事另外几本书里有名的柯克教授。

经过好一番争执，他俩都同意戴上绿戒指（“绿色象征安全，”迪格雷说，“这样，你就自然而然记住什么颜色派什么用了。”），然后准备手拉手跳下去。但是，在眼看着快回到安德鲁舅舅的书房，或返回自己的世界时，波莉会大喊一声“换”。这时，他们就脱掉绿戒指，戴上黄的。迪格雷想要发“换”这一指令，但波莉不同意。

他俩戴上了绿戒指，手拉着手，再次喊道：“一、二、三，跳！”这次成功了。很难告诉你当时究竟是种什么感觉，因为一切发生得太快。一开始，有明亮的灯光在黑漆漆的天空里移动；迪格雷总以为那是星星，甚至发誓他都看见木星了——离得那么近，近到都看见了它的卫星。然而，四周立即出现了一排又一排的屋顶和烟囱的管帽，紧接着，他们看见了圣保罗大教堂，这时他们知道眼前已经是伦敦了。不过，你却能够透过墙壁，一直看到房子里面。后来，他们看见了安德鲁舅舅，他的身影起先模模糊糊、飘忽不定，但越变越清晰，越变越固定，似乎直逼视野的中心而来。但还没等这个身影完全呈现，波莉大喊一声“换”，他们换了戒指，于是，我们这个世界便像梦一般退去了，他们头顶上方的绿光越来越强。最后，他们从水潭中探出了脑袋，爬上了岸，围绕着他们的依旧是那片树林，还像以前那般碧绿苍翠。整个事情从头到尾才用了不到一分钟。

“真棒！”迪格雷说。“行了，现在该探险了。哪个水潭都行，来吧，就那个。”

“等等！”波莉说。“我们不在这个水潭边做上个记号吗？”

他们面面相觑。一意识到迪格雷差点儿犯了一个可怕的错误，两人脸都吓白了。由于林子里有许许多多这样的水潭，看上去都差不多，周围的树木也没啥区别，因此，要是他们不做标记就从通往我们世界的水潭离开，那么，再找回来的可能性就微乎其微了。

迪格雷的手颤抖着打开削笔刀，在水潭边割下一块长长的草皮。泥土（正散发着清香）呈很深的红褐色，在绿草地的映衬下十分显眼。“幸亏我们中间还有一个人有头脑，”波莉说。

“行了，别得意啦，”迪格雷说。“来吧，我想看看其他水潭里有些什么。”波莉听后尖刻地挖苦起来，迪格雷则回敬了几句更难听的话。争吵持续了好一会儿，但这些写下来没什么意思，我们还是略过吧。接下来要写的是，他们戴上了黄戒指，站在一个不知名的水潭边上，心怦怦直跳，神色恐慌，手拉着手，再次喊道：“一、二、三，跳！”

扑通一声！还是不管用。看来，这个水潭也只不过是个普通水坑。那天早上，他们没能到达新的世界不说，还又一次弄湿了双脚，腿上也溅了水（就算那是个早晨吧：各个世界间的树林里似乎没有时间的变化）。

“该死的，真烦人！”迪格雷嚷道。“这回又是哪儿不对劲？我们好端端戴着黄戒指呢，他明明说黄的是管出去的。”

其实，安德鲁舅舅对世界间的树林一无所知，对戒指的认识也是错误的。黄戒指并不管“出去”，绿戒指也不管“返回”；至少，不是像他理解的那样。两种戒指的材料都取自这片树林，黄戒指的材料有一种把你拉回树林的力量，这是材料本身想回归本土，回归那片中间地带。而绿戒指的材料则会把你带离它的本土：因此绿戒指就能带你离开这片树林，进入某个世界。你看，安德鲁舅舅正在干的事儿连他自己都没全弄明白；大部分魔法师都这样。当然，迪格雷也没完全搞明白真相，他是后来才弄清楚的。这次，经过一番讨论，他们决定戴上绿戒指，选个新水潭再试一次，看看究竟会发生什么。

“你要有胆，我就奉陪，”波莉说。她之所以敢这么说，是因为这次她打心眼里相信，在这个新水潭里两种戒指都不管用，除了再溅一身水，没什么更可怕的了。我不确定迪格雷是不是也这么想。不管怎样，他俩戴上了绿戒指，回到了岸边，依旧手拉手站好。这一回，他们可比上回欢快多啦，全无上回那样的严肃。

“一、二、三，跳！”迪格雷说罢，他们就跳了下去。

第四章　钟与锤

这回，魔法毫无疑问地起作用了。他们一直沉下去，沉下去，起先穿过一片黑暗，接着穿过一团不可名状的模糊且呈旋涡状的东西。眼前慢慢亮了起来，突然，他们感到双脚踏上了某种坚实的东西。过了一会儿，能定睛看清楚一些东西了，也能朝四下里张望了。

“好个诡异的地方！”迪格雷说。

“我不喜欢这里，”波莉哆哆嗦嗦地说。

他们最先注意到的是光线，既不像太阳光，也不像电灯、煤油灯、蜡烛或他们见到过的任何一种光。那是一种死气沉沉的、红惨惨的光，让人看了心里不爽。光线是稳定的，一闪也不闪。他们站在一块铺设过的平地上，被四周高耸的建筑包围着。头顶上方没有屋顶，显然他们站着的地方是个院子。天空出奇的昏暗——蓝得发黑。你要是看到这样的天空，准会诧异，这里居然会有光。

“这儿的天气真怪，”迪格雷说。“我看我们是不是正巧赶上一场暴风雨，或一次日食。”

“我不喜欢这里，”波莉说。

不知怎么的，两人都轻声轻气地说话。虽然跳下水后就没有理由一直拉着手，但他们一直不肯松开。

院子四周的围墙高高耸立着，墙上嵌有许许多多巨大的窗户，窗户没安玻璃，望进去，里面漆黑一片。稍往下，有几扇支着柱子的巨大拱门，像火车隧道那样打哈欠似的张着黑洞洞的大口。天气冷极了。

建造所有这些建筑的石头看上去红通通的，但这可能只是受那种奇怪的光照射的缘故。这些石头显然已相当古老了。院中铺地的石板多处都裂了缝，没有一块石板与另一块接得严丝合缝，它们的棱角都磨平了。有一扇拱门让碎石堵了一半。两个孩子不停地把身子转过来转过去，朝院子四周东张西望，生怕有什么人——或什么东西——趁他们背过身时从窗户里窥探他们。

“你想这儿会有人住吗？”迪格雷终于开口说话，但仍然压低了声音。

“没有吧，”波莉说，“这地方只是堆废墟。打我们来这儿起，还没听到一丁点儿动静。”

“站好了别动，我们再来听听，”迪格雷建议道。

他们一动不动站在那里，静静地听，但除了自己心脏的怦怦跳动声，什么也没有听到。这个地方至少安静得像世界间的树林。不过，这是另一种安静。那片树林的安静是葱翠、温暖而又生机勃勃的（你几乎可以听见树木在生长）；而这里则是种死寂、冰冷而又空空荡荡的安静，你无法想象会有什么生命在这儿生长。

“我们回家吧，”波莉央求着说。

“可我们什么都没发现呢，”迪格雷说。“既然来了，就得四处看看。”

“我敢肯定，这儿没啥好玩的。”

“来都来了，却怕得要死不敢看看，那么，找一枚魔戒把你带到其他世界里去又有什么意义呢？”

“谁说怕得要死啦？”波莉说着，甩开了迪格雷的手。

“我就觉得你好像对探索这个地方没啥热情。”

“随你去哪儿，我都跟着。”

“我们想离开时就能离开，”迪格雷说。“让我们把绿戒指取下来，放进右边口袋。你要做的，只是记住左边口袋里装的是黄戒指。你可以把手放在离口袋尽可能近的地方，但千万不要伸进去，不然，一碰黄戒指，你就消失了。”

准备好以后，他俩静悄悄地朝着一扇巨大的拱门走去，这是通向建筑内部的拱门之一。他们站在门槛上，朝里望去，发现里面并非他们原先想象的那样漆黑一片。拱门通向一个昏暗的大厅，看起来空荡荡的；而在大厅远处的一端有一排柱子支着拱门，从拱门里透进更多同样微弱的光线。他们穿过大厅，脚步小心翼翼的，唯恐地上有洞或横着什么东西将他们绊倒。他们似乎走了很长一段路。当他们走到大厅另一端，钻过拱门时，却发现自己来到了另一个更大的院子里。

“这儿好像不太安全，”波莉指着一处地方说，那儿有一面墙鼓了出来，好像随时要倒向院中。有两扇拱门之间缺了一根柱子，原本垂下来与柱顶相接的那丁点儿残迹，毫无支撑地悬在半空。那地方显然已荒芜了几百甚至上千年了。

“既然保留到了今天，我想它还会继续保留下去的，”迪格雷说，“但我们千万别弄出啥声响。你知道，有时一丁点儿动静就会使东西塌下来——就像阿尔卑斯山的雪崩一样。”

他们又往前走去，出了那个院子，进了另一扇门，接着，登上了一大段台阶，又穿过一个接一个的大房间，那地方大得简直把你搞得头晕目眩。每次他们都觉得，这回可要重见天日了，可以看看这个巨大的宫殿之外究竟是个什么样的国度了；然而，他们每次都只闯进了另一个院子而已。人丁兴旺时，这地方一定宏伟气派。有一处地方曾经是一座喷泉，一个巨大的石兽展翅屹立，兽嘴大张，望进去，在很里面还能看见喷水管道的残迹。石兽下面有一个用来接水的宽宽的石盆，但已经干涸得像白骨一般了。还有些地方，有某种攀缘植物的枯藤，它们曾缠着石柱生长，有几根柱子都被它们拽塌了。不过，这种植物已死了很久了。至于蚂蚁、蜘蛛，这里是没有的，也没有你在废墟中常见到的其他生物。碎裂的石板间露出干燥的泥土，上面既不长草，也不长青苔。

这地方阴森森的，各处千篇一律，迪格雷禁不住盘算起来，打算戴上黄戒指，回到中间地带那片温暖、葱翠、生机勃勃的林子里去。这时候，他们来到了两扇似乎是金铸的巨门前。有一扇门半开着，他们自然要进去看个究竟。这一看，不禁让他们倒吸一口凉气，吓得退了回来：终于遇到一处值得一看的地方了！

一眼望去，他们还以为屋子里满是人呢——足有好几百人，全都一动不动地端坐着。你猜得到，波莉和迪格雷也一动不动地站了很久，朝里面张望着。可他们很快就断定，眼前这些不大会是真人。他们既没有动静，也没有气息，真像是你见过的最精美的蜡像。

这一回，波莉打了头阵。她对这屋子里有些东西的兴趣，可比迪格雷大多啦。所有塑像都衣着华丽，如果你对服饰感兴趣，肯定会忍不住走近去细瞧。相比其他地方的空荡荡、灰扑扑，这些服饰的光泽，虽不能说使这间屋子多么赏心悦目，但无论如何，也使之满室生辉了。这间屋子的窗户也更多，因此也更为明亮。

要描绘这些服饰可真的太难啦。那些塑像个个身披长袍，头戴皇冠。深红、银灰、暗紫、鲜绿的长袍上绣满了花卉、怪兽或其他各式各样的花纹。皇冠上嵌的，胸前挂的，都是巨大而耀眼的宝石，他们浑身上下的装饰，无不显得珠光宝气。

“这些衣服这么久了怎么还没腐烂？”波莉问。

“施了魔法呗，”迪格雷低声说。“你感觉不到吗？我敢打赌，这整间屋子都让魔法给定住了。一进来我就感觉到了。”

“随便哪件衣服都值几百英镑啊，”波莉说。

可迪格雷更感兴趣的是那几张面孔，它们的确有一番看头呢。那些人端坐在屋子四周的石椅上，屋子中央是空的，你可以走过去，逐个端详那些面孔。

“这些人长得多好看啊，”迪格雷说。

波莉点点头。他们看见的面孔都长得非常好看，男男女女看起来既善良又聪明，可能是某个长相俊美的种族的后代吧。可是，等到孩子们朝屋子里面又走了几步时，看见的脸庞就有些不同了。这些面孔神情严肃，让你觉得，要是在现实生活中遇到这样的人，可得小心伺候着。他们又往前走了几步，大约走到了屋子的中央，这里的面孔看上去强悍、高傲、陶醉，却又冷酷无情，不是他们喜欢的神情。越往前走，脸越显得冷酷。再往前，脸依旧冷酷，但已看不到陶醉的神情了，甚至充满了绝望：似乎这些塑像的原身曾做过什么可怕的事情，有过什么可怕的遭遇似的。最后一尊塑像最有意思——是一位衣着更为华丽的女人，体格魁梧（那间屋子里每一尊塑像都比我们世界的普通人魁梧），她脸上露出的残忍与傲慢的神情，使你见了大气都不敢出一声。不过，她同样非常漂亮。过了许多年，等迪格雷老了的时候，他还会说这是他这辈子见过的最美丽的女人。为公平起见，我们不得不再补充一句，波莉总是说，她看不出这女人有哪个地方特别漂亮。

这个女人，我刚才说了，是最末一个；而她身后还放着许多把空椅子，想必这间屋子原打算容纳更多的塑像。

“我真希望咱们能知道这背后的故事，”迪格雷说，“我们回去看看屋子中间那个像桌子一样的东西吧。”

屋子中央那个东西并不是一张桌子，而是一个四英尺高的方柱，上面隆起了一个小小的金拱门，门上挂着一只小金钟，钟旁放着一把小金锤，是用来敲钟的。

“嗯……我想……嗯……”迪格雷嘀咕着。

“那儿好像写着些什么，”波莉说着弯下腰去，注视着柱子的侧面。

“好家伙！就在那儿，”迪格雷说，“可是，我们甭想读懂的。”

“读不懂？我看难说，”波莉说。

他俩读得很起劲，你可能猜到了，石头上刻着的是一种奇怪的字母。而恰在此时，不可思议的怪事儿发生了：虽然奇怪的字母并未变形，但他们看着看着，却发现自己能读懂了。要是迪格雷记得几分钟前他还说过，这屋子被施了魔法，他就早该想到是魔法起作用了。可是他心中满是好奇，压根儿没想到这个。他越来越渴望知道柱子上究竟写了些什么。很快，他俩都读懂了。上面大概写了这么些东西——至少大意如此，你要是亲自去读原诗，意思会更清楚：

快选择吧，爱冒险的旅人；
钟一敲响，就将惹火上身，
或者痴想，会有什么后果，
最后把自己弄得走火入魔。

“千万不要，”波莉说，“我们别去惹火上身。”

“唉，没用的，你没看出来吗？”迪格雷说。“我们跑不掉啦。我们会一直想下去，想敲了钟究竟有什么后果。我可不愿意想得走火入魔。千万不要！”

“别傻了，”波莉说，“好像谁愿意似的！它要发生就让它发生，有啥大不了？”

“我看，每个到了这儿的人都会想个不停，最后搞得疯疯癫癫的。你看，这就是它的魔力。我感觉我已经有点儿中魔了。”

“胡说，我没感觉，”波莉不高兴了。“我才不信你真中魔了呢，你是装的吧。”

“你就知道这些，”迪格雷说。“女孩子家的，什么都不想知道，尽关心谁跟谁订婚了，整天扯这些八卦。”

“你说这番话的神气简直跟你舅舅一模一样，”波莉说。

“你为什么就不能谈正经的？”迪格雷说。“咱俩现在的正题是——”

“多像个男子汉啊！”波莉装出大人的口吻说道。接着，她又变回自己的语调匆匆补了一句：“不要说我就像个女人，不然，你就是一只讨厌的学舌鹦鹉。”

“我做梦也没想过把你这样的小鬼叫作女人，”迪格雷傲慢地说。

“噢，我是个小鬼，对吗？”波莉这下可真火了。“好吧，你再也不需要带上个小鬼来拖累你了。我要走了。我受够了这个地方，也受够了你——你这讨厌的、顽固的、自以为是的蠢猪！”

“住手！”迪格雷大吼一声，他本不想发出如此凶恶的声音，可他看见波莉的手正伸向口袋，要去摸那枚黄戒指。迪格雷接下去的举动我是不能为他开脱的，最多只能说，他后来后悔了（许多人都是事后才悔过的）。还没等波莉的手摸到口袋，他一把抓住她的手腕，靠过去，用背抵住她的胸膛，又用另一只手肘挡开她另一条手臂。他探过身去，拾起锤子，在金钟上轻轻一敲。然后，他一松手，两人都跌倒在地上，他俩狠狠盯着对方，喘着粗气。波莉开始哭了，不是因为害怕，也不是因为他把她的手腕扭得很痛，而是因为极大的愤怒。不过，他们很快就把这场风波抛到了九霄云外，因为有别的事情需要他们费心了。

钟一敲响，就发出一种音调，你可能猜到了，是一种悦耳的音调，轻轻柔柔的。钟声回荡着，丝毫没有减弱，并且越来越响。不到一分钟，声音就比起先增大了一倍。又过了一会儿，声音大到连孩子们相互讲话都听不到了（但这时他们并不想讲话—只是张口结舌地站着）。再过了一会儿，声音大得连他们大叫大喊起来都听不见了。然而，声音还在越变越大：从头到尾就一个音调，连绵不绝，虽然听起来十分悠扬，却透出一丝恐怖的气息。随后，整个屋子的空气也随之颤动了起来，两人感觉到连脚下的石板都在颤抖。终于，有另一种模糊而又凄惨的声音混了进来，起初像是远处火车在咆哮，继而又像大树轰的一声坠地。他们听见好像有什么笨重的东西倒了下来。最后，突如其来一阵撞击，轰隆一声，那震动差点儿把他俩抛了出去。只见屋子一端约四分之一的屋顶塌了下来，大块大块的砖石坠落在他们四周，墙壁也在晃动。钟声停息了，尘土消散了，一切又恢复了平静。

真搞不明白是魔法使屋顶倾塌的呢，还是原本就快断裂的墙恰好抵挡不了刺耳的钟声而倾塌的。

“好了！我想这下你满意了吧，”波莉气喘吁吁地说。

“不管怎么说，一切都结束了，”迪格雷说。

两人都这么认为；然而，他俩却犯了一生中最大的一个错误。

第五章　绝命咒

两个孩子隔着挂着金钟的石柱，面面相觑。钟仍在震颤，而钟声已经停歇了。忽然，从屋子尽头还未坍塌的一角，传来一阵轻微的响动。他俩像闪电般迅速地转过身去，想看个究竟。在身披长袍的塑像中，最远的那个，也就是迪格雷觉得异常美丽的那个女人，正从椅子上站起来。等她站直后，他们注意到，她比他们原先想象的可要高多了。从她的皇冠和长袍，还有她的眼神和嘴唇的线条上，你马上能看出，她是一位了不起的女王。她环顾了整个屋子，看见了坍塌的一角，也看见了孩子们，但从她脸上的表情你无法推测她究竟在想什么，也无法看出她是否感到惊讶。她大步流星地走了过来。

“是谁唤醒了我？又是谁解了魔咒？”她问道。

“我想，应该是我吧，”迪格雷回答。

“是你！”女王说着，把一只手搁到了迪格雷的肩上——那只手又白又美，但迪格雷却觉得像铁钳般结实。“你？你只是个孩子，小毛孩一个。谁都能一眼看出，你的血管里没有一滴皇家或贵族的血液。像你这样的人胆敢闯进这间屋子？”

“我们从另一个世界来，靠魔法来的，”波莉说，她认为应趁机让女王像注意迪格雷那样注意她。

“真的吗？”女王问，眼睛仍盯着迪格雷，瞟都不瞟波莉一眼。

“是的，”他回答。

女王伸出另一只手，托起迪格雷的下巴，以便仔细端详他的脸。迪格雷想用目光瞪回去，但很快就垂下了眼，因为她身上有某种东西制服了他。她将迪格雷仔细打量了一分多钟，然后松开他的下巴，说：

“你不是魔法师，你脸上没有标记。你应该只是魔法师的仆人。你是靠别人的魔法才来到这里的。”

“是靠我的安德鲁舅舅，”迪格雷说。

正说着，从屋子近旁，而不是屋子里面，传来了一阵隆隆声，接着又嘎吱嘎吱地响成了一片，过后是一阵砖塌地陷的轰响，地板也跟着颤动了起来。

“大祸临头了，”女王说，“整个宫殿就要倒塌。如果几分钟内我们逃不出去，就会被埋进废墟。”她不慌不忙地说着，好像在谈论一天的时辰。“快，”她又说，并向两个孩子各伸出一只手。波莉绷着个脸，她对这个女王没啥好感，要不是不得已，她才不会让女王抓住自己的手呢。女王虽然说话时不慌不忙，但行动和思维却异常敏捷。还没等波莉反应过来，她的左手就被一只大得多、有劲儿得多的手抓住了，使她根本无法挣脱。

“这女人真可怕，”波莉想，“她太有劲儿了，轻轻一扭就能把我的手臂折断。既然她抓着我的左手，我就摸不到黄戒指了。要是我费了劲儿把右手伸过去摸左边的口袋，还没等摸到戒指，她就得质问我在干什么了。无论发生什么，千万不能让她知道戒指的事儿。我真希望迪格雷能管住他的嘴。我巴不得能亲口叮嘱他一句。”

女王领他们出了塑像厅，进入一条长廊，接着又晕头转向地穿过许多大厅、台阶和院子。那座雄伟的宫殿轰隆隆倒塌的声音不时传来，有时就近在身边。有一次，他们刚刚穿过一扇巨大的拱门，它就轰地塌了下来。女王健步如飞——孩子们不得不一路小跑着才能跟上——但她丝毫没有露出惧怕的神色。迪格雷心想：“她简直太勇猛，太强悍啦，女王真不是白叫的。真想让她给我们讲讲这里的故事啊。”

她一路走着，也确实一路上给他们讲了好些事情。

她告诉他们：“那扇门通向地牢。”或者：“那条过道通往主行刑室。”或者：“这是当年的宴会厅，我的曾祖父曾在这里设宴款待过七百位贵族，没等他们酒酣，就将他们赶尽杀绝了。他们想谋反。”

最后，他们来到一个比先前见到的所有房间都要高大宽敞的大厅，从它的规模和远处一端的几扇大门判断，迪格雷认为他们终于来到了主入口。这回他猜对了。大门黑漆漆的，不是用乌木，就是用一种我们的世界所没有的黑色金属做的。这些大门都上着巨大的门闩，大多数门闩又高又沉，让你够不着也抬不动。他很纳闷他们该怎么出去。

女王松开了他的手，举起自己的一只手臂，尽力耸直身子，直挺挺地站在那里。接着，她说了些他们听不懂的话（但听起来很恐怖），又朝大门做了一个扔东西的动作。这时，那些笨重的巨门抖了几下，像是丝织品做的，立刻塌了下来，除了门槛上留下一堆土灰，什么也不剩了。

“唷！”迪格雷从嘴里嘘出一声惊叫。

“你的魔法师主人，你舅舅，有我这种法力吗？”女王说着，又紧紧抓住了迪格雷的手。“我会弄明白的。同时，我要你们记住刚才看见的。不论是人是物，挡我者必是此下场。”

现在，门敞开着，有更多光线射了进来，他们从未在这个国家见过如此充足的光线。女王带他们穿过门洞，他们一点儿都不奇怪自己竟然置身于光天化日之下了。刮在他们脸上的风冷飕飕的，带着股腐臭的味道。他们站在一块高地上远眺，脚下壮丽的景色一览无遗。

往下看去，一轮巨大的红日贴着地平线，看起来比我们的太阳大得多。迪格雷立刻就感到它比我们的太阳要年迈：几近垂暮的太阳，已厌倦了俯瞰下面的世界。太阳的左上方，悬着一颗孤星，又大又亮。黑暗的天空中，唯有残阳与孤星凄凄凉凉地相伴着。大地上，铺展着一个极目四望不见边际的巨大城市，城市里看不到一个活物。所有的庙宇、高塔、宫殿、金字塔和桥梁，在残阳下投下长长的凄惨的影子。曾几何时，有一条大河流经城里，但如今早已干涸，只留下一条宽宽的灰土沟。

“好好看看吧，以后永远都看不到了，”女王说。“这就是恰恩，曾经伟大的城市，王中王之城，它是这个世界，也许是所有世界的奇迹。孩子，你舅舅也统治着这样一个伟大的城市吗？”

“没有，”迪格雷说。他本想解释说安德鲁舅舅并没有统治哪个城市，但女王紧接着说：

“现在多安静啊。当年我站在这里时，空气中充斥着恰恩城的喧嚣：嗒嗒的脚步声，嘎吱嘎吱的车轮声，啪啪的鞭子抽打声，还有奴隶的呻吟和战车的隆隆声，以及寺庙里献祭的咚咚鼓声。当战争的号角吹响，街头巷尾杀声四起，鲜血染红了恰恩河水之时，我也曾站在这里（但那时一切都快了结了）。”她停了一下，接着说：“一个女人，顷刻间便将这一切化为了乌有。”

“谁？”迪格雷嘀咕着问，但心里已有了答案。

“我，”女王回答说，“我，简蒂丝，最后的女王，然而却是世界之王。”

两个孩子静静地站着，在寒风中瑟瑟发抖。

“都怪我姐姐，”女王说，“我是被她逼的。让诸神的毒咒永远降临她吧！只要她当时把王位让给我，我随时准备跟她讲和——是的，而且饶她一命。但她不干。她的傲慢毁灭了整个世界。即使开战后，我们双方也都郑重约定不再使用魔法。可是她不守信用，那我有什么办法？蠢货！她好像不知道我比她法力强大似的！她其实还知道我掌握着绝命咒的秘密。她难道以为——她从头到尾就是个弱者——以为我不会使用吗？”

“什么是绝命咒？”迪格雷问。

“那可是个惊天大秘密，”简蒂丝女王说。“我们这个民族的伟大国王们早就知晓，有一条秘咒，一经恰当的仪式说出，那么除了施咒者本人，所有的生命都将灭绝。可是，古代的国王们太懦弱，心肠太慈悲了，于是就约束自己与后人，起誓对那秘咒的知识决不问津。然而，我在一个秘密的地方偷偷学到了这个秘咒，也因此付出了惨痛的代价。是她逼得我走投无路我才出此下策的。为了征服她，我用尽了一切手段。我不惜我的将士们血流成河……”

“畜生！”波莉咕哝了一句。

“最后一次大战，”女王说道，“在恰恩城的这个位置整整打了三天。那三天，我就站在这儿俯瞰着那场激战。我一直没有施展魔法，直到我的最后一批战士倒了下去。那个女魔头，也就是我姐姐，率领着她的叛军，已经冲到了从城市通向这个高地的台阶的中央。我等候着，她逼近我，近到了能看清对方的脸庞。她那双邪恶的眼睛直盯着我，闪着凶恶的光芒，说：‘胜利了。’‘是的，’我说，‘胜利了，但不是你胜利了。’接着，我说出了那绝命咒。顷刻间，我就是天底下唯一的活物了。”

“可是，那些人呢？”迪格雷喘着粗气问。

“什么人，孩子？”女王问。

“那些平民百姓，”波莉说，“他们又没有伤害你。妇女，孩子，还有动物。”

“你怎么还不明白？”女王说（仍对着迪格雷）。“我是女王，他们都是我的臣民，除了服从我的意志，他们还能怎样？”

“不管怎么说，他们真是倒了大霉，”迪格雷说。

“我差点儿忘了，你不过是个小毛孩，你怎么会明白治国的谋略呢？你要懂得，孩子，对你或对其他凡夫俗子来说是错误的事，对我这样伟大的女王来说就不称其为错。天下的重担压在我们肩上，我们必须挣脱一切法则的束缚。我们是命定高贵而孤独的。”

迪格雷突然想起来，安德鲁舅舅也说过一模一样的话。但这些话出自简蒂丝女王之口，便显得更高贵与威严；可能是因为安德鲁舅舅身高不足七英尺，也没有迷人的外表吧。

“你接着干了些什么呢？”迪格雷问。

“我事先对存放我祖先塑像的厅堂施了强大的魔咒。这魔咒能使我自己也变成他们中的一尊塑像，沉睡千年，不吃饭，不烤火，直到有一个人到来，敲响钟，将我唤醒。”

“绝命咒也使太阳成了现在这副样子？”迪格雷问。

“什么样子？”。

“又大，又红，又冷。”

“一直就这样，”简蒂丝说，“至少，有好几千年了。你们世界的太阳难道不一样吗？”

“是的，要小一些，黄一些，可散发出的热量要多得多。”

“啊——!”女王长叹了一声。迪格雷从她脸上看到了不久前从安德鲁舅舅的脸上看到过的那种饥渴、贪婪的神情。“那么，”她说，“你们的世界要年轻一些。”

她停了停，再次俯瞰着那座破败的城市——就算她对自己犯下的罪有所内疚，也丝毫没有表露——她接着说：

“走，我们要出发了。这儿是末日，太阴冷了。”

“出发去哪儿？”两个孩子一起问。

“出发去哪儿？”简蒂丝重复道，十分诧异，“当然是去你们的世界。”

波莉和迪格雷面面相觑，都吓呆了。波莉一开始就对女王没啥好感；而迪格雷呢，在听完那段故事后，觉得已经看透她了，也不想再了解她什么。显然，没有谁愿意把她这种人带回家。即使想带，也不知道怎样才能带她回家。他俩正盘算着如何溜之大吉再说；可是波莉摸不到戒指，迪格雷自然也不能丢下她不管。他面红耳赤，结结巴巴地说：

“噢——噢——我们的世界。我想……想不到你要去那里。”

“你们不是被派到这儿来接我的吗？不然来干什么？”简蒂丝质问。

“我敢肯定，你压根儿喜欢不上我们的世界，”迪格雷说。“那不是她那种人去的地方，对吗，波莉？那儿闷得很，不值得看的，不骗你。”

“让我来统治，就有它好看的了，”女王说。

“啊，不行，”迪格雷说，“那可使不得。你明白的，他们不会允许的。”

女王轻蔑地一笑。“多少伟大的国王，”她说，“都以为能抵抗恰恩王朝，但他们一个个全倒了下去，连名字也被世人遗忘了。傻小子！你觉得，以我的美貌与魔力，要不了一年时间，还不至于使你们整个世界都拜倒在我的脚下吗？准备施魔法吧，立刻带我去你们那儿。”

“这简直太可怕了，”迪格雷对波莉说。

“你是为你舅舅担忧吧，”简蒂丝说。“只要他乖乖地敬重我，我就保住他的小命和王位。我可不是去推翻他的。既然他知道怎么把你们送到这儿来，那他一定是个非常了不起的魔法师。他独霸着整个世界呢，还只是独霸着一方？”

“他在哪儿都没称王称霸，”迪格雷说。

“你撒谎，”女王说，“魔法不是只传给具有皇家血统的人吗？谁听说过有平民百姓成为魔法师的？不管你开不开口，我都能一眼看穿事情的真相。你舅舅是你们世界的伟大国王，也是一位了不起的魔法师。他曾靠魔法，在某个魔镜或魔池里看到了我脸庞的影像。因为爱慕我的美，他施了一种强大的魔咒，把你们的世界掀了个底朝天，使你们穿越了各个世界间的鸿沟，来这里祈求我的垂怜，并把我带回他的身边。回答我：难道不是这么回事吗？”

“我看，不完全是这么回事，”迪格雷说。

“不完全是这么回事，”波莉嚷了起来。“呸！从头到尾就是胡说八道。”

“奴才！”女王大叫一声，怒气冲冲地转向波莉，一把揪住她的头发，一直揪住她的头顶最容易疼痛的部位。而这时，她只能松开孩子们的手了。“机会来了，”迪格雷大喊一声。“快！”波莉跟着喊道。他们赶紧把左手伸进口袋。根本就不用戴上戒指，触到戒指的那一刹，那个可怕的世界便从他们眼前消失得无影无踪了。他们一直向上冲去，头顶上方，一缕温暖的绿光离他们越来越近。

第六章　安德鲁舅舅的麻烦开始了

“松手！松手！”波莉尖叫着。

“我又没碰你，”迪格雷说。

接着，他们的脑袋探出了水潭，又回到了各个世界间的树林，四周阳光明媚，一派宁静。刚经历了那个地方的腐臭与荒芜，这片树林似乎比以前更显得苍翠、温暖和安宁了。我想，要是可以的话，他们倒很乐意又忘了自己是谁，从哪里来的，然后躺下来，在半梦半醒中聆听着树木的生长，那该多快乐呀。然而，这一次却有什么东西使他们异常清醒：因为一爬到草地上，他们就发现那儿不光有他俩，那个女王，或女巫（随你叫她什么吧），也跟着来了，她仍然紧紧揪着波莉的头发。怪不得刚才波莉大喊“松手”呢。

顺便说一句，这也证明了戒指的另一神奇之处，这连安德鲁舅舅自己都没弄清楚，怪不得没有告诉迪格雷。你不需要戴上或亲手触到戒指，只要触到一个碰到戒指的人，你就能从一个世界穿越到另一个世界。这效应很像磁铁；人人都知道，如果用一块磁铁去拾一枚别针，那么挨着这枚别针的其他别针也会被吸起来。

简蒂丝女王一来到这座林子里，整个人都变了。她脸色比以前苍白了不知多少，这使得她的美貌荡然无存。她屈下身来，像是透不过气，那地方的空气似乎让她感到窒息。这会儿，两个孩子一点儿都不怕她了。

“松手！快松开我的头发，”波莉喊叫着。“你想干什么？”

“听着！松开她的头发，快点！”迪格雷命令她。

两人转身与她厮打了起来。她斗不过他们，很快被迫松开了手。她一个趔趄向后跌去，喘着粗气，眼中露出恐惧的神色。

“快，迪格雷！”波莉说。“换戒指，跳进回家的水潭！”

“救命！救命！行行好！”女巫有气无力地喊着，跌跌撞撞地跟在后面。“把我带上吧。你们可不能把我留在这鬼地方，这简直要我的命啊。”

“此乃治国之谋略，”波莉挖苦她，“就像你杀尽你的世界里的那些人一样。快，迪格雷。”他们已经戴上了绿戒指，但迪格雷说：

“唉，讨厌！我们要干什么来着？”他禁不住有点同情女王了。

“喂，别当傻瓜，”波莉说，“她八成是装的。快点儿。”于是，两个孩子都跳进了回家的水潭。“多亏我们做了记号，”波莉想。但是，当他们跳下去时，迪格雷感到他的耳朵被两根巨大而冰冷的手指捏着。他们沉了下去，他们自己那个世界的模糊景象开始显露了，而抓着耳朵的手指也越来越有劲。很显然，女巫正在恢复她的气力。迪格雷挣扎着，踢腾着，可都不管用。不一会儿，他们便出现在安德鲁舅舅的书房里；安德鲁舅舅惊得直瞪着迪格雷从另一世界带回的这个怪物。

真难怪他瞪大了眼。迪格雷和波莉也瞪大了眼。毫无疑问，女巫从虚弱中缓过来啦；你看，她出现在我们的世界里了，和周围的普通事物一比，真让人倒吸一口凉气。在恰恩，她已经够让人吃惊的了；在伦敦，她简直让人恐惧。正是因为，他们到现在才搞清楚她到底有多魁梧。“这哪是人呀，”迪格雷看着她时这么想。他也许想得不错，因为有人说过，恰恩皇族有着巨人的血统。然而，比起她的美貌、残暴和疯狂来，她体形的庞大算不了什么。她看上去比伦敦街头的大多数人要生猛十倍。安德鲁舅舅哈着腰，搓着手，说实话，他害怕极了。他在女巫身边，看上去就像只小虾米或别的什么小动物。而且，正如波莉后来说的，他和女巫的表情还真有几分相似，就是所有邪恶的魔法师都有的那种表情，也就是简蒂丝说她在迪格雷脸上找不到的那种“标记”。看见他俩在一起后倒有个好处，就是你再也用不着害怕安德鲁舅舅了，就如你见过响尾蛇就不再怕蚯蚓，见过疯公牛就不再怕奶牛一样。

“呸！”迪格雷暗自想。“他算什么魔法师！不配。她才够格呢。”

安德鲁舅舅不断地搓着手，鞠着躬。他想套几句近乎，但又口干舌燥说不出话来。他所谓的用戒指搞出的“实验”，结果比他想象的还成功；虽然他搞了很多年魔法，但总是想方设法把危险留给别人，像今天这样的事情还从未发生过。

这时，简蒂丝开口了，声音不大，却有股力量使整个屋子都震颤了起来。

“把我召到这个世界来的魔法师在哪儿？”

“啊——啊——夫人，”安德鲁舅舅喘着粗气说，“我甚感荣幸——欣慰至极——喜出望外——真是有失远迎呀——我——我——”

“魔法师在哪儿？蠢货！”简蒂丝问。

“鄙人——鄙人就是，夫人。还望您多多包涵——呃——这些调皮的孩子对您的冒犯。我向您保证，他们绝非有意——”

“你就是？”女王质问，声音越发可怕了。说着，她一步跨过屋子，揪住安德鲁舅舅的一大把灰发，将他的头往后拽去，迫使他仰头对着自己。接着，她像在恰恩王宫打量迪格雷的脸那样仔细打量起他的脸来。他眨巴着眼睛，舔着嘴唇，紧张得要命。最后，她放开了他，猛一松手，他一个趔趄向后跌去，撞在了墙上。

“我知道了，”她轻蔑地说，“你是魔法师——法力算不得高明的那种。站起来，狗东西，别像跟你的同类说话那样趴在那儿。你是怎么学会魔法的？我敢发誓，你没有皇族血统。”

“好吧——呃——严格说来也许没有，”安德鲁舅舅结结巴巴地说，“没有地地道道的皇族血统。可是啊，夫人，凯特利家族是很古老的，可算是多塞特郡的一个世家了。”

“打住！”女巫说。“我明白你是谁了。你就是一个书不离手、口诀不离口的不中用的小魔法师，你的血液和心脏里都没有真正的魔力。你这类魔法师一千年前就在我们的世界里绝种了。不过现在，我允许你做我的仆人。”

“能为您效劳——我真是荣幸至极——欣喜万分，这全是实话。”

“住嘴！尽扯些废话。听着，这是给你的第一个任务。我看我们是在一个大城市里。立刻去给我弄辆马车，要不飞毯，要不一条训练有素的飞龙，反正你们这儿皇家贵族常用的啥都行。然后带我去能搞到符合我身份的服装、首饰和奴隶的地方。明天，我就要开始征服这个世界了。”

“我——我——我这就去叫一辆出租马车，”安德鲁舅舅喘着气说。

“站住，”他刚走到门口，女巫又喊叫起来，“休想耍滑头。我的眼睛能穿透墙壁，直看到人的心里去。随你走到哪儿都逃不过我的眼睛。你一有违抗的苗头，我就对你施咒，那么你坐上什么，什么就变成烧红的铁；不论你何时躺上床，脚下都会有看不见的冰块。好吧，快去。”

那老家伙像一条夹着尾巴的狗一样出去了。

孩子们这会儿很怕简蒂丝向他们问起树林里发生的事儿，结果她提也没提，后来也没再提起过。我想（迪格雷也是这么想的），她那样的脑袋根本记不住那种宁静的地方，不管你带她去多少次，把她留在那里多久，她仍然什么都不会记得。这会儿，屋里只剩她和孩子们了，可她压根儿没注意到他们，这也正符合她的做派。在恰恩，她根本不去注意波莉（直到最后），因为迪格雷才是她想利用的人。既然现在她有了安德鲁舅舅，便再也不注意迪格雷了。我觉得大多数女巫都这样，她们极端讲究实用，对自己不能加以利用的人和物丝毫没有兴趣。所以，屋子里安静了一阵子。不过，你能看出简蒂丝越来越不耐烦了，因为她就这么在地板上踱过来踱过去的。

不一会儿，她仿佛自言自语地说：“这老傻瓜在搞什么名堂？我真该带根鞭子来。”说着，她大踏步跨出门去追踪安德鲁舅舅去了，都顾不上瞟孩子们一眼。

“嘘——”波莉长长地舒了口气。“我现在得回家了。太晚了，要挨骂了。”

“那就去吧，快去快回，”迪格雷说。“把她弄到这儿来简直太可怕了。我们得想出点对策。”

“这回有你舅舅受的了，”波莉说，“就是他用魔法搞出这个乱子来的。”

“不管怎样，你会回来的，对吗？岂有此理，你可不能把我一个人留在这鬼地方。”

“我从隧道回家，”波莉冷冷地说，“那样最快。你要是想让我回来，是不是最好说声对不起呢？”

“对不起？”迪格雷嚷了起来。“天哪，搞得跟个娘儿们似的！我究竟做错了什么？”

“噢，也没什么，”波莉挖苦说，“只不过在那间蜡像厅像个欺小凌弱的暴徒，差点把我的手腕拧断；只不过像个蠢蛋似的拿起锤就去敲钟；只不过在树林里还没等跳进回家的水潭就转身了，结果让她逮着机会抓住了你。就这些喽。”

“哦，”迪格雷吃惊地说，“好吧，好吧，我向你赔不是啦。蜡像厅里发生的事我实在抱歉。好了，我已经向你赔不是啦。有点气量吧，记得回来。你要是一去不回，我可就掉到一个可怕的坑里啦。”

“我看你准不会有事儿。凯特利先生才会坐上烧红的椅子，床上才会堆满冰，不是吗？”

“我担心的不是这个，”迪格雷说，“我担心的是妈妈。要是那怪物闯进她的房间可怎么办？准会把她吓死不可。”

“噢，我明白了，”波莉换了一种语气说。“好吧，这次行动代号‘和平女神’。我会回来的——要是回得来的话。现在我真的得走了。”她从一扇小门爬了出去，钻进了隧道；椽子间那块黑漆漆的地方几小时前还那么令人激动，让人感到险象环生，这会儿看起来却平平常常，没什么离奇了。

现在，我们得回头讲讲安德鲁舅舅了。他从阁楼上跌跌撞撞跑下去时，那颗可怜的衰老的心怦怦乱跳。他手里拿着块手帕，不时在额头上擦一下。他一走进楼下的卧室，便把自己锁在里面。他做的第一件事就是从大衣柜里摸出一个瓶子和一只酒杯，他老把这些东西藏在那里，不让蕾蒂姨妈找着。他给自己斟了满满一杯气味呛鼻、大人喝的那种东西，一口气吞了个干净。然后，他才长长地舒了一口气。

“妈呀，”他自言自语道，“可把我吓坏了。都这把老骨头了，还倒这种大霉！”

他又倒了一杯，一饮而尽；接着，他开始换衣服了。你从没见过这种装扮，但我还记得清清楚楚。他戴上了一副锃亮的硬高领，这种领子能一直支着你的下巴；又套上一件印花白背心，把金表链露在胸前；他还穿上了出席婚、丧礼时穿的最精致的礼服，并取出了最漂亮的高筒礼帽，把它弄得干干净净。他的梳妆台上有一瓶花（那是蕾蒂姨妈放的），他摘下一朵插在纽扣眼里；又从左边的小抽屉里掏出一块手帕（如今都很难买到这么好看的手帕了），并洒上了几滴香水。他取出系着粗粗的黑绸带的眼镜，架上鼻梁，接着对着镜子欣赏了起来。

你知道，孩子们有孩子们的傻气，而大人们则有大人们的傻气。这会儿，安德鲁舅舅开始犯大人的傻气了。既然女巫不在他这间屋子里，他便很快忘了刚才所受的惊吓，反而对她的美貌想入非非了。他反复自言自语：“好个优雅的妇人，老兄，好个优雅的妇人哪。真是顶呱呱的娘儿们。”他早就忘了是孩子们把那个“顶呱呱的娘儿们”弄到这里来的，反倒觉得是他自己靠魔法把她从未知的世界里招来的。

“安德鲁，我的好小伙儿，”他边照镜子边对自己说，“你都这把年纪了还保养得这么不错。真是一表人才哪，先生。”

你看，这愚蠢的老家伙其实正幻想着女巫会爱上他，这很可能是因为刚刚两杯酒下肚，也可能是因为穿上了那身漂亮的行头。不过，无论怎么说，他和孔雀一样爱臭美；正因为如此，他才成了魔法师。

他开了门，走到楼下，打发一个女佣去叫一辆双座马车（那年头，每个人都有好多仆人），又朝客厅里张望了起来。不出他所料，蕾蒂姨妈正在那儿忙着修补一块床垫。床垫铺在临窗的地板上，她正跪在上面。

“啊，蕾蒂娅(1)，我亲爱的，”安德鲁舅舅说，“我——我呀——我要出门啦。借我五英镑或差不多这个数的钱吧，我遇到了一个好枯娘。”（他老是将“姑娘”说成“枯娘”。）

“没门儿，亲爱的安德鲁，”蕾蒂姨妈回绝得既干脆又平静，她继续忙着手中的活儿，连头也不抬一下。“我告诉过你无数次了，我是决不会借钱给你的。”

“哎呀，求求您别闹啦，亲爱的枯娘，”安德鲁舅舅说，“这事儿要紧得很。您要是不借钱给我，可会让我很难堪的。”

“安德鲁，”蕾蒂姨妈直勾勾地盯着他，“我真奇怪你向我要钱居然不觉得害臊。”

这句话的背后可有些故事呢，不过说来话长，又枯燥得很，全是些大人们的事儿。你需要知道的是，安德鲁舅舅名义上“为亲爱的蕾蒂照管财产”，却啥事儿都不干，还欠了一屁股的烟酒账（蕾蒂姨妈曾一而再，再而三地替他还钱），这可把蕾蒂搞得比三十年前穷得多啦。

“我亲爱的枯娘，”安德鲁舅舅说，“你不知道哇，我今天会有些意外的开销。我不得不去应酬一下。快点儿，别小气啦。”

“请告诉我，你要跟谁去应酬呢，安德鲁？”蕾蒂姨妈问。

“来了位尊尊——尊贵的客人。”

“尊你个头！”蕾蒂姨妈说，“都过了一小时了，我压根儿没听见门铃响。”

正在这时，门被一把推开了。蕾蒂姨妈扭头看去，吃了一惊，只见一位体形庞大的妇人站在门口，她穿着华丽，双臂裸露，目露凶光。这正是那个女巫。

(1) 蕾蒂娅是蕾蒂的昵称。

第七章　前门事发

“喂，奴才，还要让我等多久才有马车？”女巫的嗓门像雷震一般。安德鲁舅舅缩到了一边躲着她。这会儿女巫真站到他跟前了，照镜子时的那些想入非非早已消失得无影无踪。这时，蕾蒂姨妈站了起来，走到了屋子中央。

“这位年轻女郎是谁？安德鲁，能告诉我吗？”蕾蒂姨妈冷冷地问。

“尊贵的外国人——非非——非常重要的人物，”他结结巴巴地说。

“胡说！”蕾蒂姨妈说完这话，便转向女巫。“立马从我家滚出去，你这不要脸的荡妇，不然我可要报警啦。”她以为那女巫一定是从马戏团里偷跑出来的，而且，她对女巫裸着两只胳膊也颇有意见。

“这女人是谁？”简蒂丝问。“快跪下，奴才，别逼我动手。”

“请你不要在这所房子里出口伤人，女士，”蕾蒂姨妈说。

那女王立刻挺直了腰板，安德鲁舅舅觉得她比以前更高大了。她目露凶光，甩出一条胳膊，口中念念有词，发出恐怖的声音。以前，她正是这样将恰恩城宫门化成灰烬的。然而，这回却什么事也没有发生。蕾蒂姨妈以为那些可怕的咒语也就是普通的人话，便说：

“果然不出我所料，这女人喝多了。你看她醉得！连话都说不清了。”

女巫突然反应过来，在她的世界里能把人化为灰烬的魔力，在我们的世界里却失效了，这一刻对她来说一定异常可怕。但她没有片刻的手忙脚乱，也没有丝毫的沮丧失望。她扑了过去，一把抓住蕾蒂姨妈的脖子和膝盖，把她拎起来举过头顶，像举一个玩具娃娃那么轻松，一下把她甩到屋子的另一头。蕾蒂姨妈腾空而起，没等落地，一位女佣（她觉得那是个美妙的早晨，过得很爽）探进头来说：“打扰了，先生，马车已准备好了。”

“带路，奴才，”女巫对安德鲁舅舅下达命令。他口中嘀咕着“遗憾的暴行——必须抗议”之类的话，但简蒂丝白了他一眼，他便住口了。她撵他出了房间，来到屋子外面；迪格雷跑下楼来，刚好看见前门在他们身后关上了。

“真见鬼！”他说。“这下她可要在伦敦闹开了，还带了个安德鲁舅舅，真不知道会闹出什么事情来。”

“喂，迪格雷少爷，”女佣喊道（那天她别提有多开心了），“我看凯特利小姐是伤着了。”于是他俩冲到客厅里去看出了什么事儿。

要是刚才蕾蒂姨妈直接摔在地板上，或即使落在地毯上，我看都会摔得粉身碎骨。但她运气好，落在了床垫上。蕾蒂姨妈是个强悍的老妇人：那年头的姨妈们都很健壮。她吃了些提神药，静静地坐了几分钟，然后就说不碍事了，只是碰破了几块皮。很快，她就发号施令起来。

“莎拉，”她对女佣说（那天对她来说可不同往常），“快去警察局，告诉他们有个危险的精神病人跑出来了。柯克夫人的午饭我自己来弄吧。”柯克夫人嘛，自然就是迪格雷的母亲了。

照料过迪格雷的母亲吃完，迪格雷和蕾蒂姨妈才去吃午饭。饭后，他认真地思索了起来。

眼下的问题是如何把女巫给弄回去，不管怎样，也得让她尽快离开我们的世界。无论如何也不能让她在这所房子里撒野了。千万不能让妈妈看见她。还要尽可能不准她在伦敦城里横冲直撞。她企图“击垮”蕾蒂姨妈时，迪格雷不在客厅，但他曾目睹她“击垮”恰恩城的宫门；所以，他知道她有骇人的魔力，然而并不知道一旦到了我们的世界，她的魔力已经丧失殆尽。他还知道她想要征服我们的世界。据他所料，这会儿她很可能正在捣毁白金汉宫或议会大厦；几乎可以肯定，不少警察已化为一堆灰烬了。他真有点不知所措。“不过，那些戒指倒是很像磁铁，”迪格雷心想，“只要我触着她，一摸我的黄戒指，我俩就将回到各世界间的树林中去。不知道她在那里会不会又变得虚弱无力呢？是那个地方在作怪呢，还是她从自己的世界被抛到那里而受了震荡？不过，我看我是没办法了，只能去冒这个险。那么，要我上哪里找这个畜生呢？我看蕾蒂姨妈是不会让我出去的，除非向她坦白我去哪里。而我手头的钱还不到两个便士呢。我要是跑遍伦敦去找他们，得花不少钱坐汽车和电车。再说了，我压根儿不知道从哪儿找起。不知道安德鲁舅舅还是不是跟她在一起。”

到头来，他唯一能做的只是等候并盼望安德鲁舅舅和女巫回来了。他们一回来，他就得冲上去抓住女巫，然后戴上黄戒指，不要让她有机会踏进房子。这就意味着他必须像猫守着老鼠洞一样盯着前门，一刻都不能离岗。于是，他进了饭厅，像人们常说的那样，把脸“贴”在窗户上。那是一扇往外凸的窗，望出去可以看见通向前门的台阶，整条街看得一清二楚。因此，只要有人走到前门，都逃不过他的眼睛。“不知道波莉在干什么？”迪格雷心想。

他反复思考着这个问题，半小时就这么过去了，过得好慢。但你们可不要性急，让我来继续把故事讲下去吧。波莉回家吃饭迟到了，鞋袜也湿透了。大人们问她去了哪里，干了些什么，她说是跟迪格雷·柯克一块儿出去了。再盘问下去，她就说是在一个水潭里把脚弄湿的，那水潭在一个树林里。问她树林在哪儿，她说不知道。又问她是不是在一个公园里，她只好老老实实承认那地方好像是一个公园。波莉的妈妈由此断定，波莉刚才一定偷跑出去，到了伦敦某个她不知道的地方，溜进一个陌生的公园，在水坑里跳来跳去取乐来着。结果，波莉被责备太调皮了，要是以后再这样，就不准她再和“那个姓柯克的男孩子”一起玩了。这以后，她才被允许在剩菜剩饭里挑些好吃的填饱肚子。吃完后她就被打发到了床上，足足待了两个小时。那年头，这种事儿可是家常便饭。

因此，当迪格雷透过饭厅的窗户留意外面的动静时，波莉正躺在床上。他俩都诧异，时间怎么过得那么慢啊。要是换了我，我想我宁愿处在波莉的位置上。她只要熬过那两个小时就行了。而迪格雷呢，每隔几分钟，只要一有马车或面包师傅送货车的响动传来，或听到肉铺小伙计拐过街角，他就以为“她来了”，结果却是一场空。就这么时不时地使人一惊，接着又是度日如年的嘀嗒的钟声。还有一只大苍蝇——在你头顶够不着的地方——嗡嗡地撞着玻璃窗。这儿的房子到了下午总是静悄悄、昏沉沉的，而且老是有一股羊臊味儿。这所房子也不例外。

在他漫长的监视与等待中，有一个小插曲，我在这儿要提一提，因为下文发生的一件大事儿要以它为铺垫。有一位女士带了些葡萄来探望迪格雷的妈妈，因为饭厅的门开着，所以蕾蒂姨妈和那位女士在客厅里的谈话就传到了迪格雷的耳朵里。

“多好的葡萄呀！”这是蕾蒂姨妈的声音。“要是吃些什么能让她的病好起来，这些葡萄一定管用。唉，亲爱的小玛贝尔，多可怜呀！现在恐怕只有青春之土培育出的果实能治好她的病了吧。这个世界里啥都不管用了。”她俩接着谈了更多的话，但声音压得很低，迪格雷听不清楚。

要是他前几天听到什么“青春之土”，准以为那是蕾蒂姨妈的信口胡说，大人们老是这么说话，这种话根本不会引起他的兴趣。现在他差不多也这么认为。然而，他一拍脑袋，想起了的确存在着别的世界（即使蕾蒂姨妈不知道），他还到过其中的一个呢。这样看来，也许在那儿真有一片“青春之土”。什么东西都有可能存在。在别的世界里，或许真有种果子能治好妈妈的病！哦——要知道，想一样东西都想疯了该是种什么感受啊。你简直要打消那种念头了，它美得像个泡影，曾让你尝尽了失望的滋味。这就是迪格雷当时的感受，但他却遏制不住这种期望。有可能——真的，真的有那种可能。已经发生了那么多稀奇古怪的事儿了。他还有魔法戒指呢。从树林里每个水潭进去都有一个世界，他能寻遍所有的世界。终有一天，妈妈的病会好的，一切都会好的。他把留意女巫的事儿全给忘了。他的手已经向放着黄戒指的口袋伸去了，恰在此时，他突然听到一阵疾驰而来的马蹄声。

“嘿！那是什么？”迪格雷心里想。“救火车吗？不知道哪幢房子起火了。好家伙，过来了。哎呀，是她！”

用不着我告诉你他说的“她”是谁了。

最先疾驰而来的是一辆双座马车，车夫座位上空无一人。马车全速奔来，一个急拐弯，一只轮子腾空而起。车顶上——不是坐着，而是站着的——怎么晃都四平八稳的——正是女王之王，恰恩的邪神简蒂丝。只见她龇牙咧嘴，眼冒火光，长发像彗星尾巴似的飘在脑后。她毫不留情地用鞭子抽打着马。马大张着红红的鼻孔，两肋满是汗珠。它疯狂地冲向前门，然后抬起前腿，用后腿立了起来，差点儿撞上灯柱，而车厢则与灯柱撞成了碎片。女巫优美地一跳，顺利脱险，并落到了马背上。她跨上马背，俯身向前，对马耳语了几句。那一定是些让马狂躁不安，而不是使它镇静的话。马儿又立刻抬起前腿，尖厉地长啸一声，四蹄腾空，龇牙瞪眼，马鬃飞扬。只有出色的骑手才驾驭得了它。

还没等迪格雷喘口气，又有许多事情接二连三地发生了。第二辆马车紧随而来：车上跳下一个身穿礼服的胖子和一名警察。紧接着，载着另外两名警察的第三辆马车也快速赶到了。马车后面跟上来二十几个人（大多是童仆），他们骑着车，打着铃，一边喝彩一边吹口哨。还有一群人步行跟在队伍的最后面：一个个跑得浑身发热，但又乐不可支。所有临街的窗户全哗啦啦地打开了。每一座房子的前门都立着一个女佣或男仆，他们都等着看好戏呢。

这时，一位老绅士晃晃悠悠地从第一辆撞烂了的马车里挣扎着往外爬。几个人见状冲过去帮他，但这个往这儿扯，那个往那儿拉，也许没人帮他的话，他倒早爬出来了。迪格雷猜到那位老绅士一定是安德鲁舅舅，虽然看不清他的脸：他的高筒礼帽被撞下来正好扣住了他的脸。

迪格雷冲进了人群。

“就是这个女人，就是她，”一位胖子指着简蒂丝大喊。“把她抓起来，警察！她从我店里抢了价值成千上万的东西。瞧她脖子上的珍珠项链，那是我的。她还给了我的眼睛一拳，都打青了。”

“她真是好身手哇，长官，”人群中有人说。“好一只青眼睛，我最乐意看。她一定干得很漂亮。哇！她真强悍！”

“你该在青眼睛上搁上块好吃的生牛排，先生，那才般配呢，”一个肉铺小伙计说。

“喂，”那个警察头子说，“这里到底出了什么事？”

“我来说，她——”那个胖子刚开口，就有人喊了起来：

“别让马车里那老家伙溜走，是他唆使她干的。”

那位老绅士，自然就是安德鲁舅舅了。这会儿他已经站了起来，正揉着身上摔坏的地方。“那么，你说，”警察转过身对着他，“到底出了什么事儿？”

“嗡嗡——噗噗——嘘嘘——”安德鲁舅舅的声音从帽子里传了出来。

“行了行了，”警察厉声说，“你知道这可不容你胡闹。摘掉帽子，听到了没有？”

这可是说来容易做来难。安德鲁舅舅怎么也不能把头从帽子里挣脱出来，另外两位警察一把抓住帽檐，硬把帽子拔了下来。

“谢谢，谢谢，”安德鲁舅舅有气无力地说，“谢天谢地，可把我吓坏了。哪位行行好，给我一小杯白兰地——”

“好了，请注意回答我的问题，”那位警察说着掏出一个大笔记本和一小截铅笔。“那个年轻妇人归你管吗？”

“小心！”几个人异口同声地喊道，还好那位警察及时向后跳了一步，那匹马朝他踢了过来，差点将他踢死。接着，女巫掉转马头，面对着人群，马的后腿踏在了人行道上。她手里挥着一把明晃晃的长刀，一阵猛砍，想把马与撞烂了的马车分开。

在这段时间里，迪格雷一直候着机会触到女巫。这可不太容易，因为离他最近的一边人太多了，而要绕到另一边，就得从马蹄和栅栏之间穿过去，栅栏围着一片空地，下面是凯特利家的地下室。如果你了解马的脾气，特别是看到那匹马那会儿的样子，就知道不容易穿过去了。迪格雷很了解马，但他还是咬紧牙关，一瞅准时机就准备冲过去。

这时候，一个脸涨得通红，戴着圆顶礼帽的男子，用肩膀拱开人群，挤到了最前面。

“嘿，警察，”他说，“她骑的那匹马是俺的，撞烂的那辆马车也是俺的。”

“一次说一件事，一样一样地来，”警察说。

“可来不及了呀，”马车夫说。“俺比你了解这马，它可不是一般的马，它爹当过骑兵队长官的坐骑。要是这女人再激它，可要出人命了。唉，把它交给我吧。”

警察巴不得找个理由离那匹马远些呢。马车夫走近了一步，抬头看着简蒂丝，客客气气地说：

“来吧，小姐，我抓住马头，您下来吧。您是位小姐，不想惹上麻烦，是不是？您想回家，喝上杯香茶，静静地打个盹儿，这就感觉舒坦啦。”他一边说，一边伸手去牵马头，嘴里嘀咕着：“镇静，‘草莓’，老伙计。你可要镇静呀。”

这时，女巫终于开口说话了。

“狗东西！”她冷酷、洪亮的嗓音震荡起来，盖过了其他所有的声音，“狗东西，放开我的皇家战马。我是女王简蒂丝。”

第八章　灯柱前的搏斗

“哦！你是女王？我们得弄弄清楚，”一个声音说。另一个声音接着喊：“让我们为疯人院的女王三呼万岁吧！”不少人跟着喊了起来。女巫红光满面，微微地鞠了一躬。但欢呼声立刻变成一阵哄笑，她知道这些人在寻她开心。她脸色一变，把刀换到了左手，不等人们反应过来，就干了一件可怕的事情。她伸出右臂，轻轻松松就将灯柱上的一根横杆扭了下来，仿佛干了一件世界上最平常的事儿。虽说她的魔力在我们的世界丧失了，可她的气力依然存在；她可以将一根铁棍像麦芽糖似的掰断。她将这件新武器抛了起来，又一把接住，挥舞着，策马前进。

“机会来啦，”迪格雷想到这里，一个箭步冲到马和栅栏之间，开始奋力追赶。只要那牲口稍微一停，他就能抓住女巫的脚后跟。正当他往前冲去，只听见闷头闷脑的“哐”的一声，女巫的铁棍已砸在那个警察头子的头盔上：他像根柱子似的倒了下去。

“快，迪格雷，得制止她，”背后传来一个声音。正是波莉！她一经允许下床，就往这里赶了过来。

“你可真是好样的，”迪格雷说。“紧紧拉住我。你来管戒指，那枚黄的。记好喽，我一喊你就戴上。”

又“哐”的一声，另一名警察倒了下去。人群中发出愤怒的吼声：“把她拖下来。拿铺路石砸她。快去叫军队。”可大多数人都尽量避得远远的。然而，在场所有人中最勇敢、心肠最好的，显然要算那位马车夫了。他左躲右闪地避开铁棍，逼近了马，试图抓住马头。

人群又骚动了起来，乱糟糟地一阵吼叫。一块石头嗖的一声从迪格雷头上飞过，紧接着便传来女巫洪钟般的嗓音，听起来似乎十分得意：

“浑蛋！等我征服了你们的世界，你们要为此付出沉痛的代价。我要毁掉你们的城市，毁得像恰恩、费林达、索罗瓦和布拉满丁一样，寸土不留。”

迪格雷终于抓到了她的脚踝。她一脚反踢，后跟正中迪格雷的嘴巴。他疼得撒开了手，嘴唇被踢破了，满嘴鲜血。从很近的什么地方传来了安德鲁舅舅的声音，喊得嗓子都颤了起来：“夫人——我亲爱的年轻女士——看在上帝的分上——快住手吧。”迪格雷再次抓住了她的脚后跟，但又被甩开了。更多的人被她的铁棍击倒了。他第三次抓住她的脚后跟，死死地抓住，接着对波莉大喊一声“走”！接着——哦，谢天谢地，愤怒而惊恐的脸庞一张张消失了，愤怒而惊恐的声音也沉寂了下来，除了黑暗中从迪格雷身旁传来一阵呜咽，那是安德鲁舅舅在哭诉：“噢，噢，我中邪了吗？要完蛋了吗？我受不了啦。太不公平了。我从未想过要当魔法师。全是误会。都怪我的教母；我要抗议。我都这把老骨头了。古老的多塞特郡家族啊。”

“真倒霉！”迪格雷心想。“咱们可不想带上他。好家伙，一切顺利。你在那里吗，波莉？”

“嘿，我在这里。别老推我。”

“我没推，”迪格雷刚一开口，还没来得及说下去，他们的头就钻出了水潭，又来到了那片温暖、葱郁、阳光明媚的树林里。一出水潭，波莉就大叫起来：

“喂，快看！我们把那匹老马也带来了，还有凯特利先生，还有那马车夫。真是一团糟了！”

女巫一看自己又到了那片树林里，脸色即刻变得惨白。她弯下腰去，把脸贴在了马鬃上，你看得出她非常难受。安德鲁舅舅浑身哆嗦着。倒是草莓，那匹马，摇头晃脑，还快活地嘶叫了一声，好像安静多了。自从迪格雷见到它，它就没这么安静过。先前，它的耳朵一直朝后贴在脑袋上，现在恢复了正常的位置，眼里的怒火也消失了。

“这就对了，好伙计，”马车夫一边说，一边拍着草莓的脖子，“这样就好了，别紧张啊。”

草莓干了一件世界上再自然不过的事。它太口渴了（这也难怪），于是慢慢走到最近的一个水潭边，跨进去喝起水来。迪格雷依然抓着女巫的脚后跟，波莉则拉着迪格雷的手。马车夫的一只手搭在草莓身上，另一只手被仍在哆嗦的安德鲁舅舅紧紧抓着。

“快！”波莉朝迪格雷使了个眼色，喊道。“绿戒指！”

于是，还没等马儿喝上水，整群人便又坠入了黑暗。草莓嘶吼着；安德鲁舅舅啜泣着。迪格雷则说：“运气还不赖。”

突然间停顿了一下子，波莉问：“我们怎么还没到呢？”

“我们确实像是到了什么地方，”迪格雷说，“至少我有地方落脚了。”

“咦，你这么一说，我倒也这么觉得了，”波莉说，“可怎么会那么黑呢？我说，我们是不是跳错水潭了？”

“也许恰恩就是这样，”迪格雷说，“只不过我们是半夜回来的。”

“这里不是恰恩，”传来了女巫的声音，“这是个虚无之国，这里空无一物。”

这里确实像是个虚无之国。天空中没有一颗星星，黑暗中谁也看不见谁，眼睛睁开和闭上没什么区别。他们正踩在一块凉飕飕的平地上，那可能是泥土，而不太会是草地或者木头。空气又冷又干，一丝风也没有。

“我的末日到了，”女巫说得异常平静，平静得让人恐惧。

“哦，别这么说，”安德鲁舅舅语无伦次地说，“我亲爱的年轻女士，求您了，快别这么说了，事情没那么严重。啊——马车夫——我的好人——你不会正巧没带酒瓶来吧？我需要来口烈酒。”

“听好喽，听好喽，”马车夫操着他那副坚定而洪亮的好嗓音喊道，“听俺说，大伙儿，都安静。没有人跌断骨头，是吧？很好。嗯，真得感谢老天爷，这么摔下来，真没想到居然没事儿。要是咱们掉在了工地上——例如一个新地铁站——很快就会有人过来把咱们给撵出去的，肯定！咱们要是死了——这很难说——那么，你们该记得出海比这更糟，人嘛，总是要死的。一个人体体面面地活过啦，死也就没啥好怕的了。你们要是想打发一下时间，让俺看呀，最好的法子莫过于唱一首圣歌了。”

他说着就唱了起来，唱了一首收获感恩颂，感谢庄稼被“顺利收进了仓”。在一个似乎打创世以来便寸草不生的地方唱这种歌，是不怎么合适的，可这是他记得最清楚的一首歌了。他有一副好嗓子，于是孩子们也跟着唱了起来，唱得欢天喜地的。只有安德鲁舅舅和女巫没有加入。

歌快唱完时，迪格雷觉得有人在拽他的胳膊。从那股白兰地和雪茄的浓烈气味以及那身考究的行头，他判断那一定是安德鲁舅舅。安德鲁舅舅偷偷地把他从人群中拉了出来，拉到一边后，这老家伙把嘴凑近迪格雷的耳边——触得他耳朵直痒痒——鬼头鬼脑地说：

“来吧，我的孩子，戴上戒指，咱们开溜吧。”

女巫的耳朵异常灵敏。“蠢货！”她大喊一声，从马旁边跳了过来。“你忘了我能听见人的心思吗？放开那男孩。你要敢违抗我的命令，我就用有史以来闻所未闻的手段来报复你。”

“听着，”迪格雷补充道，“你要是以为我是一头卑鄙的猪，可以抛下波莉、马车夫和那匹马，只管自个儿溜走，那就大错而特错了。”

“好个没规矩的野小子，”安德鲁舅舅说。

“静一静！”马车夫说。他们都竖起了耳朵。

终于，黑暗中出现了一丝动静。一个声音唱了起来。声音从很远的地方传来，迪格雷辨不清它是从哪个方向传来的。有时，声音似乎从四面八方一股脑儿涌来。有时，他又觉得声音像是从他们的地底下传来的。声音低下去时就像从大地发出似的。没有歌词，也没有曲调，然而迪格雷却觉得它无与伦比，可以说是他所听过的最美妙的声音了。那声音美得让他受不了。那匹马似乎也喜欢；它嘶叫了几声，仿佛拉了多年的车以后，又踏上了童年时代嬉戏过的故土，并看见有个它记得的并爱着的人，正拿着糖块穿过田野向它走来。

“天哪，”马车夫说，“真好听啊！”

过了会儿，两个奇迹就在同时发生了。第一个奇迹是：突然间跟着响起了许多其他的声音，多得你都数不过来。它们与那个声音配合得十分和谐，但音阶却高得多：声音冷冰冰的，银铃似的叮叮咚咚响着。第二个奇迹是：头顶的黑暗中突然群星闪耀。它们不是像在夏季夜空中那样一颗接一颗闪现的，而是从漆黑中，一下子跃出了成千上万的恒星、行星以及星座，都比我们世界里的要大得多、亮得多。天空中万里无云。新的星星和新的声音恰在同时出现。你要是像迪格雷那样亲眼看见并亲耳听见的话，便会相当肯定，那唱着歌的正是那些星星，而使它们显现并歌唱的，正是第一个低沉的声音。

“多壮观呀！”马车夫说。“要是早知道这等事儿，俺这辈子能做个更好的人呢。”

地上的声音更嘹亮、更雄赳赳的了；然而天上的声音，在与地上的声音一阵嘹亮的合唱之后，便开始沉寂下去。这时，另一件事情发生了。

在很远处，靠近地平线的地方，天空慢慢灰了起来。一阵清风腾地而起。天上那块地方的颜色一点一点变得暗淡，高耸的群山在它的映衬下显出黑暗的轮廓。那声音仍在这么唱着。

不一会儿，天色已经亮到能看清对方的脸了。马车夫和那两个孩子张大了嘴，目光闪烁，沉醉在歌声之中；那歌声仿佛使他们想起了什么。安德鲁舅舅也张大了嘴，但不是高兴得张嘴，他看上去更像下巴从脸上脱落了。他肩膀耷拉着，膝盖颤抖着。他不喜欢那个声音。要是能钻到老鼠洞里去躲一躲的话，他早钻进去了。但女巫似乎比任何人更能理解那种音乐。她抿着嘴，双唇紧闭，拳头紧握。歌声刚响起，她就感到这个世界充满着一种与她不同的魔力，但比她的更为强大。她恨这种魔力。为了阻止那歌声，她不惜捣毁这个世界以至所有的世界。马儿站在那里，耳朵前伸，不停地抽动着，还时不时打几个响鼻并用蹄子跺几下地面。已经看不出它是匹疲惫不堪的拉车老马了，你现在完全可以相信它的爹曾冲锋陷阵过。

东边的天际由白色转成粉色，又由粉色转成了金色。那声音越升越高，最后连空气都随之震颤起来。声音升到最嘹亮、最雄伟的那一刻，太阳升起来了。

迪格雷从未见过这样的太阳。恰恩废墟上空的太阳看起来比我们的太阳年迈，而这轮太阳却比我们的年轻。你可以想象，它是兴高采烈地升起来的。当阳光普照着大地，他们第一次看清了自己到了一个什么样的地方。那是一个峡谷，一条宽阔而汹涌的河流蜿蜒而过，往东奔向太阳升起的地方。南边大山耸立，北边丘陵起伏。峡谷里只有泥土、岩石和水，没有树，也没有灌木，连一片草叶都见不到。泥土是五颜六色的，新鲜、温热，充满蓬勃生机，令你感到激动。而当你亲眼看到了那位歌唱者，便把其余的一切全抛脑后了。

唱歌的是一头狮子。它体形庞大，毛发浓密，生气勃勃，面朝升起的太阳站着。它张大嘴巴唱着歌，离他们大约三百码远。

“这个世界太恐怖了，”女巫说，“我们得马上离开。准备施魔法吧。”

“我太同意您了，夫人，”安德鲁舅舅说。“这地方真让人讨厌，十足的荒蛮。我要是年轻力壮，还有一杆枪的话——”

“枪！”马车夫说。“难道你想射死它，不是吧？”

“谁要射死它？”波莉问。

“准备施魔法，老蠢货，”简蒂丝说。

“遵命，夫人，”安德鲁舅舅狡猾地说。“我得让两个孩子抓着我。马上戴上回去的戒指，迪格雷，”他想撇下女巫溜之大吉。

“哦，原来是戒指搞的鬼，对吗？”简蒂丝吼叫起来。说时迟那时快，眼看她的手就要伸进迪格雷的口袋了，迪格雷一把拉过波莉，大声说：

“别乱来！你俩要敢过来半步，我俩就立马消失，你们可就永远留在这里啦。对，我口袋里有一枚戒指，能带我和波莉回家。看！我一下子就能够着。快给我退回去。我对你很抱歉，”（他看着马车夫）“也对不起那匹马，但我没有办法。至于你俩，”（他看着安德鲁舅舅和女巫）“你们都是魔法师，应该很高兴在一起生活。”

“大伙儿别吵啦，”马车夫说，“俺想听会儿这音乐。”

因为这时候歌声已经变了。

第九章　纳尼亚诞生记

狮子在空旷的大地上踱来踱去，唱着一支崭新的歌，这支歌比刚才唤起星星和太阳的那支更柔和、更轻快，恰似潺潺的流水。它边走边唱，峡谷里随之长出碧草，从狮子的身旁像水潭一样荡漾开去，又如浪花一般爬上了山坡。不一会儿，青草就向远处大山的斜坡低处开始攀爬，使那个年轻的世界一刻比一刻更柔美。此刻，只听见微风簌簌吹拂着碧草。很快，除了草，又有别的东西出现了。高处的山坡上开满了颜色暗沉的石南花。还有一株株又粗又短又硬的绿色的东西从峡谷里成片成片地冒了出来。迪格雷不明白这是些什么，直到有一株在他身旁冒了出来，他才看清楚那是种细细尖尖的东西，还伸着几十只胳膊呢，每只胳膊上都蒙着一层绿色。这种东西以每两秒钟一寸的速度迅速生长。现在，在他周围已有十几株这样的东西了。等它们长到与他差不多高的时候，他才看出那是什么。“树！”他大叫了起来。

令人无奈的是，正如波莉后来说的，你无法静下心来观赏这一切。当迪格雷喊出“树”的一刹那，他不得不一脚跳开，因为安德鲁舅舅又偷偷摸摸靠近他，企图把手伸进他的口袋里。不过，即使他偷到也没用，因为他一直以为绿戒指是管回去的，于是就盯住了右边的口袋。不过，迪格雷当然也不想丢了这枚戒指。

“住手！”女巫大叫了一声。“站回去。快，再往后退。谁要是离这两个孩子中的任何一个不到十步，我就砸扁他的脑袋。”她手里掂着那根从灯柱上扭下来的铁棍，随时准备砸过去。不管怎么说，没有人怀疑她会把人砸扁。

“哼！”她说，“你想带着这男孩儿偷溜回你们的世界，把我甩在这儿啊。”

终于，安德鲁舅舅的怒火压倒了对她的恐惧。“不错，夫人，”他说，“我就是想这么干。我想干什么是我的权利。我受尽了羞辱和虐待。我曾扑心扑肝来巴结你，可结果得了什么好处？你抢劫了——我一定得重复这两个字——抢劫了颇受人尊敬的珠宝商。你非要我款待你吃一顿贵得要命，更甭说是十分铺张的午餐，害得我只能当掉我的怀表和表链（告诉你吧，夫人，咱家还没有谁有经常光顾当铺的习惯呢，除了我那参加过义勇骑兵队的表哥爱德华）。吃着那顿让人消化不下的午餐时——现在想起来都让我更难受——你的一言一行惹得在座的每个人看了你都摇头。我觉得我在公众面前丢了脸，我可再也没脸去那家饭店了。你还袭击了警察，还偷了——”

“唉，别说了，老爷，不要再说了，”马车夫说，“还是把眼睛和耳朵放在眼下发生的事儿上吧，不要说话了。”

需要去关注和聆听的事情实在太多了。迪格雷刚才注意到的那棵树，现已长成了一棵粗壮的山毛榉，枝丫轻轻地在他头顶挥舞着。他们脚下那片凉爽而碧绿的草地上缀满了雏菊和毛茛。稍远处，柳树沿着河岸生长着。河对岸，长满了一丛丛灯笼果、丁香花、野玫瑰和杜鹃花。那匹马儿正美滋滋地啃着鲜嫩的青草呢。

狮子还在不停地歌唱，并雄赳赳气昂昂地来回踱着步子。令人害怕的是，它每一转身，就走近他们一些。波莉发现这歌声越来越有趣了，因为她觉得自己开始明白这音乐与眼下正发生的事情之间的联系了。当大约一百码以外的山脊上冒出一排暗绿色的冷杉时，她感到这和前一秒狮子唱的一组低沉而悠长的曲调有关。当狮子唱出了一组轻快的旋律，她毫不奇怪地看见四处开满了报春花。于是，她有一种说不出的激动，觉得这些东西肯定是（用她的话来说）“从狮子的脑袋里长出来的”。你聆听着它的歌声，就能听出它创造了什么；你环顾四周，就看见了这些东西。这太令人激动了，她都没来得及感到害怕。然而，狮子每一次转身走近他们一些时，迪格雷和马车夫都不禁有些紧张。至于安德鲁舅舅，他牙齿打战，膝盖发抖，想逃也逃不掉了。

突然，女巫壮着胆子朝狮子冲了过去。狮子仍唱着歌，迈着缓慢而沉稳的步伐。离了只有十二码远的距离，女巫举起手臂，瞄准狮子的头，将铁棍径直地投了过去。

不会有人在这么近的距离打偏，更别说是简蒂丝了。铁棍正中狮子两眼之间，一擦而过，砰的一声掉落在草地上。但狮子继续踱着步子，没有放慢也没有加快；你都弄不明白它是否知道自己被袭击了一下。虽然它柔软的脚掌没有发出一点声响，你却能感到大地在它的脚下震颤着。

女巫惊叫了一声撒腿就跑，很快就消失在树林里。安德鲁舅舅想随她开溜，一转身，不料绊倒在一个树桩上，脸朝下栽进了一条向着大河奔流的小溪中。孩子们都动弹不得了，甚至不知道自己是否想跑。而狮子根本没注意他们，它张着血盆大口，唱着歌，没有咆哮。它打他们身旁走过，近得可以摸到它的鬣毛。他俩害怕极了，生怕它转过身来看着他们，但又希望它这么做，这是一种奇怪的心理在作祟。可是，狮子压根儿没注意他们，好像他们是看不见、闻不着的东西。它打他们身旁经过，走了几步，又折回来走过他们身旁，接着，便向东而去了。

安德鲁舅舅爬了起来，一边咳嗽一边嘴里念念有词。

“哎呀，迪格雷，”他说道，“我们好不容易摆脱了那个女人，狮子也走了。快把手伸给我，赶紧戴上戒指。”

“滚开，”迪格雷说，一边后退几步避开他。“离他远点儿，波莉，到我身边来。我现在警告你，安德鲁舅舅，你要敢走近一步，我们立马就消失。”

“马上照我说的做，老兄，”安德鲁舅舅说。“你这小鬼，太不听话，太调皮捣蛋了。”

“没门儿，”迪格雷说，“我们要待在这儿看看有啥事情发生。我还以为你想要好好了解一番别的世界呢，现在都到这里了，怎么不喜欢啦？”

“喜欢！”安德鲁舅舅大声喊道。“看看我成了一副什么样子！这可是我最好的外套和背心哪。”他现在看上去的确一副狼狈相：因为他一开始打扮得很有派头，之后从撞烂的马车里爬出来又掉进泥沟里，模样当然就越惨不忍睹了。“我不是说，”他补充道，“这个地方没意思。要是我再年轻一些，啊呀——我或许可以先找个壮小伙儿来这里，一个专猎大家伙的猎手。这地方似乎有些特别之处，它气候宜人，我从没感受过这样的空气。我相信，这一定对我有好处，要是——要是我没倒这大霉。要是咱有杆枪就好了。”

“让你的枪见鬼去吧，”马车夫说。“俺在想是不是该去给草莓梳理一下了。那匹马可比有些人有灵性多了。”他走回到草莓身边，嘴里发出马车夫的那种嘘嘘声。

“你以为那头狮子能一枪打死吗？”迪格雷问。“它睬都没睬那根铁棍。”

“都怪她，”安德鲁舅舅说，“真是个胆大包天的枯娘，我的孩子，她干了这么件不要命的事儿。”他搓着双手，将指关节掰得啪啪乱响，似乎又忘了只要女巫一出现自己就会吓破胆。

“这么干实在不地道，”波莉说。“狮子伤害她了吗？”

“嗨！那是什么？”迪格雷说完，一个箭步上前，去查看几步开外的一个什么东西。“喂，波莉，”他扭头喊道，“快过来看。”

安德鲁舅舅也跟着波莉过来了，他倒不是想看个究竟，而是想挨近孩子们——好有机会偷到戒指。可是，他一看见迪格雷正注视着的东西，也产生了兴趣。那是一个小巧而精美的灯柱模型，大约三英尺高，在他们的注视之下，正按比例升高并变宽呢；其实，它正像一棵树一样生长着。

“它也是活的——我是说，它亮着，”迪格雷说。它确实亮着，不过，太阳光太强了，你不挡住阳光，就很难看清灯内燃着的微弱的火苗。

“太棒了，真是太棒了，”安德鲁舅舅嘀咕着，“我连做梦都想不到会有这种魔法。我们居然到了这么一个世界，所有的东西，甚至一个灯柱，都是有生命的，都会生长。不知道这个灯柱是什么种子发的芽？”

“你还不明白吗？”迪格雷说。“这里是铁棍落地的那个地方——她从家门前灯柱上扭下来的那根铁棍。它插进了土里，这会儿就长成了一个小灯柱。”（但此时它已不算小了；迪格雷说这话时，灯柱已长得和他一样高了。）

“好家伙！太神奇了，真是太神奇了！”安德鲁舅舅一边说，一边更起劲地搓着手。“哼哼！叫他们嘲笑我的魔法吧。我那傻瓜妹妹还以为我是个疯子呢。这回，我倒要看看他们还有什么可说的。我已经发现了一个万事万物充满生机、都可以生长的世界。哥伦布，如今他们老在谈论哥伦布，可是跟这儿相比，美洲算得了什么？这儿的商业潜力是不可估量的。带些破铜烂铁过来，往这儿一埋，就会长出崭新的火车头、军舰，或任何你想要的东西。不费一分钱成本，就能在英国卖个好价钱。我就要成为百万富翁啦。还有这儿的气候！我都感到自己年轻了好几岁。我可以把这里打造成一个疗养胜地，在这地方经营，一年准能挣两万。当然，我只能让极少数人知道这个秘密。首先得干掉那头畜生。”

“你和那女巫一个德行，”波莉骂道，“满脑子杀杀杀的。”

“接下来，就该为我自己打算了，”安德鲁舅舅继续做着他的美梦。“如果我在这儿住下，天知道我能活多少岁。对于一个年过花甲的人来说，这是值得考虑的头等大事。在这里，我永葆青春可就不足为怪了！太神奇了！青春之土呀！”

“哦！”迪格雷大叫一声。“青春之土！你真认为是吗？”他当然记得蕾蒂姨妈对那位捎来葡萄的女士说过的话，于是，美好的愿望又涌向他的脑海了。“安德鲁舅舅，”他说，“你觉得这儿真有什么东西能治好妈妈的病吗？”

“你说什么呢？”安德鲁舅舅说。“这儿又不是药店。不过，我刚刚还说呢——”

“你一点儿都不关心她，”迪格雷气不打一处来，“我还以为你会关心她呢；毕竟她是你妹妹，也是我的母亲。不过，无所谓啦。我倒是很乐意去问问狮子，看它能不能帮上忙。”说完，他转身飞快地走了。波莉犹豫了一下，也跟着去了。

“嘿！快给我停下！回来！这孩子疯了，”安德鲁舅舅嚷着，跟在孩子们后面，又小心翼翼地隔开一段距离；因为他既不想离绿戒指太远，又不想靠狮子太近。

几分钟后，迪格雷走到了树林边上，在那里站住了。狮子仍唱着歌，但这会儿歌声又变了。这回的歌声与我们所谓的“调子”更相似，但更为狂放，听得你直想跑起来，跳起来，想去攀登，想要大喊大叫，想冲过去拥抱别人或与他们搏斗。迪格雷听得满脸通红发热。安德鲁舅舅似乎也受了这歌声的影响，因为迪格雷听见他说：“好个火辣的妹子，老兄。她的脾气真令人遗憾，但仍旧是个顶呱呱的妞儿，好个娘儿们。”然而，歌声对他俩产生的影响与对这片土地产生的影响相比，就根本算不上什么了。

你能想象一块草地像壶里的沸水似的咕咚冒泡吗？而这正是对眼下发生的事情最恰当的描述了。从四面八方鼓起了一个又一个的大丘小丘，有的不过鼹鼠丘那么大，有的和独轮车差不多大，其中两个有小别墅那么大。这些圆丘移动着，膨胀着，最后爆裂开来，泥土四溅，从每个圆丘里钻出了一个动物。鼹鼠钻了出来，那姿势跟你在英国见到的鼹鼠一模一样。狗也钻了出来，一探出脑袋就汪汪乱叫，像从篱笆的细缝里挤过去那样叫着。最有意思的是雄鹿，因为它们的角钻出来了好一会儿，其他部分才出来，所以一开始迪格雷还以为是树呢。青蛙也从河边钻出来了，一出来就扑通跳进河里，呱呱叫着。豹子一类的动物则马上坐了下来，清理掉粘在后腿上的浮土，然后起身趴在树上磨起了前爪。一大群一大群的鸟儿从树林里飞出来了。蝴蝶翩翩起舞。蜜蜂在花丛间忙碌着，好像一秒钟也不愿耽搁。然而最壮观的一刻则要数最大的圆丘突然炸裂了，它仿佛掀起一阵小小的地震，从那里面隆起了一个倾斜的脊背，接着是一个巨大的灵活的脑袋和四条像是穿着松松垮垮的裤子的大腿，大象就这么出来了。这会儿，你几乎听不见狮子的歌唱了，到处都传来动物的叫唤，啊啊、嗷嗷、咕咕、嘶嘶、汪汪、咩咩、呜呜……

虽然迪格雷听不见狮子的歌唱，但还看得见它。它体形庞大，皮毛光亮，他不由得注视着它。别的动物似乎并不怕它。就在那时，迪格雷听见身后传来一阵马蹄声；过了一会儿，那匹拉车的老马从他身边一路小跑着过去，加入了那些动物的行列。（这儿的空气对它和对安德鲁舅舅一样适合。它看上去已不像伦敦街头的可怜巴巴的老奴了；它扬起了蹄子，高昂着头。）这会儿，狮子才安静了下来。它在动物中来回踱着步子，时不时地走到其中的两个面前（每次总是两个），用它的鼻子碰碰它们的鼻子。在海狸群中，它碰了碰两只海狸的鼻子；在豹群中，它又碰了碰两只豹子的鼻子；在鹿群中，它也同样碰了碰两只鹿的鼻子。每次总是一雌一雄，剩下的就不管了。有几种动物它将它们撇在一边，而与它碰过鼻子的那些动物则成双成对地离开了自己的种群，尾随在它身后。最后，它站住了，与它碰过鼻子的动物走过来，围着它站成了一个大圈。没有与它碰过鼻子的动物开始四散而去，叫声逐渐消失在远方。这时，那些被选出来的动物全都一声不响地站着，目不转睛地看着狮子。有些动物像猫一般安安静静，除了偶尔摇一下尾巴，几乎一动不动。在那天，这是第一次静得连一点儿声音都没有，只听见潺潺的水声。迪格雷的心怦怦直跳，他知道神圣而庄严的事情就要发生了。他没有忘记妈妈，但是他非常清楚，即使为了她，也不能打扰这样的大事儿。

狮子的眼睛从未眨过一下，它用这双眼睛凝视着那些动物，似乎要用目光使它们燃烧起来。渐渐地，那些动物起了变化。较小的动物——如兔子啊，鼹鼠啊，等等——长大了许多。庞大的动物——这点在大象身上最明显——则缩小了一些。许多动物用后腿蹲坐着，其中大多数侧着头，好像使劲想搞清楚什么。狮子张大嘴，却没有出声；它长长地哈出一口热气，这口气能将所有的动物刮走，就像风刮倒一排树一样。头顶高处的蓝色天幕中，星星又唱起了一支纯美、清冷而又令人费解的歌。后来，不知从天上还是狮子身上，突然有火光一闪（但没伤着任何人），使孩子们身体里的每一滴血液都沸腾了起来。接着，一个他们从未听到过的最低沉、最粗犷的声音说：

“纳尼亚，纳尼亚，醒来吧，纳尼亚。要有爱，要有思想，还要有语言。树木走动起来，野兽讲起话来，神圣之水涌出来吧。”

第十章　第一个笑柄及其他

这当然是狮子的声音了。孩子们早就觉得它能说话，可真等它开口说起话来，他们还真是又惊又喜。

树林里走出了野人，还有男男女女的树神；农牧之神、林神和小矮人也跟着出来了。河里，河神带着他的女儿们探出了头。他们和所有的鸟兽扯着高高低低、粗粗细细的五花八门的嗓门儿回答狮子：

“向您致敬！阿斯兰。我们听见了，我们服从您。我们苏醒了。我们要去爱，去思考，去说话，去弄懂一切。”

“可是，我们懂得的还是太少，”一个瓮声瓮气的声音说。孩子们听了都跳了起来，因为说话的正是那匹拉车的马。

“好样的，老草莓，”波莉说。“我真高兴它能被选为会说话的动物。”马车夫这会儿正站在孩子们身边，说：“这真让俺吃了一惊哟。不过，俺一直就说这匹马很有灵性。”

“生灵们，我让你们拥有你们自己啦，”阿斯兰用铿锵而愉悦的声音说，“我让纳尼亚这片土地永远属于你们。这里的树木、果实和河流也属于你们。我还把星星以及我自己给了你们。我没有挑选的那些哑兽也是你们的，要善待并珍惜它们，但不要走回头路，以免你们变回不会说话的野兽。因为你们是从它们中间挑选出来的，你们有可能走它们的老路。不要重蹈覆辙。”

“不会的，阿斯兰，我们不会走回头路！”它们齐声回应。一只多嘴的寒鸦扯开嗓门加了一句：“绝不！”大伙儿都住口了它才冷不丁冒出这么一句，所以，在一片沉寂中，它的声音格外清楚。也许，你已经知道，这可是一件不雅的事儿——比方说，在一次聚会上。寒鸦尴尬极了，连忙把头埋进翅膀里，装作要睡觉的样子。其他的动物开始发出各种千奇百怪的声音，这是它们在发笑呢，而这种笑，在我们的世界里，当然是谁也没有听见过的。起先，它们还想使劲儿憋住不笑，但阿斯兰说：

“笑吧，别害怕，生灵们。既然你们不再是哑巴，不再愚昧无知，就不应该总是板着脸孔。因为有了语言，就会有玩笑，也会有正义。”

于是，动物们放声大笑起来。这种欢快的气氛又令那只寒鸦鼓足勇气，一下蹦到了那匹拉车的马的头上，停在它的两只耳朵中间，鼓动着翅膀说：

“阿斯兰！阿斯兰！我开了第一个玩笑，是吗？是不是以后大家都知道我是怎样开这第一个玩笑的？”

“不，小朋友，”狮子说，“你不是开第一个玩笑，而是成了第一个笑柄。”说完，大伙儿比刚才笑得更起劲了；可寒鸦满不在乎，也跟着大伙儿笑了起来。笑到后来，马一晃脑袋，它一失足，就掉了下来，但还没等它落地，它就想起了自己还有翅膀呢（那对翅膀还没有用过呢）。

“现在，”阿斯兰说，“纳尼亚诞生了。下一步，我们必须设法保卫它的安全。我将从你们当中挑选出我的智囊团。到我这边来，你，小矮人头领；你，河神；你，橡树；你，猫头鹰先生；再加上你俩，乌鸦夫妇；还有你，大象先生。我们必须共商国是。虽然这个世界诞生还不到五个小时，但邪恶已经潜入了。”

它刚才任命的动物们走上前来，它转过身，率领它们向东而去。其余的动物开始议论纷纷，有的在问：“它说什么已经潜入咱们的世界了？——是一只‘伊佛儿(1)’？——什么是‘伊佛儿’？——不，它说的不是一只‘伊佛儿’，它说的一只‘维佛儿’——唉，到底是什么玩意儿呢？”

“嗨，”迪格雷对波莉说，“我得跟着它——我是说，跟着阿斯兰，那头狮子。我要与它谈谈。”

“你觉得咱们可以吗？”波莉说。“我可不敢。”

“我必须去，”迪格雷说，“为了妈妈。要是有谁能给我一样能治好她病的东西，那就只能是它了。”

“让俺跟着去吧，”马车夫说，“俺喜欢它那股子神气劲儿。别的动物嘛，俺不指望自己能讨它们喜欢，俺只想和俺的老草莓说上一句话。”

于是，三个人迈开步子，大胆地——或者说壮着胆子——朝那群动物走去。动物们正忙着聊天和交朋友呢，直到这三个人走近时才注意到他们。它们也没有听见安德鲁舅舅的动静，他穿着一双扣得紧紧的靴子，站在远处瑟瑟发抖，嘴里喊着（可是没有憋足了劲儿）：

“迪格雷！回来！叫你回来你就得马上回来。我不许你再往前走一步。”

最后，他们走到了动物们中间，动物们都不聊天了，只管盯着他们看。

“咦？”海狸先生终于开口问，“阿斯兰在上，告诉我这究竟是群什么玩意儿？”

“很抱歉，”迪格雷上气不接下气地刚想说下去，一只兔子打断他，“它们是一种大莴苣，错不了。”

“不，我们不是，我们真的不是，”波莉急忙说，“我们可不是什么好吃的东西。”

“嗨！”鼹鼠说。“他们会说话！谁听说过有会说话的莴苣？”

“也许他们是第二个笑柄，”寒鸦说。

一头黑豹正在洗脸，它停了一下，说，“嗯，就算是的话，也没有第一个好笑。至少，我看不出他们有啥可笑的。”它打了个呵欠，继续洗它的脸。

“哦，很抱歉，”迪格雷说，“我等不及了，我想见见狮子。”

刚才那会儿，马车夫一直在试图吸引草莓的目光。终于，他成功了。“嗨，草莓，老伙计，”他说，“你认得俺。你可不能往那儿一站就不认俺了呀。”

“那玩意儿叽里咕噜在说什么呢，马兄弟？”几个声音问。

“唉，”草莓慢条斯理地说，“我不太清楚。我看我们中大多数对什么事都不大了解。不过我总觉得以前在哪里见过类似这种玩意儿。我老是有种感觉，觉得从前住在别的什么地方——或者说，从前我是别的什么东西——可就在几分钟前，阿斯兰唤醒了我们。就像做梦一样，昏昏沉沉的，但有三个很像他们的玩意儿出现在那个梦里。”

“什么？”马车夫说，“你不认识俺啦？没有俺，你犯病那会儿谁伺候你吃上一顿热乎乎的晚餐的？没有俺，谁给你擦洗鬃毛？每次你站在冷冰冰的地方，谁从不忘记给你盖上点什么？真没想到你会变成这样，草莓。”

“真的有过这些事，”马儿若有所思地说。“是啊，让我想想，好好想想。对了，你过去老是把一个可怕的黑漆漆的东西绑在我的背后，然后鞭打着我让我往前跑。不管我跑多远，那个黑漆漆的东西都一直在我身后哐啷哐啷地拖着。”

“咱得挣钱过日子呀，”马车夫说，“咱俩都是一样的命。要是不干活儿，或者不挨鞭子，就不会有马厩和干草，也不会有麦糊和燕麦。只有俺有钱买燕麦了，你才能够尝到一点儿。这没啥好否认的。”

“燕麦？”马儿竖起了耳朵。“对了，我记起那东西来了。是的，我记起越来越多的事了。你以前总是高高地坐在我背后的一个地方，而我总在前面跑，拉着你和那个黑漆漆的东西。我知道所有的活儿都是我干的。”

“只有在夏天，我承认，”马车夫说，“你干着所有的活儿，而俺可以坐着凉快。可到了冬天呢，老伙计，那会儿你就浑身暖和了，而俺坐在那儿，脚冻得跟冰块儿似的，鼻子都要让风给刮掉了，手也冻得很僵，都抓不住缰绳了。”

“那地方太惨了，日子真过不下去，”草莓说。“那里没有草，全是硬邦邦的石头。”

“太对了，伙计，太对了！”马车夫说。“真是个要命的地方。俺老是讲，那些铺路石不适合在上面跑马。伦敦就那样子，俺和你一样不喜欢伦敦。你是匹乡下马，俺是个乡下佬。俺过去老在老家的唱诗班里唱歌，可在老家，俺没法活下去啊。”

“哦，对不起，对不起，”迪格雷说，“咱们继续前进好吗？狮子走得越来越远了，我真的太想跟它说说话了。”

“嗨，听俺说，草莓，”马车夫说，“这位小少爷心里头有些话想对狮子说，就是你们的阿斯兰。你驮着他去找狮子吧，他会乐意的。俺和这小丫头在后面跟着。”

“驮着他？”草莓说。“哦，我想起来了，就是骑在我的背上。我记得很久以前，常有一个小家伙，像你这样长着两条腿的，骑在我的背上。他常给我吃一种硬硬的白色的小方块，那东西吃起来——哦，美极了，要比草甜得多。”

“啊，那是糖，”马车夫说。

“请吧，草莓，”迪格雷央求着说，“快，让我骑上去吧，带我去找阿斯兰。”

“行，我不介意，”马儿说，“就驮你一次吧，上来。”

“好样的，老草莓，”马车夫说。“来，小伙子，让俺托你一把。”迪格雷很快骑上了草莓，他感到舒服极了，因为他以前只骑过自己那匹小马驹的光背。

“驾，出发，草莓！”他喊道。

“我看，你身上没带那种白色的好吃的东西吧？”马儿问。

“好像没带，”迪格雷说。

“好吧，这也没办法，”草莓边说边撒开蹄子跑了起来。

就在这时，一只大公狗嗅了好一阵子，又盯着瞧了好一会儿，接着喊了起来：

“瞧，那里不是还有一个这种奇怪的玩意儿吗？——在那儿，河边上，树底下。”

动物们都朝着那边望去，它们看见安德鲁舅舅一动不动地立在杜鹃花丛中，生怕被人发现。

“来吧！”几个声音说。“我们过去看看。”这会儿，草莓正驮着迪格雷轻快地朝一个方向奔去（波莉和马车夫步行跟在后面），而大多数动物正奔向安德鲁舅舅，它们吼着、吠着、哼哼着，满心好奇地发出各种各样欢快的声音。

现在，我们得回过头去从安德鲁舅舅的角度解释一下事情的原原本本了。这些事情留给他的印象跟留给马车夫和孩子们的印象完全不同，因为一个人的所见所闻大致取决于他所处的立场，也取决于他是一个什么样的人。

动物们一出现，安德鲁舅舅就一步一步地往后退，最后缩到灌木丛里去了。当然，他也仔细地观察着它们；不过他对它们在干些什么事情不感兴趣，他关心的是它们会不会朝自己冲过来。跟女巫一样，他极其现实。他压根儿没注意到阿斯兰从每一种野兽里挑出了一对；他看见的，或自以为看见的，只是许许多多危险的野兽在他眼前晃来晃去。而且他一直在纳闷，为什么还有一些动物不从那头巨狮身边跑开呢。

当野兽们开口讲话那一伟大时刻来临时，安德鲁舅舅却错过了，其中原因，说起来十分可笑。狮子开始唱歌时，还是很久以前天还漆黑那会儿，他也意识到那声音是一首歌，可是他很不喜欢那首歌，这使他想起了不愉快的事情，并使他浑身不对劲儿。后来，太阳升起来了，他看见唱歌的是一头狮子（“不过是一头狮子，”他自言自语地说），于是便使劲让自己相信它不是在唱歌，也从来没唱过歌——它只不过像我们世界的动物园里的狮子那样吼叫着。“它当然不可能唱歌，”他想，“那只是我的幻觉，我一定是神经错乱啦。有谁听见过狮子唱歌呢？”狮子越这么唱下去，唱得越动听，他就越发让自己相信他听到的只不过是吼叫。要命的是，只要一个人想把自己变得更加愚蠢，他十有八九能够成功。安德鲁舅舅就是这样。要不了一会儿，他就从阿斯兰的歌声中只听见吼叫了，即使他想听，也听不出别的声音了。最后，当狮子开口说“纳尼亚，醒来吧”的时候，他一个字儿也没有听到：他听到的只是一声咆哮。当野兽们跟阿斯兰说话时，他也只听见一阵汪汪、嗷嗷的叫唤。而当它们开口大笑时——嗯，你能想象那笑声，这对安德鲁舅舅来说可就是至今发生的最可怕的事情了。一群饥饿而愤怒的野兽，发出这么一阵杀气腾腾的恐怖吼叫，他这一辈子都没听见过。后来，他看到那三个人朝空地里走去，加入了动物们的队伍，这使他又气又怕。

“一群蠢货！”他自言自语着。“这下，那群畜生会把这两个孩子连同戒指一块儿吞掉的，我再也回不去了。迪格雷这小鬼真自私！其他几个也不是好东西。要是他们觉得活腻了，那是他们自个儿的事，可叫我怎么办呢？他们好像从没考虑过，从来就没有人替我着想过。”

最后，一大群动物朝他冲了过来，他赶紧转身逃命。这会儿，谁都看得出，那个年轻世界的空气确实对这位老先生大有好处。在伦敦，他已经老得跑不动了，可按他这会儿跑步的速度，在英格兰任何一个预备学校都能拿下百米赛的冠军。他礼服的后摆在身后甩来甩去，倒是一道有趣的风景。不过，他跑得再快也不顶用。追着他的动物中有不少是跑步健将，而这又是它们有生以来第一次奔跑，因此都想试试它们的新肌肉。“快追！追上他！”它们喊叫着。“他弄不好就是那个什么‘伊佛儿’！嗬！快跑！截住他！把他给围起来！加油！快！”

几分钟后，一些动物赶上了他，它们排成一列截住了他，其他动物又包抄了过来。他环顾四周，朝哪儿看都吓一大跳。他一抬头，便看见巨大的麋鹿高耸着角；大象探着它那张庞大的脸；他的身后，笨重的熊和野猪板着脸，呼哧呼哧地叫着；神情冷漠的豹子甩着尾巴，幸灾乐祸地（他是这么想的）盯着他。最使他心惊肉跳的是那么多的血盆大口。其实动物们张大嘴巴是为了喘气，他却认为它们要张嘴吞了他。

安德鲁舅舅东摇西晃地站在那里，浑身发抖。他一直就对动物们十分恐惧，即便在他威风的时候，也不喜欢它们；长年累月地用动物做残忍的实验自然使他越发憎恨和害怕它们。

“请问，先生，”那条公狗用处理公事的口吻问，“你究竟是动物，是植物，还是矿物呢？”它一字一句地说出这话，可在安德鲁舅舅听来只是“汪——汪——汪！”的叫声。

(1) 动物们不知阿斯兰所说的“邪恶（evil）”为何意，以为这“evil”是一种什么动物的名称。

第十一章　迪格雷和他舅舅陷入困境

你可能会认为这些动物都非常愚蠢，不能一眼看出安德鲁舅舅和两个孩子以及马车夫属于同一个物种。可你别忘了，动物们对衣服是一无所知的。它们觉得，波莉的裙衫、迪格雷的夹克以及马车夫的圆顶礼帽，就像它们自己的皮毛和羽翼一样，是身体的一部分。要不是它们与这三个人谈了话，而且草莓也似乎觉得他们应该是同类，它们才不会相信呢。再说了，安德鲁舅舅要比孩子们高得多，但又比马车夫瘦得多，除了那件白马甲（这会儿可没那么白了），他穿了一身黑。而且，安德鲁舅舅的满头灰发（这会儿已经乱蓬蓬的了），在动物们看来，与其他三个人身上的东西没一点相似。因此，它们自然就感到迷惑了。最糟糕的是，他好像还不会说话。

他曾想法说话。当公狗对他开口时（在他看来，那或许只是咆哮，接着又是咕哝），他伸出一只颤抖的手，气喘吁吁地说：“好汪汪，唉，可怜的老伙计。”但动物们听不懂他的话，正如他也听不懂动物们的话一样。它们听见的不是字与词，而是含混不清的咝咝声。也许还是听不懂的好，因为我从没见过哪条狗愿意被人喊作“好汪汪”，就像你也不愿意被人叫作“我的小鬼”一样，更不用说那是条纳尼亚的会说话的狗了。

后来，安德鲁舅舅晕了过去，一头栽倒在地上。

“啊呀！”一头野猪说。“它原来是一棵树。我一直这么觉得。”（要知道，它们还从未见过谁晕倒，甚至连摔倒都没见过呢。）

那只公狗将安德鲁舅舅全身嗅了个遍，抬头说：“他是动物，肯定是动物，还很可能跟那几个是同类。”

“我看未必，”一头熊说，“动物不会那样子倒在地上缩成一团。我们是动物，我们就从不缩在地上。我们站着，就像这样。”它说着用后腿立了起来，向后走了一步，不料在一根低矮的树枝上绊了一跤，摔了个四脚朝天。

“第三个笑柄，第三个笑柄，第三个笑柄！”那只寒鸦无比激动地叫了起来。

“我还是觉得是一种什么树，”野猪说。

“要是树的话，”另一头熊说，“上面就会有蜂窝。”

“我敢肯定它不是一棵树，”一头獾说，“我总觉得它倒下前想说些什么。”

“那只是风吹过枝叶的响声，”野猪说。

“你的意思很明显，”寒鸦对獾说，“你不觉得它是头会说话的动物！它一个字也没说。”

“不过，你们看，”大象说话了（当然是大象夫人，你应该记得，她的丈夫被阿斯兰叫走了），“你们看，它有可能是某种动物。这一端那块白白的东西不正是脸吗？那些洞不正是眼睛和嘴吗？当然，没有鼻子。不过——哎呀——不要太计较了。咱们动物当中，那种真正能称得上鼻子的东西，只有极少数才有。”它斜着眼欣赏起自己那长长的鼻子，难怪它流露出扬扬得意的神态。

“我强烈反对这种说法，”公狗反驳。

“大象说得没错，”貘说。

“让我来告诉你们吧！”驴子机敏地说。“也许它是一种不会说话但又觉得自己会说话的动物。”

“能让它站起来吗？”大象关切地问。它伸出鼻子将安德鲁舅舅柔软的身体轻轻一卷，竖了起来；但不幸头朝下了。于是，两枚面值半英镑的金币、三枚面值半克朗和一枚面值六便士的硬币从他口袋里滚落了下来。可是这不管用，安德鲁舅舅还是倒了下去。

“瞧！”几个声音说。“它根本不是动物，它不是活的。”

“我告诉你们，它真的是动物，”公狗说，“你们自己闻闻吧！”

“气味并不能说明一切，”大象说。

“可是，”公狗说，“谁要是连自己的鼻子都不相信，那还能相信什么？”

“大概，要相信脑袋吧，”大象心平气和地答。

“我强烈反对这种说法，”公狗反驳。

“好啦，我们必须采取行动，”大象说。“弄不好它就是那什么‘伊佛儿’，得把它带去见阿斯兰。大家伙儿是怎么想的？它是动物呢，还是某一种树呢？”

“树！树！”十几个声音异口同声地回答。

“好，”大象说，“那么，它要是树的话，就一定想栽进土里。我们来挖个洞吧。”

两只鼹鼠很快就完成了任务。而对于把安德鲁舅舅的哪一头栽进去，动物们产生了分歧，他弄不好就得头朝下被栽到土里了。有几个动物说他的腿一定是树枝，因此，那团灰灰的毛茸茸的东西（说的是他的头）就一定是树根了。可是其他动物又说，叉开的那一端沾了更多的泥土，而且伸得更长些，根就应该是那样儿。所以，最后他还是被直立着栽进了土里。填回土并拍实后，土刚好没过了他的膝盖。

“它好像快枯死了，”驴子说。

“当然得给它浇点儿水了，”大象说。“要我说嘛（不是要冒犯在场的各位），也许，要搞定这项工作，非得我这样的鼻子才行……”

“我强烈反对这种说法，”公狗反驳说。但大象默默地走到河边，用鼻子吸满了水，又折回来，对着安德鲁舅舅洒了一通。这机灵的动物不断地洒着，他被浇了不知有多少水，水顺着他礼服的边儿淌了下来，他就像穿着衣服冲了个澡一样。终于，这一通猛洒使他从昏迷中清醒了过来。总算是让他清醒了啊！不过我们得让他一个人思思过（如果他还有良心的话），接下来，我们要讲一些更重要的事情。

草莓驮着迪格雷，一路小跑着前进，把其他动物的喧闹渐渐甩在了身后，这会儿，他们离阿斯兰和它选出来的那个智囊团已经不远了。迪格雷明白他不能打扰这样一场神圣而庄严的会议，而且也没有必要。阿斯兰说了句什么，公象、渡鸦以及其他所有的动物都四散而去。迪格雷跨下马，迎面撞见了阿斯兰。阿斯兰比他想象的更庞大、更美丽，浑身更加金亮，也更加可怕。他都不敢注视它那对炯炯有神的眼睛了。

“对不起——狮子先生——阿斯兰——阁下，”迪格雷说，“能不能——让我斗胆——请您，请您赐我一些这里的神奇果子，来治好我妈妈的病呢？”

他急切盼望狮子说“好的”，又非常害怕它会说“不”。可是，狮子既没说“好”，也没说“不”，这使他着实吃了一惊。

“就是这个男孩，”阿斯兰都没朝迪格雷瞥上一眼，而是看着它那个智囊团，说，“就是这个男孩干的。”

“哦，我的天哪，”迪格雷心想，“我到底干了什么呀？”

“亚当之子啊，”狮子说，“有个来自异域的邪恶的女巫，她闯入了我的纳尼亚这片崭新的国土，告诉这些善良的动物，她是怎么到这儿来的。”

他能讲述的事情真是太多太多啦，都一股脑儿涌向了他的脑海。不过他的头脑还很清醒，知道不该说的不说，该说的就实话实说。

“是我把她带来的，阿斯兰，”他低声回答。

“为什么呢？”

“我不想她留在我们的世界，想把她撵回她自己的世界去。我还以为我把她带回了她自己的世界了呢。”

“她是怎么去了你们的世界的，亚当之子？”

“靠——靠的是魔法。”

狮子沉默不语了。迪格雷知道自己讲得还不够详细。

“是我的舅舅，阿斯兰，”他说，“他用魔法戒指使我们离开自己的世界，不管怎样，我是不得不去的，因为他先把波莉给送去了。后来，我们在一个叫恰恩的地方遇到了那女巫，她紧紧抓住了我们，这时候——”

“你们遇到了女巫？”阿斯兰低沉的嗓音像是威胁的咆哮。

“她醒了过来，”迪格雷可怜巴巴地说；接着，他的脸色刷白了，“我是说，我唤醒了她。因为我想知道敲响了钟会有什么事情发生。波莉不愿意这么干，这也不能怪她。我——我还跟她动了手。我知道这么做不应该。我想，是钟下面的文字让我有点儿着魔了。”

“真的吗？”阿斯兰问道，嗓音依旧十分低沉。

“不是的，”迪格雷说，“我现在明白了，那不是原因。我只是在找借口。”

大家沉默了好一会儿。迪格雷一直在想：“我把事情全搞砸了。现在已经没机会为妈妈要到任何东西了。”

狮子又一次开口了，但不是对着迪格雷说的。

“看见了吧，朋友们，”它说，“我给了你们这个崭新而洁净的世界还不到七小时，一股邪恶的力量就已经闯了进来；是这个亚当之子把它唤醒，并带到这里来的。”那些野兽，甚至包括草莓，都把目光转向了迪格雷，他真恨不得被一口吞到大地的肚子里去。“不过，不要沮丧，”阿斯兰对着野兽们说。“那个恶魔将带来邪恶，不过为时尚早，我会留神让最坏的事情都降临到我自己头上。此刻，让我们建立一种秩序，使这里成为天国的一片乐土，持续好几百年。虽然亚当的种族带来了灾祸，但也将帮助我们消除灾祸。过来，你们另外两位。”

最后一句话是对波莉和马车夫说的，他们刚刚赶到这里。波莉目瞪口呆地盯着阿斯兰，并把马车夫的手抓得紧紧的。马车夫瞥了狮子一眼，摘下他的圆顶礼帽；谁也没有见过他不戴帽子的模样，他摘了帽子倒更显得年轻英俊了，看起来更像个乡下人，而不像是伦敦的马车夫。

“孩子，”阿斯兰对马车夫说，“我很早就认识你了，你认识我吗？”

“呃，不认识，老爷，”马车夫说。“不过嘛，话也不能这么说。俺总有些觉得，恕俺直言，咱俩以前还真认识呢。”

“很好，”狮子说，“你自己也想不到你会知道那么多事情。你会越来越了解我的。你喜欢这片土地吗？”

“这真是片乐土啊，老爷，”马车夫说。

“你想永远住在这里吗？”

“呃，您看，老爷，俺都是成了家的人啦，”马车夫说，“要是俺老伴能和俺一道，估计谁也不想再回伦敦了。俺们都是地地道道的乡下人。”

阿斯兰猛然昂起它那毛发粗密的头，张开嘴，发出一声长长的嚎叫；不很响亮，但充满力量。波莉听得心怦怦直跳。她觉得，那肯定是一种呼唤，只要听到这声呼唤，不论远隔多少世界、多少年代，谁都乐意听从，并且都能够听从。因此，当一个面容和善又老实的年轻妇人，不知打哪儿一脚跨到她的面前时，她虽满心觉得好奇，却并没有被吓着或惊着。波莉马上反应了过来，她就是马车夫的妻子。她倒不是靠什么该死的魔法戒指从我们的世界里被弄过去的，而是像一只小鸟儿一样，轻快、自然、愉悦地回到了巢里。这位年轻的妇人系着围裙，袖子挽到了胳膊肘上，手上还沾着肥皂泡呢，显然那天她正在洗衣服。要是有时间换上一身好衣服（她最好的帽子上镶着樱桃样子的装饰），她看上去准不会那么讨人喜欢；现在这模样，让人瞧着反而相当舒服。

她自然以为自己是在做梦呢，所以也就没有马上奔到丈夫身边，询问他这到底是怎么回事儿。然而她一看见狮子，就懵了，不明白自己到底是不是在做梦。可不知什么原因，她似乎也不十分害怕。然后，她微微鞠了一躬，那年头，农村姑娘们还知道怎样行这种礼。接着，她走了过去，拉住马车夫的手，站在那里，羞答答地打量着四周。

“我的孩子们，”阿斯兰凝视着马车夫夫妇说，“你们将是纳尼亚第一位国王和王后。”

马车夫惊得合不拢嘴，他妻子的脸腾的一下红了。

“你们将统治这里所有的生灵，并给它们取名字。你要在它们当中施行正义，在敌人入侵时保卫它们的安全。敌人就要来啦，因为已经有一个邪恶的女巫闯入了这个世界。”

马车夫用力咽了几次口水，清了清嗓子。

“请您原谅，老爷，”他说，“真的非常感谢您（俺老伴也万分感激），可俺不是干那事儿的料。俺没啥文化，您也应该看得出来了吧。”

“那么，”阿斯兰说，“你会使用铲子和犁吗？知道怎样在地里种庄稼吗？”

“没问题，老爷，可以干一些，俺打小就干这种活儿。”

“你能仁慈并且公正地统治这儿的生灵吗？你可要记住，它们跟你出生的那个世界里的野兽可不一样，它们会说话，它们不是奴隶，而是自由的臣民。”

“记住了，老爷，”马车夫答道，“俺会尽量公正地对待它们。”

“你会教育你的子子孙孙也这么做吗？”

“俺尽力去做吧，老爷。俺会尽全力的，是吧，蕾丽？”

“你不会在你的儿女中或其他动物中有偏心，或让一些压制、奴役另一些吧？”

“俺决不容忍这种事儿发生，老爷，真的。要是谁干出这种事儿来被俺逮住，俺绝饶不了他，”马车夫说。（谈着谈着，马车夫越说越慢，中气却越说越足，那嗓音听起来更像他小时候在乡下时一般，而不像他当马车夫那会儿又尖又急。）

“要是有敌人侵犯这块土地（因为敌人就要来了），战斗打响的话，你会冲锋在前，撤退在后吗？”

“嗯，老爷，”马车夫缓缓地说，“一个人不经历患难就不能真正认识自己。俺承认自己还是属于那种性格温和的人，打架最多只敢使使拳头。但俺会努力的——就是说，俺希望努力——尽俺的职责。”

“很好，”阿斯兰说，“你将履行一个国王的职责。你的加冕仪式即将举行。你和你的子孙将被赐福，有的将成为纳尼亚的国王，有的将成为南山那边阿钦兰的国王。还有你，这位小姑娘（他转向波莉），我们欢迎你。在被施了咒的恰恩城那个废殿的塑像厅里，这位小男孩伤了你，你已经原谅他了吗？”

“是的，阿斯兰，我们握手言和了，”波莉说。

“很好，”阿斯兰说，“现在，该轮到这个男孩了。”

第十二章　草莓历险记

迪格雷紧紧咬着嘴唇，越来越感到不安了。他希望，不论发生什么，都不要哭，也不要干出傻事儿来。

“亚当之子，”阿斯兰说，“在我纳尼亚王国这片乐土诞生之日，你犯下了错，现在准备弥补吗？”

“可是，我不知道该怎么做，”迪格雷说。“您看，那女巫已经逃跑了，而且——”

“我问的是，你准备去弥补吗？”狮子说。

“是的，”迪格雷回答。有那么一瞬，他脑中闪现出一个疯狂的念头，想说“您要是答应救我妈妈的命，我就尽力帮您”，不过他马上意识到，是不可以跟狮子讨价还价的。可是，刚才回答“是”的时候，他想起了妈妈，想起了曾有过的那么宏伟的愿望，可如今都灰飞烟灭了。想到这里，他的喉咙哽咽了，双眼噙满了泪水，禁不住脱口而出：

“行行好吧，行行好——请您——您能不能给我点儿什么，让我治好妈妈的病？”他之前一直注视着狮子粗壮的脚掌和巨大的爪子；这会儿，在绝望之下，他抬起头凝视着它的脸。他看到了这辈子最令他惊奇的事儿。狮子低下它那张黄褐色的脸，凑到他面前，（最令人奇怪的是）它的眼里闪烁着大颗大颗晶莹的泪珠，与迪格雷的泪珠相比是那么大，那么亮。他顿时觉得，狮子似乎比他自己还为他妈妈感到伤心。

“我的孩子，我的孩子啊，”阿斯兰说，“我知道，这简直太令人伤心了。在这片土地上，只有咱俩能够体会。让我们互助互爱吧。可是，我要为纳尼亚数百年的命运着想。你带到这个世界来的那个女巫将重返纳尼亚，不过她暂时还不会回来。我希望在纳尼亚栽一棵她不敢靠近的树，那棵树将保卫纳尼亚许多年不受她的侵犯。因此，在乌云蔽日之前，这片土地将会迎来一个漫长而灿烂的早晨。你得为我去取树种。”

“遵命，阁下，”迪格雷说。他虽然不知道该怎么办，但这会儿却坚信自己能够办到。狮子深深地吸了口气，将头垂得更低了，垂到他脸上时给了他一个吻。迪格雷立刻感到他的身体里注入了新的力量和勇气。

“亲爱的孩子，”阿斯兰说，“我会告诉你该怎么做的。回头往西看，告诉我，你看见了什么？”

“我看见了巍峨的群山，阿斯兰，”迪格雷说。“我还看见有一条河奔下悬崖形成一座瀑布。悬崖之外，是苍翠的高高山林。山林之外，是黑沉沉的更为高峻的山脉。在更远处，巨大的雪山连绵不绝——像是照片上的阿尔卑斯山。雪山的后面，除了天空什么也没有。”

“你看得很清楚，”狮子说，“奔流直下的瀑布就是纳尼亚国土的边界，你一旦到了悬崖顶上，就出了纳尼亚的国界，进入西方的荒蛮之地了。你必须长途跋涉越过那些高山，最后你会找到一个冰山环抱的青翠峡谷，那里有一个碧蓝的湖泊。湖的一面，有一座陡峭的青山，山顶有一个花园，花园中央种着一棵树，你从树上摘一个苹果，把它带回来给我。”

“遵命，阁下，”迪格雷又这样说。其实他压根儿不知道如何爬上悬崖，也不知道怎样才能在崇山峻岭中不迷失方向，可他又不愿意说，生怕听上去像是在找借口。但是他还是说：“阿斯兰，我希望，您不是急着要。我去了那里一时半会儿可是回不来的。”

“年轻的亚当之子啊，你会得到帮助的，”阿斯兰说完，转向了那匹马。它一直静悄悄地站在他们身边，一边甩着尾巴驱赶苍蝇，一边歪着头听他们说话，好像他们谈的内容有点儿费解似的。

“我亲爱的，”阿斯兰对马说道，“你愿意成为一匹飞马吗？”

你真该看看当时那匹马是怎样甩着鬣毛，张着鼻孔，一只后蹄嗒嗒踩着地面的。显然，它十分乐意成为一匹飞马。但它只是这样说：

“如果您希望，阿斯兰——您要是真的想——我不明白为啥选中我——我可不是一匹很机灵的马。”

“生出翅膀吧，所有飞马都称你为父，”阿斯兰大吼一声，吼声震地，“我给你取名叫弗兰奇。”

那匹马吓得缩了回去，在以前拉车的苦难岁月里，它经常会受到这种惊吓。接着，它嘶叫了一声，扭着脖子，好像有只苍蝇叮着它的肩膀，它想扭过头去挠痒痒似的。不一会儿，像是动物们先前从土里冒出来一样，弗兰奇的肩上突然冒出一对翅膀，翅膀铺展开去，越长越大，超过了鹰的翅膀，超过了天鹅的翅膀，最后超过了教堂窗户上天使的翅膀。翅羽闪耀着栗色和铜色的光泽。它猛一展翅，跃到了空中，在阿斯兰和迪格雷头顶二十英尺来高的空中打着响鼻，嘶鸣着，腾跃着。围着他们飞了一圈后，它降落了下来，四蹄一齐落地，姿势看上去还有点儿笨拙。它好像很惊讶，但又十分欣喜。

“还行吧，弗兰奇？”阿斯兰问。

“太棒了，阿斯兰，”弗兰奇说。

“你愿意驮着这位年轻的亚当之子，带他去往我说的那个山谷吗？”

“什么？这会儿？立马就去？”草莓问——不过，我们现在得叫它弗兰奇了——“快！骑上来吧，小东西，我以前驮过你这样的东西，那是在很久以前了，那会儿有绿油油的田野，还有糖块儿呢。”

“这两位夏娃的女儿在交头接耳说些什么呢？”阿斯兰说，突然转向了波莉和马车夫的妻子，她俩显然已经交上了朋友。

“要是您愿意的话，阁下，”海伦王后（现在该这么称呼马车夫的妻子蕾丽了）说，“我看这位小姑娘也想跟着去，如果这不误事的话。”

“不知道弗兰奇意下如何？”狮子问。

“噢，我不介意驮俩，驮这俩小家伙更是不在话下，”弗兰奇说，“不过我希望大象不要跟着爬上来。”

大象可没想上去。纳尼亚的新国王帮着两个孩子上了马背：他随手一举，先将迪格雷举了上去；又将波莉轻手轻脚地扶上马背，把她当成个易碎的瓷娃娃似的。“他俩都坐稳啦，草莓——弗兰奇，俺从今以后该这么叫你了。前路莫测呀。”

“别飞得太高，”阿斯兰叮嘱着，“不要硬去飞越巨大的冰山的顶峰。要留意着山谷，那是些绿油油的地带，从那里穿越过去。上路吧，我祝你们一路平安。”

“嗬，弗兰奇！”迪格雷边说边弯下腰，拍了拍马儿光亮的脖子。“太好玩了。抓紧我，波莉。”

不一会儿，那片土地就被他们远远地抛在了下面。弗兰奇盘旋了一两圈，宛如一只巨大的鸽子，大地似乎也跟着旋转了起来。然后，它向西飞去，开始了漫长的征程。波莉向下望去，几乎看不见国王和王后了，连阿斯兰也只是碧草中一个醒目的黄点。风立刻扑面而来。弗兰奇稳稳地拍打着翅膀。

纳尼亚在他们脚下展现出了全貌。草地、岩石、石南花以及各种各样的树木将大地点缀得五彩缤纷，还有一条河流，宛如一条水银的带子蜿蜒而去。右边，是一列连绵向北的低矮山丘，他们的目光越过山顶，看见山外边有一片巨大的沼泽，随地势缓缓升高，一直铺展到天边。左边的山脉更为高峻，但时不时露出一个山凹，从那里望过去，透过挺拔的松林，能瞥见南方的土地，湛蓝而又辽阔。

“那儿想必就是阿钦兰吧，”波莉说。

“是的，看前面！”迪格雷说。

突然，悬崖在他们面前竖起了一道巨大的屏障。地势向西逐渐升高，西边的高地上河流汇聚成一座巨大的瀑布，呼啸着跌入纳尼亚境内，水花飞溅。阳光在瀑布上舞动着，刺得他们目眩。他们在高空中翱翔着，在那高度，瀑布的轰鸣听起来不过是细微的响动。不过，他们还飞得不够高，还不能飞越那些悬崖的顶峰。

“我们要在这里走一阵‘之’字形路线了，”弗兰奇说，“抓紧喽。”

它开始左一程右一程地前进，一次比一次飞得高。空气越来越凛冽了，鹰在他们脚下很远处叫唤着。

“大家注意，朝后看！在你们身后！”波莉喊道。

他们朝那边望去，只见纳尼亚的峡谷向东一直延伸到地平线的尽头，那儿有一片晶莹的大海。从他们现在的高度望下去，西北方沼泽外参差的群山显得格外渺小，平原像沙漠一般广袤，铺展向遥远的南方。

“希望有人能告诉我们那儿是什么地方，”迪格雷说。

“我看那儿还算不上什么地方，”波莉说。“我的意思是，那儿没有人，也没有发生过任何事情，那个世界今天才开始。”

“不能这么说，总会有人到那里去的，”迪格雷说。“你看，那样一来，就会有历史了。”

“咳，幸好还没有，”波莉说，“因为没人能真正懂得历史。满纸的战争、年代，一大堆这样的废话。”

这会儿，他们已飞临悬崖之巅，不一会儿，纳尼亚山谷就被他们甩在身后，从他们的视野中消失了。他们依旧沿着河流飞行，下面是一片荒原，到处都是陡峭的山坡和黑漆漆的树林。巍峨的群山在前方若隐若现。然而阳光迎面射来，使他们看不清前方的景物。因为太阳正在慢慢下山，到最后，西边的天空像是铺满了熔化的黄金，成了一只巨大的熔炉。终于，夕阳在一排参差的山峰背后沉没了，在夕阳余晖的映衬下，挺立的山峰仿佛一张清晰而平坦的剪影。

“这儿不怎么暖和，”波莉说。

“我的翅膀开始酸了，”弗兰奇说，“阿斯兰说的那个有湖的山谷还不见踪影。何不下去找一个舒服的地方过了夜再说？今晚我们是甭想到达目的地了。”

“好吧，现在也该吃晚饭了吧？”迪格雷说。

于是，弗兰奇越飞越低。当他们靠近大地，飞临小山丘时，空气暖和了起来。经历了好几小时的漫长飞行，一路上除了弗兰奇扇动翅膀的声音，什么也听不见，现在又听见了亲切而熟悉的声音，他们别提有多高兴了。流水潺潺，拍打着河床的石头；微风飒飒，吹拂着林中的树木。泥土、青草和鲜花在太阳的炙烤下散发着一股暖烘烘的香气，朝他们扑鼻而来。弗兰奇终于着陆了。迪格雷翻下马背，又扶波莉爬了下来。他俩都很高兴总算能舒展一下僵硬的腿脚了。

他们降落的那个山谷正好处在群山中心，抬头只见积雪覆盖着群山，其中一座在夕阳的余晖中披上了一层玫瑰红。

“我饿了，”迪格雷说。

“来吧，尽情地吃吧，”弗兰奇说着，咬了一大口青草嚼了起来。它不停地嚼着，嘴角两边像长了胡子似的戳出东一根西一根的草来。过了一会儿，它抬起头说：“来呀，你们俩，别不好意思，这儿的草够咱们吃的。”

“可是我们不吃草，”迪格雷说。

“哼哧，哼哧，”弗兰奇嚼着满嘴的草，说道，“唉——哼哧——真不知道你们想怎么样。多好的草呀。”

波莉和迪格雷只能无奈地面面相觑。

“我想，一定有人给我们准备好了晚饭，”迪格雷说。

“你们去恳求一下阿斯兰吧，我想它肯定会为你们准备好的，”弗兰奇说。

“不恳求它就不知道吗？”波莉问。

“它肯定知道的，”马儿说（嘴里仍大口嚼着草），“不过，我总觉得它喜欢别人恳求它。”

“那我们到底该怎么办好呢？”迪格雷问。

“我怎么知道，”弗兰奇说，“除非你们尝尝这草，弄不好比你们想象的要好吃。”

“唉，别说傻话了，”波莉跺着脚嚷道，“人当然没法儿吃草，就像你也不吃羊排。”

“看在上帝分上，别提什么羊排了，”迪格雷说道，“越提事情越糟。”

迪格雷对波莉说，她最好戴上戒指回家，然后取些吃的回来；他自己不能去，因为他答应过阿斯兰要直接去完成任务的，要是又回了家，弄不好就给什么事耽搁住了。可是，波莉说她是不会抛下他的，迪格雷说她真是太够意思了。

“啊哈，”波莉说，“我还有一袋太妃糖没吃完呢，搁在外套口袋里。总比没吃的强吧。”

“强太多啦，”迪格雷说，“但把手伸进去掏的时候可要小心，别碰着戒指。”

这事可不那么好办，不过他们终于还是成功了。那一小袋糖最后从口袋里掏出来时，纸袋软趴趴黏糊糊的，所以，要把糖从纸袋上撕下来可比从口袋里把糖掏出来难得多啦。有些大人（你可见识过他们遇上这等事儿时的脾气），宁愿不吃晚饭饿肚子，也不愿吃那些太妃糖。他们数了一下，一共九颗糖。还是迪格雷想出了一个好点子，每人吃四颗，然后将第九颗种在土里。他说：“从灯柱上拧下来的铁棍都能长成一棵小小的灯柱树，那么凭什么这颗糖不会长成一棵太妃糖树呢？”于是，他们在草地上挖了一个很小的洞，把那颗太妃糖埋了进去。埋好后，他们吃起了剩下的那八颗糖，他们细嚼慢咽，生怕它化得太快。那顿晚饭实在是太糟糕了，可他们恨不得连糖带纸一块儿吞下去。

弗兰奇吃完它那顿丰盛的晚餐后躺了下来。孩子们走到它跟前，一边一个，坐下来靠着它温暖的身体。它铺开翅膀一边盖住一个，他们觉得又暖和又舒适。这时候，明亮而年轻的星星在这个崭新的世界里升了起来，他们谈起了心里话：迪格雷当时希望能找到什么东西来治好他妈妈的病，可后来，却被派去执行了这项任务。他们一再地谈起他们要找的那个地方的特征——湛蓝的湖泊，山顶有座花园的小丘。他们谈着谈着，速度慢了下来，终于觉得困了。突然，波莉惊醒了，一下子坐了起来，嘴里发出“嘘！”的一声。

大家都集中精神侧耳倾听。

“也许只是一阵风吹过了树林吧，”迪格雷随口说。

“我不敢肯定，”弗兰奇说，“不管怎样——等等！又来了。阿斯兰在上，是有动静。”

马儿腾的一下站了起来，巨大的身体往上一耸，发出很大的声响。孩子们也已经爬起来了。弗兰奇来来回回地小跑着，嘶鸣着，嗅嗅这儿，嗅嗅那儿。孩子们蹑手蹑脚地走到东，走到西，在每一丛灌木和每一棵树背后查探着。他们总觉得看见了什么。有一回，波莉十分肯定自己看到一个高大的黑影迅速朝西面溜去。但他们什么也没有找到。最后，弗兰奇又躺了下来，孩子们又偎依（如果可以这么说的话）在马的翅膀下，很快就睡着了。弗兰奇好长时间一直醒着，在黑暗中一忽儿前一忽儿后地摆动着它的耳朵，还时不时打个寒战，似乎有只苍蝇落在了它的身上。但最后，它还是睡着了。

第十三章　不期而遇

“醒醒，迪格雷；醒醒，弗兰奇，”波莉喊了起来。“它居然真的长成一棵太妃糖树啦。这是最美好的早晨。”

朝阳才刚升起，阳光已洒满树林了，青草披上了一层灰白的露珠，蛛网上银光闪耀。就在他们身旁，长出了一棵小小的颜色深暗的树，与苹果树一般大小。它舒展着白白的纸片似的叶子，很像一种叫作缎花的植物，上面还挂满了像枣一样的褐色小果子。

“万岁！”迪格雷嚷了起来。“不过我要先去洗个澡。”他急忙穿过几丛开满花的灌木来到了河边。阳光下，这条河急急地流过红色、蓝色和黄色的石头，形成一股股湍急的洪流。你曾在这样的山间小河里洗过澡吗？这感觉跟在大海里一样美妙，某些方面甚至还要棒呢。当然，他只好不等身子干透就穿上了衣服，但即便这样也相当值得。他回来后，波莉也去那里洗了个澡；至少她说她那是洗澡，但据我们所知她不大会游泳，也许最好还是别问那么多了。弗兰奇也去了河边，但它只是站在河中央，俯身好好地喝了一通水，然后，甩着鬣毛，嘶叫了几声。

波莉和迪格雷围着太妃糖树忙开了。它的果实很好吃：跟太妃糖不完全一样——要软一些，汁水很多——是一种吃了令人想到太妃糖的水果。弗兰奇也美美地吃了一顿早餐；它尝了一个太妃果，很喜欢，但又说，在早晨那个钟点，青草更对它的胃口。然后，孩子们有点儿艰难地上了马背。第二天的旅行又开始了。

今天要比昨天好过得多啦，一方面是因为大伙儿都劲头十足，另一方面是因为初升的太阳在他们的背后，当光线在你背后时，万物看起来自然就越发美丽了。这是一段奇妙的旅程。四面八方高耸着巍峨的雪山，远远在他们脚下的山谷里一片苍翠，溪水是如此湛蓝，它们从冰山上翻滚而下，最后注入一条大河。他们就像在一块又一块巨大的宝石上面飞行，真盼望这段旅程能更长些。然而不一会儿，他们嗅到了一股气味，于是问：“那是什么？”“你闻到了吗？”“是从哪儿来的？”有一股温暖而甜美的芳香扑鼻而来，好像来自世上最可口的果实和最美丽的花朵。

“是从一个有湖泊的山谷里飘来的，”弗兰奇说。

“没错，”迪格雷说。“瞧！湖那边有座青山。看哪，湖水多蓝。”

“这地方肯定就是了，”他们异口同声地说。

弗兰奇盘旋着越飞越低，冰雪覆盖的山峰则似乎越耸越高。空气一分一秒地暖和、甜美起来了，几乎使你热泪盈眶。弗兰奇张开翅膀一动不动，任自己滑翔着，马蹄随时准备着陆。那座陡峭而苍翠的山丘朝他们扑面而来。不一会儿，弗兰奇就晃晃悠悠地降落在了山坡上。孩子们翻身下马，刚好落在温暖而柔软的草地上，谁也没伤着，他们站在那儿，轻轻地喘着气。

离山顶还有四分之一的路程，他们立刻朝顶峰进发了。（弗兰奇不时扑打一下翅膀，来帮助自己保持平衡，不然，我看它很难上去。）山顶上围着一圈高高的碧绿的草墙，墙内种着树，树枝探出了墙外，叶子不但有绿色和蓝色的，还有银色的，一阵风吹过，便随风摇摆起来。这几位旅行者终于到达了山顶，他们围着绿墙几乎绕了整整一圈才找到入口：那是一扇高大的金门，大门紧闭着，面朝正东。

到现在我还一直认为，当时弗兰奇和波莉是想跟迪格雷一起进去的，但他们很快就打消了这个念头。你从未见过如此与世隔绝的地方，一看就是块私人的领地。除非有特殊使命在身，不然只有傻瓜才会想着要进去呢。迪格雷马上就明白了过来，别人是不会也不能和他一起进去的。于是，他孤身一人朝着大门走去。

走近了大门，他看见金门上有好些银色的字，这样写着：

留在门外，或者跨入金门，
为人摘果，或将这欲望抵挡，
因为偷我果，或逾我墙的人，
终会如愿以偿，或丧气绝望。

“为人摘果，”迪格雷自言自语地说，“嗯，我正要这么干呢。我想，这就是说，我自己一口都不能吃喽。我猜不透最后一行在说什么。跨入金门。呃，要是可以走大门，谁愿意翻墙呢？可是，这门又怎么打开呢？”他把手放在门上，突然，门朝里面开了，铰链转动时一点儿声响都没有。

这会儿，他可以看到这地方的内部了，它比先前显得更加与世隔绝。他迈着庄重的步伐走了进去，不时环顾四周。里面十分安静，就连竖立在花园差不多中心处的一座喷泉，也只发出轻微的声响。他的四围弥漫着一股迷人的香气。那真是个令人愉悦的地方，只是太过严肃了。

他马上就认出要找的那棵树，一方面是因为那棵树耸立在正中央，另一方面因为树上挂满了银色的大苹果，银光闪闪，直照到没有阳光的阴暗处。他径直走了过去，摘下一个，放入了他贴胸的口袋。但在放进去之前，他忍不住看了看，又闻了闻。

这一看一闻可坏了事了，一阵极度的饥渴朝他袭来，让他很想去尝一尝那果子。他赶紧放入口袋；可树上还有那么多，尝一个会有什么错呢？他觉得，门上的告示不太会是禁令，可能只是一个忠告——忠告谁管它呢？就算它是禁令，吃一个苹果就算违反了吗？他好歹也做到“为人摘果”了呀。

正想着，他无意间抬头透过树枝望见树梢上栖着一只神奇的鸟儿。说“栖着”，是因为它似乎睡着了，但也许是半睡着，一只眼睛眯起一条细到不能再细的缝儿。那只鸟比鹰还大，胸部呈橘黄色，头上耸着一个猩红色的冠，尾巴的羽毛是紫色的。

“这恰恰告诉我们，”迪格雷后来对别人讲起这个故事时说道，“在这类神秘之域，你得尽量小心着，冷不丁就会有什么东西在窥视着你。”不过，我觉得不管怎样，迪格雷是不会为了自己去摘苹果的。在那年头孩子们的心中，“莫偷窃”这类观念我看比现在要根深蒂固得多。话虽这么说，我们毕竟没有十足的把握。

迪格雷趁转身走向大门那当儿，停下来最后环顾了一下四周。他吓了一大跳，原来这儿还不光他一个人，离他没几码远，站着那个女巫。她刚吃完一个苹果，把果核往旁边一扔。苹果汁比你想象的颜色要深，她沾得满嘴都是，让人瞧了恶心。迪格雷马上就猜到，她肯定是翻墙过来的。而且，他开始明白最后一行“终会如愿以偿，或丧气绝望”可能隐含着深意。因为这会儿女巫看上去比先前更强悍，更傲慢，也可以说更加得意忘形了；但她脸色惨白，白得跟盐一样。

这些念头在迪格雷心中一闪而过，接着，他抬起脚，憋足了劲儿大踏步朝大门跑去。女巫紧追不舍。他一出来，门就在他身后自动合上了。这回他虽然快了一步，但好景不长，刚等他赶上同伴，大声喊着“快，上马，波莉！快起飞，弗兰奇！”的时候，女巫已经翻上墙，或已翻下了墙，又紧追在他身后了。

“站在那儿，别动！”迪格雷转身对着她，大声喊。“否则，我们就全部消失。不准靠近一步。”

“傻孩子，”女巫说道，“干吗见了我就逃呀？我又不会伤害你。你要是这会儿不停下来听我说，可就错过一些能让你一辈子幸福的知识了。”

“哼，我不想听，谢了，”迪格雷嘴里回绝道，可心里还是想听的。

“我知道你来这儿的目的，”女巫继续说，“因为昨夜在树林里埋伏在你们身边的正是我，你们的谈话我全听见啦。你从那儿的花园里摘了个苹果，并装进你的口袋里。你一口都不能尝，要把它带回去给狮子，给它吃，让它用。你真是个傻瓜！你知道这是种什么果子吗？告诉你吧，这是青春之果，生命之果。我懂，因为我已经尝过了，我感到身上发生了种种变化，让我觉得自己会长生不老。吃吧，孩子，吃了它，咱俩都会长生不老，并且成为这个世界的国王与王后的——或者我们决定回去的话，你也可以在你们的世界里称王。”

“不，谢了，”迪格雷说。“我认识的人要是都死了，我还不知道自己想不想再活下去呢。我宁愿该活几岁就活几岁，死后能够进天堂。”

“可是，你妈妈怎么办呢？亏你还装得那么爱她。”

“她跟这事儿有什么关系？”迪格雷问。

“你怎么还不明白？傻瓜！只要给她吃一口那种苹果，她的病就好了。苹果在你口袋里，这儿只有咱俩，狮子离得很远。用你的魔法回到你自己的世界去，一分钟后，你就在你妈妈的床边了，可以给她送上这只苹果了。五分钟后，你就会看到她的脸上有了血色，她会告诉你病痛消失了。很快，她又会说她觉得自己有劲儿了。接着，她便睡着了——想一想吧，美美地睡上几小时，没有病痛，也不用吃药。到了第二天，谁都会说她居然神奇地康复了。很快，她就痊愈了。一切都变好了，你的家庭又会充满幸福，你又和别的孩子一样快乐了。”

“噢！”迪格雷喘着气，受了伤似的用手抱着头。他此刻终于明白，自己正面临着最可怕的选择。

“狮子给了你什么好处，你甘心给它当奴隶？”女巫说。“你一回到自己的世界，它又能把你怎样？要是你妈妈知道你本来可以消除她的病痛，让她起死回生，也让你爸爸不再伤心欲绝，而你却不愿意——宁愿为毫不相干的陌生世界里的一头畜生效劳，她会怎么想呢？”

“我——我不觉得它是一头畜生，”迪格雷用沙哑的嗓音说，“它是——我不知道——”

“它连畜生都不如，”女巫说，“看看它都对你干了些什么；看看它把你变得多么没心肝。谁听从它，它就这么对待谁。真是个狠心的、绝情的孩子！你宁愿让你妈妈死，而不愿——”

“啊，别说了，”迪格雷可怜巴巴地，依旧用沙哑的声音说。“你以为我拎不清吗？可我……我已经答应了。”

“唉，可你当时不明白自己答应了什么呀。再说了，这儿没有谁拦得住你。”

“就算妈妈自己，”迪格雷吞吞吐吐地说，“也不会乐意我这么干的——她严格地教育我要信守承诺——还不能偷东西——这类坏事儿决不能干。她要是在这儿的话，立马会教育我不能那样干的。”

“可是没必要让她知道呀，”女巫和蔼地说，一个凶神恶煞的巫婆说话这么和蔼，真让人难以想象。“你可以不告诉她你是怎样弄到苹果的，也不要让你爸爸知道，你的世界里谁也不必知道这事儿。你也不要把那个小女孩带回去，这你自己明白。”

最后这句话害得女巫功亏一篑。迪格雷当然知道，波莉能靠自己的戒指回去，就像他靠自己的戒指回去一样容易。但女巫显然不知道这一点。她让他抛下波莉自己溜走，这个建议实在太卑鄙了，一下子使女巫对他说过的一切话都成了假话和空话。虽然迪格雷正沉浸在悲伤之中，但头脑突然清醒了过来，说（他换了一种语调，嗓门也更大了）：

“喂，你怎么那么喜欢多管闲事呢？怎么一下子对我妈妈那么关心？这关你什么事？你究竟想玩什么把戏？”

“说得好，迪格雷，”波莉在他耳旁小声说。“快！现在就走。”在整个争吵过程中，她不敢发表什么意见，因为，你知道，快死的不是她的妈妈。

“上马，”迪格雷一边说一边将她托上马背，然后自己也尽快骑了上去。马儿展翅飞了起来。

“滚吧，傻瓜们！”女巫嚷着。“当你老了，虚弱得奄奄一息的时候，想想我吧，小子，别忘了当初自己怎样抛弃了永葆青春的机会！这机会永远没有了。”

他们已经飞得很高了，只能模模糊糊听见她在讲话。女巫也不愿浪费时间盯着他们；他们看见她冲下山坡朝北边去了。

那天早上，因为他们很早就出发了，花园里发生的事儿也没耽搁得太久，所以弗兰奇和波莉都说在天黑前赶回纳尼亚没有问题。回去的路上，迪格雷沉默不语，其他两位也就不好意思跟他搭话了。他伤心极了，一直想不通自己是否做对了；然而，只要他想起阿斯兰眼中闪烁的泪光，他就坚信自己没有做错。

一整天，弗兰奇都稳稳地飞翔着，拍打着它那对不知疲倦的翅膀。它向东飞去，那条河流是他们的向导。他们穿越高山，飞过荒芜的原始山林，经过大瀑布，然后越飞越低，最后降落在纳尼亚的一片林地里。四周悬崖高耸，将这片林地包裹在它的黑影之中。最后，太阳在他们身后落下，将天空染得红彤彤的。弗兰奇看见许多动物聚集在河边，很快，它就在它们中间看见了阿斯兰。弗兰奇收起双翅，伸出四蹄，滑翔而下，落地后一阵小跑，然后停了下来。两个孩子翻身下马，迪格雷看见所有的动物、小矮人、林神、河泽仙女等全都朝两边退去，为他让出一条道。他走到阿斯兰跟前，将苹果递给它，说：

“阁下，您要的苹果我给您带来了。”

第十四章　植树

“干得好，”阿斯兰的声音震颤大地。迪格雷知道所有的纳尼亚公民都听见了这句话，他们的故事将在那个崭新的世界里代代相传，流传好几百年，也许还会永远流传下去。然而，他并没有陷入骄傲自满的危险之中，因为，当他与阿斯兰面对面站着的时候，他的脑子里就根本不想这些东西了。这回，他觉得自己敢于直视狮子的双眸了。他早已忘记自己的难处，并感到一种彻底的心安与满足。

“干得好啊，亚当之子，”狮子又说了一遍。“因为你曾为这只苹果饥渴，也曾为之流泪，所以，只有你的手才能为这棵守卫纳尼亚的树播种。把苹果扔到河岸边松软的泥土中去吧。”

迪格雷照着做了。大家安静了下来，静得都能听到苹果落到泥土里的轻微响动。

“扔得好，”阿斯兰说。“现在，我们要为纳尼亚的弗兰克国王和他的海伦王后举行加冕典礼了。”

孩子们这才注意到这对夫妻。他们身着奇特而优雅的服装，华贵的长袍从他们肩上一直披下来拖在身后，国王那长长的衣摆由四个小矮人托着，王后的则由四个河泽仙女托着。他们的头上没戴装饰；海伦把头发披了下来，这使她看起来更加妩媚了。然而，使他们与先前迥然不同的并非发型，也非服装，而是洋溢在他们脸上的新的神态，尤其是国王。他在伦敦当马车夫那会儿养成的那股尖酸、狡诈和随时准备跟人干架的神气，全都荡然无存了，而他勇敢和善良的天性，倒更容易让人看见。或许，正是这个年轻世界的空气使他有了改变，或许是与阿斯兰的交谈，或许由于两者。

“说老实话，”弗兰奇对波莉耳语，“我的老主人几乎与我一样脱胎换骨啦。嘿，他这会儿是个真正的主人了。”

“没错，但别在我耳边乱哼哼了，”波莉说，“怪痒痒的。”

“现在，”阿斯兰说，“你们去几个人，把缠成一团的那几棵树松开，让我们看看里面到底是什么。”

迪格雷这才看见，有四棵树紧挨在一起长着，枝叶纠结缠绕，形成了一个笼子似的东西。两头大象用鼻子，几个小矮人用小斧头，很快就分开了那些枝叶。里面出现了三样东西：第一样是一棵看似金子做的小树；第二样是一棵看似银子做的小树；而第三样东西则罩着一件满是泥浆的衣服，弓着背坐在两棵树之间，模样十分凄惨。

“天哪！”迪格雷小声说道。“安德鲁舅舅！”

要解释清楚这件事，我们还得稍稍回顾一下。你们应该记得，动物们曾试着把安德鲁舅舅栽进土里并浇灌他。他被淋了一通水后神志恢复了过来，发现自己浑身湿透了，大腿以下都被埋在土里（土很快就成了泥浆），一大群野兽包围着他，数量多得他这辈子做梦也想不到。这也难怪他又吼又叫的了。可以说，这倒是一件好事儿，因为所有的动物（包括野猪）终于相信他是活的了。于是，它们又把他挖了出来（他的裤子这会儿准让人看了吓一跳）。腿一出来，他就想开溜，但大象迅速伸出鼻子在他腰上一卷，便使他的计划泡汤了。大家这会儿都觉得有必要把他安全地关在某个地方，等阿斯兰有空过来看了以后再行发落。于是，它们做了一个笼子或棚子之类的东西，将他圈了起来，又拿了些它们自以为能吃的东西去喂他。

驴子拾了一大堆蓟扔给他，但安德鲁舅舅似乎并不理睬。松鼠们连珠炮似的砸过去许多坚果，但他只是用手捂着头，躲得远远的。几只鸟儿辛勤地飞过来飞过去，给他投下了很多虫子。最好心的要属那头熊了，那天下午，它找到了一个野蜂窝，这头可敬的动物自己舍不得吃（它其实非常想吃），带回来给了安德鲁舅舅享用。然而，这可犯了最严重的错误。熊把那团黏糊糊的东西朝笼子顶端抛了上去，不巧正落在安德鲁舅舅的脸上（还有好些蜂活着呢）。熊自己可不在乎脸被蜂窝砸一下，因此就想不通安德鲁舅舅为何要跌跌撞撞地往后退，还滑了一跤，一屁股跌坐在地上。他太倒霉了，竟然一屁股坐在了那堆蓟上。“不管怎样，”那头野猪这样说，“那家伙的嘴里总算灌进了不少蜜，灌了总对他有好处。”动物们还真的慢慢喜欢上了这个新奇的玩意儿，并希望阿斯兰允许它们饲养着他。较聪明的一些动物这会儿十分肯定，他嘴里冒出的声音里至少有一部分是有意义的。它们都管他叫“不烂爹”，因为他嘴里老念叨着“白兰地”这个词儿。

不过，大伙儿最终不得不留他在那儿一个人过夜。阿斯兰那天一直忙着教导新国王和新王后，还得处理其他很重要的事情，所以也就无法顾及“可怜的老不烂爹”了。动物们扔了那么多坚果、梨子、苹果和香蕉给他，他的晚餐相当丰盛；但要说他度过了一个美妙的夜晚，可就是扯谎了。

“把那东西带上来，”阿斯兰吩咐说。一头大象用鼻子将安德鲁舅舅提了出来，放在狮子脚边。他吓得都无法动弹了。

“求您了，阿斯兰，”波莉说，“您能对他说点儿什么——让他不至于害怕吗？然后，能不能再跟他说一声，让他以后再也不来这里了？”

“你觉得他想来这里吗？”阿斯兰问。

“呃，阿斯兰，”波莉说，“他也许会派别人来。灯柱上拧下的那根铁棍长成了一棵灯柱树，他看了很激动，他想——”

“他的想法十分愚蠢，孩子，”阿斯兰说。“这个世界之所以几天来充满着生机，是因为我使它注入生机的歌声还在空中回荡，在地上轰鸣。这不会持续很久的。但我不能把这些告诉给这个老无赖听，我也无法安慰他；因为他害得自己听不懂我的话。我要是对他讲话，他只会听到一阵大吼大叫。哦，亚当之子啊，你们聪明地抵抗了给你们甜头的所有诱惑！不过，我会把他唯一能够接受的礼物给他的。”

狮子神色黯然地垂下它巨大的头，对着魔法师惊恐的脸庞吹了一口气。“睡吧，”它说，“睡吧，把你自讨的折磨丢开几个小时吧。”安德鲁舅舅立刻翻过身去合上了眼，安详地呼吸了起来。

“把他抬一边去，让他躺着，”阿斯兰说。“听着，小矮人们！施展你们的铁匠技艺，让我瞧瞧你们是怎样给国王和王后制作王冠的。”

你做梦也想不到会有那么多的小矮人全都朝着那棵金树奔了过去，一眨眼，他们就剥光了树上所有的叶子，连一些枝条也被扯了下来。这会儿，孩子们看清楚了，那棵树不光看上去金灿灿，它其实就是柔软的真金子。金树长出来的地方，当然就是安德鲁舅舅被倒栽时金币从他口袋里滚落下来的地方；那些银树也同样是由滚落的银币长成的。干柴火、小铁砧、锤子、钳子和风箱，一切准备就绪了，真不知是从哪里弄来的。不一会儿（那群小矮人可喜欢自己的工作啦！），火生起来了，风箱呼呼地拉起来了，金子熔化了，铁锤叮叮当当地敲起来了。一大早被阿斯兰派去掘地的那两只鼹鼠（它们最喜欢干这活儿），把一大堆宝石倒在小矮人脚边。两顶王冠就这么在小铁匠们灵巧的双手下做成了——它不是那种丑陋而笨重的现代欧洲式样的王冠，而是轻巧、精致、造型优美的圆环，你一定戴得上去，戴上后也一定会让你更漂亮。国王的王冠是镶红宝石的，王后的则镶着绿宝石。

王冠在河水中冷却后，阿斯兰吩咐弗兰克和海伦在它面前跪下，将王冠戴到他们头上。接着，它说：“起立吧，纳尼亚的国王与王后，纳尼亚及其周围的岛屿还有阿钦兰的国王们，都将是你们的儿孙。你们要公正、仁慈和勇敢。祝福你们。”

大家都欢呼了起来，汪汪汪、呜呜呜，还有拍打翅膀的声音，响成了一片。国王夫妇站立着，神色庄严，略带羞涩，但羞涩使他们显得更为高贵了。迪格雷正欢呼着，听见身边传来了阿斯兰低沉的嗓音，说：

“看吧！”

大伙儿都扭头看去，真是又惊又喜，不禁深吸了一口气。原来，他们看见一棵树就在他们近旁冒了出来，刚才还没有呢，现在已经高过他们的头顶了。这棵树一定是趁他们忙着为国王和王后加冕那会儿，静悄悄地长起来的，像把旗帜升上旗杆那样长得飞快。它伸展的枝丫投下的是一片亮光，而不是一片阴影；银灿灿的苹果像星星一般在每一片叶子底下眨着眼睛。不过，使大伙儿深吸一口气的，与其说是这棵树的身姿，倒不如说是它芬芳的气味。那一瞬间，你的脑子里很难再想别的什么了。

“亚当之子，”阿斯兰说，“你栽得很成功。而你们，纳尼亚的公民们，保卫这棵树成了你们的首要职责，因为它就是你们的盾。我跟你们说的那个女巫，已远远地向北逃去了；她会一直待在那里，靠邪恶的魔法变得越来越厉害。但只要这棵树枝繁叶茂，她就休想踏进纳尼亚一步。这棵树方圆一百英里内，她绝不敢踏入，因为它的气味能带给你们欢乐、生机和健康，而带给她的却是死亡、恐惧和绝望。”

大伙儿都神情严肃地凝视着那棵树，突然，阿斯兰甩了甩头（毛发上随即金光四射），接着，它紧紧地盯着孩子们。“出什么事儿了，孩子们？”它问，因为它发现他们正在说着悄悄话，并且你推一下我，我碰一下你。

“哦——阿斯兰，阁下，”迪格雷红着脸说，“我忘了告诉您了，女巫已经吃了一个苹果，就是这棵树上结的那种。”他并没有把心里想的一下子全说出来，但波莉立刻替他说了（迪格雷总是比她更害怕被人当成傻瓜）。

“所以，阿斯兰，我们觉得，”她说，“肯定哪里有差错，她其实根本不在乎那些苹果的气味。”

“你为什么这么觉得，夏娃的女儿？”狮子问。

“唔，她吃了一个。”

“孩子，”狮子说，“所以说，剩下的苹果现在对她来说都很可怕了。谁要是在错误的时间，用错误的方式摘了并吃了那些果子，麻烦就发生在谁的身上。苹果很可口，但他们从今以后会厌恶它。”

“哦，我懂了，”波莉说。“我想，因为她吃了不该她吃的东西，苹果对她就不起作用了。我是说，她吃了也不会长生不老或其他什么的。”

“啊，不，”阿斯兰摇着头说，“她会长生不老的。万事万物永远按其规律运转。她如愿以偿了，她像女神一样得到了无穷的力量和无尽的寿命。然而，若一个人带着一颗邪恶的心灵，即使活着也是受罪，她已经开始明白这一点了。这些人能呼风唤雨，却又常常对此感到十分厌倦。”

“我——我自己也差点儿吃了一个，阿斯兰，”迪格雷说，“我会不会——”

“你会的，孩子，”阿斯兰说，“因为苹果该起什么作用还是起什么作用——它必须这样——但它不会使那些擅自摘它的人快乐。如果哪一位纳尼亚公民擅自偷摘了一个苹果，然后栽在这里保卫纳尼亚，它肯定能保卫纳尼亚的。但是，它只能最终使纳尼亚沦为另一个恰恩，一个像它那样强大而残酷的帝国，而不是成为我所希望的一片充满友爱的乐土。女巫还想诱惑你干另一件事情，是不是，我的孩子？”

“是的，阿斯兰。她要我摘一个苹果带回家给妈妈。”

“要知道，这也是会治好她的病的，但不会给你或她带来欢乐。终有一天，你俩回想起这件事时，都会说，还不如当初病死的好。”

迪格雷被泪水哽咽住了，一句话都说不出来。他放弃了救他妈妈性命的全部希望；但同时他明白了，狮子洞悉将会发生的一切；他还明白了，有些事情也许比让死神夺走你所爱的人更为可怕。而正在此时，阿斯兰又开口了，它悄悄说：

“如果那苹果是偷来的，孩子，那么以上所说的后果都会出现。不过这次不会了。我现在给你的苹果会带来欢乐。在你们的世界里，它不会使人长生不老，但能够治愈疾病。去吧，从树上摘一个苹果给你妈妈吧。”

一时间，迪格雷差不多懵了，好像天翻地覆一般。接着，他梦游似的朝那棵树走了过去，国王和王后为他欢呼，所有的动物也都为他欢呼。他摘下苹果，放进自己的口袋，然后走回到阿斯兰的身边。

“请问，”他说，“我们可以现在就回家吗？”他都忘了说“谢谢”，不过他心里是想说的，这点阿斯兰明白。

第十五章　这个故事的结局以及其他故事的开场

“有我在这儿，你们用不着戒指，”阿斯兰告诉他们。孩子们眨巴着眼睛，左顾右盼的。他们又回到了各个世界间的树林；安德鲁舅舅躺在草地上，呼呼大睡着；阿斯兰立在他们身旁。

“来，”阿斯兰说，“你们该回去了。但有两件事你们需注意：一个是忠告，另一个是命令。看这儿，孩子们。”

他们放眼望去，只见草地上有个小小的坑，坑内又暖又干，坑底还长满了草。

“你们上次来的时候，”阿斯兰说，“这个坑还是个水潭。你们跳进去后，就到了垂死的太阳照耀下的荒城恰恩。现在，水潭没有了，那个世界也消失了，好像从来就没有存在过一样。让亚当和夏娃的种族引以为戒吧。”

“知道了，阿斯兰，”两个孩子异口同声回答。但波莉又补充了一句：“可我们的世界没那么糟吧，对不对，阿斯兰？”

“还没有，夏娃的女儿，”它说，“现在还不至于，但正在变得越来越糟。说不定你们种族中某个邪恶之徒会发现像绝命咒那样的邪咒，并用它来毁灭所有的生灵。离这一天不远了，很快，还没等你们变成老头子和老太婆，你们世界中的大国将被独裁者统治，他们跟简蒂丝女王一样，无视幸福、正义和仁慈。让你们的世界提防着吧。这就是那个忠告。现在要说那个命令了。尽快从你们舅舅那里拿回那些魔法戒指，埋了它们，不能再让人使用了。”

狮子说这番话的时候，两个孩子都昂着头，看着它的脸。顷刻间（他们根本不知道这究竟是怎么回事），那张脸变成了一片汹涌的金色海洋，他们漂浮在海洋中，一种甜美的充满力量的感觉朝他们涌来，淹没了他们，并注入他们体内，使他们感到自己从未有过的真正的幸福、智慧与善良，甚至从没有活过，也没有醒过。那一刻的记忆一直伴随着他们，在他们的一生中，每当感到悲哀、恐惧或者愤怒，就会重又想起那徜徉在金色中的幸福，好似这感觉依然存在，近在眼前，就藏在某个拐角，或躲在某扇门后，这使他们由衷地相信，一切都是美好的。不一会儿，这三个人（安德鲁舅舅这会儿也醒了）就一下子跌回到了伦敦那喧嚣、炎热和刺鼻的气味之中了。

他们走在凯特利家前门外的人行道上，除了女巫、马和马车夫消失了以外，一切还是他们离开时的老样子。灯柱还在那里，只是缺了一根杆子；撞烂的马车还在；那群人也还在。大伙儿仍在七嘴八舌地说着，人们跪在那个被砸晕了的警察跟前，有的喊：“他醒过来了。”有的问：“你现在好点儿了吗，老兄？”有的说：“救护车马上就到了。”

“我的天哪！”迪格雷心想。“我觉得这次历险从头到尾连一秒钟都没有过去。”

大部分人还在疯狂地搜寻简蒂丝和那匹马，根本没人注意到孩子们，因为谁也没有看见他们离去，自然谁也不会注意到他们回来。至于安德鲁舅舅嘛，他一身的破烂加上满脸的蜂蜜，谁都甭想认出他来了。正巧，屋子的前门开着，女佣正站在门口看热闹（这姑娘那天别提有多开心了），所以，还没等别人对他们说三道四，孩子们就顺利地催着安德鲁舅舅进了门。

他抢在他们前面上了楼。起先，他们还怕他直奔阁楼，要把剩下的魔法戒指藏起来呢。可他们的担心是多余的，他惦记的是柜子里的酒瓶。他立马躲进了卧室，锁上了房门。当他再次出现时（时间倒不长），换上了一身家居服，径直走向浴室。

“你去找剩下的戒指好吗，波莉？”迪格雷说。“我想去看妈妈。”

“没问题，一会儿见，”波莉话音刚落，阁楼楼梯上就响起了她噔噔噔的脚步声。

迪格雷稍稍喘了口气，便轻手轻脚地走入了妈妈的房间。他妈妈还是照老样子躺在那里，头靠在枕头上，面庞消瘦而苍白，让人看了想哭。迪格雷从他的口袋里掏出了生命之果。

正如简蒂丝到了我们的世界就看上去与在她自己的世界不同一样，那个果实看上去也不一样了。卧室里自然有不少各式各样、五颜六色的东西，像床罩、壁纸、窗口射入的太阳光，还有妈妈那件漂亮的浅蓝色上衣，但迪格雷从口袋里一掏出苹果，所有这一切都丧失了光彩，就连太阳光也黯然失色了。光灿灿的苹果在天花板上投下奇异的光彩，别的东西都不值得一看了：你也无法再看清别的东西了。那青春之果的芳香让你觉得屋内似乎有一扇通往天堂的窗户正敞开着。

“哦，亲爱的，它瞧着真让人喜欢，”迪格雷的妈妈说。

“您吃了它，好吗？请您吃了吧，”迪格雷说。

“我不知道医生会说啥，”她说，“不过，真的——我觉得我好像能吃了它。”

迪格雷把苹果削了皮，切好了片儿，一片一片地喂给妈妈吃。刚一吃完，妈妈就微笑了。她把头往后一枕，便酣然入睡：那是真正的自然而甜美的睡眠，不需要借助那些难吃的药物。迪格雷知道，世上所有东西中，这才是妈妈最想要的。这时候，他很肯定妈妈的脸色起了些变化。他俯下身，给了她轻轻的一个吻，然后拿着苹果核悄悄地走出了屋子，心怦怦直跳。那一天里，周围的一切在他眼里怎么看都是平淡无奇的，他几乎不敢抱任何希望了；但每当他想起阿斯兰的脸，心中就又燃起了希望。

那天夜里，他将苹果核埋在了后花园里。

第二天一早，医生像往常一样来探病，迪格雷就倚在楼梯扶手上听。他听见医生和蕾蒂姨妈出来时说：

“凯特利小姐，在我一辈子的行医生涯中，还从未见过这么反常的病例。它——它简直就是个奇迹。我现在先不跟那男孩儿说起什么；我们不能让人白高兴一场。不过，依我看……”接着，他的声音便低得听不见了。

那天下午，迪格雷来到花园里吹起了口哨，那是他跟波莉约定的暗号（她前一天没能过来）。

“有什么好消息？”波莉从墙那边望了过来，问。“我是说，你妈妈好点了吗？”

“我想——我想她正在好起来，”迪格雷说。“不过，要是你不介意，我真的不想再提这件事儿了。戒指怎么样了？”

“我全拿到了，”波莉说。“瞧，没事儿，我戴着手套呢。咱们去把它们埋了吧。”

“好，这就行动。我已经在昨天埋了苹果核的地方做了记号。”

波莉翻墙过来后，两人一起来到了那个地方。一看才知道，其实迪格雷根本用不着做记号。地面上已经长出了点东西，虽然它不像纳尼亚新生的树木一样，你能看着它长起来，但它已经冒出了地面。他们拿了一把铲子，把所有的魔法戒指，包括他们自己的，围着那东西埋了一圈。

大约过了一周，迪格雷妈妈的病明显有了好转。两周后，她能到花园里坐着了。又过了一个月，整幢房子全变了样。蕾蒂姨妈为妈妈做了她喜欢的所有事儿；窗子打开了，脏兮兮的窗帘拉开了，屋子里明亮了起来，到处摆满了新摘的鲜花，饭菜做得更可口了，旧钢琴调好音了，妈妈又开始唱歌了，并和迪格雷以及波莉玩起了游戏，看得蕾蒂姨妈连连说：“我敢说，玛贝尔，你是三个孩子中最大的一个。”

当凡事不顺时，你会觉得它们总会越来越糟，要糟上好一段时间；而当万事顺利时，又往往是越来越顺。这种快乐的生活持续了大约六周以后，在印度的爸爸写来了一封很长的信，告诉他们好多令人惊喜的消息。老舅爷柯克去世了，显然，这意味着爸爸现在非常富有。他即将从印度退休回家，永远与他们在一起了。迪格雷此前常听人说起但从未见过的那所大宅子，现在成了他们的家。大宅子里摆着好几副盔甲；宅子还带有马厩和狗棚；附近有小河、公园、暖房、葡萄园和树林；宅子后面还有山。这不禁让你也和迪格雷一样觉得，他们从今以后一定会过上幸福而美满的生活。不过，你也许还想再了解一两件别的事情。

波莉和迪格雷成了始终非常要好的朋友，她几乎每个假期都要到乡下去，住在他们那所漂亮的宅子里。就是在那里，她学会了骑马、游泳、挤牛奶、烤面包和爬山。

在纳尼亚，动物们过着十分平静而快乐的生活，几百年里再也没有女巫或其他敌人来侵扰那片乐土。弗兰克国王与海伦王后以及他们的子孙也在纳尼亚快快乐乐地生活着。他们的第二个儿子当上了阿钦兰的国王。他们的儿子都娶了仙女，女儿都嫁了树神与河神。女巫栽下的灯柱（她是无意中栽下的）在纳尼亚森林里日夜照耀着，因此灯柱长起来的那块荒地被叫作灯柱林。许多年后的一个雪夜，另一个孩子从我们的世界来到了纳尼亚，发现那盏灯依旧亮着。那次历险与我刚刚告诉你们的故事有着这样或那样的关联。

事情是这样的：迪格雷在后花园里埋下的苹果核逐渐长成了一棵很漂亮的树。因为它长在我们这个世界的土壤里，远离了阿斯兰的歌声与纳尼亚的年轻空气，所以它结出的苹果并不能救活像迪格雷妈妈那样的垂死的妇人，不过这果子在英格兰确实属最漂亮的了，吃了也很有益健康，只是不再具有魔力。然而，在它体内，在汁液当中，这棵树（姑且这么叫它吧）一定忘不了它所属的在纳尼亚的另一棵树。有时候没有风，它也会神秘地摇摆起来。我想，纳尼亚那会儿一定是狂风大作，这棵在英格兰的树之所以战栗，是因为那棵在纳尼亚的树正在强劲的西南风中东摇西摆。不过，后来还是证明了，这棵树的木材仍然保留着魔力。它是这样被发现的：等到迪格雷差不多中年时（他那时已是知名学者、教授和大旅行家了），凯特利家的那座老宅已归他所有；有一回，一场席卷英格兰南部的风暴刮倒了那棵树，他不忍心让人劈了当柴火，于是就叫人用一部分木料做了一个大衣柜，放在他乡下的大宅子里。虽然他自己没有发现那衣柜的魔力，另一个人却发现了。我们这个世界和纳尼亚王国间发生的所有故事就由此开场，你们可以在这个系列故事的另外几本书里读到。

迪格雷和他的家人搬到乡下的大宅子里去生活时，带上了安德鲁舅舅，让他跟他们住在一起；因为迪格雷的爸爸叮嘱他们：“我们必须阻止这老家伙再搞恶作剧了，再说，一直让可怜的蕾蒂照看他，也太说不过去了。”安德鲁舅舅从此金盆洗手，后半辈子没再碰过魔法。他吸取了教训，到了晚年，终于洗心革面，变得比较和善，也不像以前那样自私了。不过，他总爱在弹子房里单独会客，给他们讲一个神秘的女人，她是外国王族，他俩曾驾着马车在伦敦城里满大街地兜风。“她那臭脾气可不是好惹的，”他每次都这么说，“可她真是个优雅的妇人啊，老兄，好一个优雅的妇人哪。”

第一章　露西探看衣柜

从前有四个小孩，他们分别是：彼得、苏珊、埃德蒙和露西。当时，为了躲避战时空袭，这四个孩子被送到远离伦敦的乡村，住到一位老教授的房子里。故事就是在那里发生的。老教授的房子坐落在村子中央，离最近的火车站有十英里远，距最近的邮局也有两英里。老教授没有妻子，孤身一人。他和女管家麦克雷迪太太，还有三个仆人（分别是：艾薇、玛格丽特和贝蒂，不过她们在故事中出现的次数不多）一起住在这栋大房子里。老教授年纪很大，满头银发，把脸遮去了大半，孩子们几乎立刻就喜欢上了老教授。不过当他第一天晚上在门口迎接四个孩子时，他看上去有些奇怪。露西（四个孩子当中她年龄最小）一看见他便觉得有点儿害怕，而埃德蒙（他年龄倒数第二小）则是想笑，为了不让人发现他在笑，他只好不断假装擤鼻涕来掩饰自己。

第一天晚上，四个孩子向老教授道完晚安，就上楼休息了。刚一上楼，两个男孩就跑到两个女孩的房间里，大家开始聊了起来。

“咱们这回运气可真好。”彼得说，“接下来肯定特别好玩，这个老头会让咱们随便玩。”

“我觉得他是一个可爱的老头。”苏珊说。

“哎哟，别扯了！”埃德蒙说。他当时已经累了，但又假装自己不累，这总是把他弄得没有好脾气。“别再用这种口气说话了。”

“什么口气？”苏珊说，“再说了，你这时候本来就该在床上睡觉的。”

“现在又学妈妈的口气说话，”埃德蒙说，“你是谁啊，管我什么时候上床睡觉，你自己睡你的觉吧。”

“咱们是不是最好上床睡觉？”露西说，“咱们在这里说话，万一被别人听见，肯定会挨骂的。”

“不会有事的。”彼得说，“我给你们讲，住在这种房子里，是不会有人在意我们做什么的。总之，他们听不见我们说话。从这里走到楼下的餐厅差不多都要十分钟，而且中间还隔了那么多的楼梯和过道。”

“什么声音啊？”露西突然说。她之前从来没有住过这么大的房子，一想到那些长长的过道还有一排排门后的空屋子，她心里就发毛。

“傻瓜，不过是一只鸟儿。”埃德蒙说。

“是猫头鹰吧，”彼得说，“对鸟儿来说这里可是个好地方啊。现在我应该去睡觉了，要不明天我们好好转一转吧，这种地方可能什么都有。来的路上，你们有没有注意到那些山，还有树林？这里可能会有鹰、鹿，可能还会有隼。”

“还有獾！”露西说。

“还有狐狸！”埃德蒙说。

“还有野兔！”苏珊说。

不过，第二天清晨，天空竟然下起了雨，雨很大，一直下着，以至于抬头向窗外望去，既看不见远山，也看不见树林，连花园里的小溪也看不见。

“真是的！竟然下雨了！”埃德蒙说。孩子们刚和老教授一起吃完早餐，现在待在楼上一间房间里。房间是老教授为他们准备的，长而低矮，各有两扇窗户朝向两个不同的方向。

“埃德[1]，别抱怨啦，”苏珊说，“估计再过一个小时，十有八九雨就会停。我们这会儿也有很多东西可以玩，这里有一台收音机，还有许多书。”

“我不喜欢这些，”彼得说，“我要去探索这座房子。”

彼得的这个主意得到了大家的赞同，于是探索行动就这样开始了。一般这种好像永远也走不到尽头的大房子，里面总会有许多让人意想不到的地方。刚开始，他们试着打开几扇门，结果和大家想象中一样，门后不过是空荡荡的房间而已。不过，没过一会儿，他们走进一个长长的房间，里面挂满了画，还有一副盔甲；紧接着又进入一间房，墙面挂满了绿色装饰品，角落里摆放着一把竖琴；之后，大家伙下三个台阶，上五个台阶，然后爬了一小段楼梯，来到一扇门前，打开后发现背后是一个阳台；接着是好几个相通的房间，里面堆着好多书——大部分都是旧书，有的书比教堂里的《圣经》还要大。没过多久，他们将目光投向一个非常空的房间，房间里只摆放着一个大大的衣柜，就是那种门上嵌着穿衣镜的衣柜。除了这个衣柜和窗台上一只死反吐丽蝇，屋子里什么也没有。

“这里什么也没有！”彼得说完，大家就都往外走了，不过，露西并没有离开。她停在原地，因为她想打开衣柜看看里面有什么。虽然她估摸着这个衣柜多半上了锁，但还是觉得值得一试。令她大吃一惊的是，她没费什么力气就打开了衣柜。拉开衣柜门，只见两个樟脑丸滚了出来。

露西往里看，发现里面挂着几件大衣，多数是长款皮毛大衣。露西可是最喜欢皮毛大衣的味道和毛茸茸的感觉了，于是她立马走进去，钻到衣服中间，用脸摩挲衣服的表面。当然，她并没有关上衣柜门，因为她知道把自己关在衣柜里是一件特别愚蠢的事情。过了一会儿，她又往里面走了几步，发现第一排衣服后还挂着一排衣服。那里面光线很暗，几乎像是在黑夜里，她便伸直胳膊在前方摸索，以防脸撞到衣柜后壁。她向前走了一步，又迈了两三步，想着手指马上就要触到衣柜后壁的木板了，但是她一直都没有摸到。

“这可真是一个顶庞大的衣柜啊！”露西心里一边想，一边用手把柔软的皮毛大衣推向两边，好继续往里面走。随后，她注意到脚下传来嘎吱嘎吱的声音。“我估计这里还有很多樟脑丸吧？”她心里嘀咕着，弯下腰，伸手去摸，但她并没有摸到衣柜底部光滑的硬木板，反而感觉手指触到了软软的粉状物体，而且特别凉。“这可真是奇怪！”露西说着又往前走了一两步。

就在下一秒，她发现拂过脸庞和双手的不再是之前的柔软的皮毛大衣，变成了坚硬而粗糙的东西，还刺得人生疼。“这是怎么回事？感觉就像是树枝！”露西惊叫。然后，她发现前方亮着一盏灯。本来走几英尺就该摸到衣柜后壁的，可现在走了好长的距离还没到。此刻，露西感觉有东西飘在自己头上，冰冰的、软软的。片刻之后，她发现自己正站在一片暗夜笼罩下的树林中央，脚下是积雪，周围飘着雪花。

露西心里有点儿害怕，但与此同时，她又觉得好奇和兴奋。她扭过头往回望，透过黑黑的树林，还能看见打开着的衣柜门，甚至还瞥见了那间空房子——她出发的地方（当然，她并没有关上衣柜门，因为她知道把自己关在衣柜里是一件特别愚蠢的事情），那里看起来还是白天。“万一出了什么事，我随时都可以走回去。”露西心里想着。她开始踩着嘎吱作响的积雪往前走，穿过树林，朝着那盏灯走去。大约过了十分钟，她走到那盏灯跟前，发现原来那是一盏路灯。露西站在那里，凝视着路灯，心里在想为什么树林中央会有一盏路灯呢，还有自己接下来该做什么呢。就在这时，她听见一阵啪嗒啪嗒的脚步声向她靠近。不一会儿，她就看见一个长相奇特的人从树林中走出来，来到灯光下。

这个怪人只比露西高一点点儿，他头顶上撑着一把伞，伞上面落了一层白白的雪。自腰部往上，他和寻常人无异，不过他的腿长得像山羊腿（腿上的毛发黝黑发亮），而且他没有脚，只有一对羊蹄。另外，他还有尾巴，只不过露西一开始并没有注意到，因为那人为了不让尾巴拖在雪地上，将它搭在了举伞的胳膊上。他的脖子上围着一条红色的围巾，肤色也红通通的。他的脸较小，生得古怪但招人喜欢，下巴上有一小绺胡子，头发是卷的，额头两侧、头发中间各戳出一只角。我刚提到他的一只手撑着伞，另一只手臂携着几个棕色纸包。在雪地里拿着包裹，让人觉得他像是刚买完圣诞物品。这个怪人就是半人羊[2]，他看见露西时，吓了一大跳，手里的包裹全掉到雪地上了。

“天啊！”半人羊惊叫起来。

第二章　露西在衣柜里发现的东西

“晚上好。”露西说。不过，刚开始半人羊忙着捡地上的东西，没顾上回答，等他捡完包裹，才向露西鞠了一躬。

“晚上好，晚上好，”半人羊说，“不好意思——我不是要多嘴——不过要是我没猜错的话，你是夏娃[3]的一个女儿吧？”

“我叫露西。”露西回答，有点儿不明白半人羊的意思。

“那你真的是——请原谅我的冒昧——就是他们说的小女孩吗？”半人羊问道。

“当然，我是个女孩。”露西回答。

“那你真的是人？”

“当然，我是人。”露西说，她仍然有一些糊涂。

“真是的，真是的，”半人羊说，“你看我真傻！不过，我之前还真没有见过亚当之子，也没有见过夏娃之女。我太开心了，就是说——”说到这里，半人羊突然停住了，像是差点儿就要说漏嘴，但又及时想到，没把它说出来。“开心，开心，”他接着说，“请允许我介绍我自己，我叫塔姆纳斯。”

“很高兴认识你，塔姆纳斯先生。”露西说。

“哦，露西，夏娃之女……我再冒昧问一下，”塔姆纳斯先生说，“你是怎么来到纳尼亚的？”

“纳尼亚？那是什么？”露西说。

“这里就是纳尼亚王国，”半羊人说，“我们脚下的土地正是纳尼亚的国土，从那盏路灯开始，一直到东部海岸的凯尔帕拉维尔宫殿，都是纳尼亚的疆域。而你——你是来自西面的野树林吗？”

“我……我从空房里的那个衣柜来。”

“唉！”汤姆纳姆先生懊悔地说，“我要是小时候在地理上多花一点儿工夫，就肯定知道这些奇奇怪怪的国家了，现在要学也太晚了。”

“但我说的根本不是国家，”露西说，她差不多要哈哈大笑起来，“我说的那个地方就在后边——至少——我不确定，那里现在正是夏天。”

“可这时候，”塔姆纳斯先生说，“纳尼亚是冬天，这里进入冬天已经很长一段时间了。要是继续站在雪地里聊天，咱俩一会儿就都得感冒了。来自遥远的空间国的、夏日光辉永不消逝的衣柜之城的夏娃之女，不知你是否愿意与我一起喝个茶？”

“塔姆纳斯先生，谢谢你的好意，”露西说，“可我觉得我该回去了。”

“我家就在这附近，”半人羊说，“那里有熊熊燃烧的炉火——有吐司面包——还有沙丁鱼罐头——还有蛋糕。”

“那好吧，你真好。”露西说，“但是我不能待太久。”

“夏娃之女，那就请你挽住我的手臂，”汤姆纳姆先生说，“我为咱们撑伞，这是我们要走的路。好了，现在出发。”

于是，露西伸出手，挽住这个陌生生物的手臂，像是挽着一位自小就相识的朋友，走进树林里。

他们没走多远，道路就变得崎岖不平，石块四处散落，周围尽是起起伏伏的山丘。走到一个小山谷底时，塔姆纳斯先生突然拐了个弯，好像迎面就要撞上一块大得不同寻常的岩石似的。不过，到了最后，露西才发现，原来塔姆纳斯把她带到了一个山洞入口。刚进洞，明亮的木柴火光就晃得露西直眨眼睛。塔姆纳斯先生停住脚，用干净的小火钳从火堆中夹出一块燃烧着的木头，点燃了一盏灯。“茶一会儿就好。”他说着，随即把茶壶放到火堆上。

露西心想，自己可从来没有去过比这里更好的地方。小山洞干燥、整洁，洞壁的石头泛着红光，地上铺着地毯，还摆着一张桌子和两把椅子（“一把给我的朋友坐，一把给我。”塔姆纳斯先生说道），还有一个储物柜，摇曳的火光上方是壁炉架，上方是一幅画，画上是一只蓄着灰色胡须的老半人羊。山洞另一个角落里有一扇门，露西猜想那一定通向塔姆纳斯先生的卧室。洞内一面墙边靠着一个书架，上面摆满了书，诸如《西勒诺斯[4]的传奇人生和书信》《宁芙[5]及其生活》《人、僧侣和猎场看守人》《通俗传说研究》《人类是神话虚构吗？》等。在塔姆纳斯摆放茶具的时候，露西就在边上翻看书架上的书。

“好了，夏娃之女，过来享用吧！”半人羊说。

这真是美妙的茶点。塔姆纳斯煮了美味的褐色鸡蛋，一人一个，鸡蛋很嫩；有烤吐司面包，有的放了沙丁鱼，有的抹了黄油，有的抹了蜂蜜；还有裹着糖衣的蛋糕。当露西吃够，半人羊才开口说话，从神奇的传说到发生在树林的真实故事。他向露西描绘午夜舞会，那些生活在井里的宁芙女神和生活在树上的树妖都跑出来和半人羊跳舞；他给她讲述大家是如何长途跋涉追逐乳白色公鹿的，因为谁捉到那头白鹿，它就可以满足谁的愿望；他告诉露西他自己和野蛮的红色小矮人在深矿之中和森林地面下的岩洞里享用盛宴和寻宝的经历；他说起树木苍翠欲滴的夏天，年老的西勒诺斯会骑上胖驴子来这里拜访；偶尔巴克斯[6]也会来拜访，巴克斯一来，溪流里流淌的就不再是水，而是汩汩的红酒，整个树林狂欢起来，一直要持续好几个星期。“这里可不是一直都是冬天的。”他哀伤地加上一句。接着，为了让自己振奋起来，塔姆纳斯从储物柜上的一个盒子里取出一支外形奇怪又小巧的笛子，像是用稻草做成的。他开始吹奏起来。那笛子发出的乐音让露西在同一时刻里又想笑，又想哭，还特别困。她迷迷糊糊，一定是过了好几个小时，才突然惊醒过来，她说：

“哦，塔姆纳斯先生——我并不想打断你，我真的很喜欢你吹奏的曲子——可是，我现在必须回家了。我本来只打算在这里待一小会儿的。”

“现在已经来不及了，你知道的。”半人羊说。他放下笛子，悲伤地朝她摇着脑袋。

“来不及？”露西从椅子上弹了起来，感到很害怕。“你是什么意思？我现在就要回家，其他人得担心我是不是发生什么事了。”不过，她片刻之后又问道：“塔姆纳斯先生，到底发生了什么？”因为她看见半人羊的褐色眼眸里噙满了泪水，一颗颗泪珠顺着他的脸颊流下，滑过鼻尖落下来，最后他竟双手掩面号啕大哭起来。

“塔姆纳斯先生！塔姆纳斯先生！”露西十分难过地说，“别哭，别哭，这到底是怎么回事？你还好吗？亲爱的塔姆纳斯先生，告诉我到底怎么了？”但半人羊一直不停地抽泣，似乎心都要哭碎了，甚至当露西走过去环抱他，把自己的手帕递给他时，他也没有停止哭泣，只是接过手帕不断擦拭眼泪，直到手帕湿得不得了了，才用双手拧干，没过多久，露西脚下就被泪水浸湿了一片。

“塔姆纳斯先生！”露西一边冲着他的耳朵大喊，一边摇晃他，“不要哭了。赶紧停下来！像你这样强壮的半人羊真该为自己感到羞愧，竟然哭了这么久。你到底是为什么要哭啊？”

“呜——呜——呜——”塔姆纳斯先生呜咽地说，“我哭是因为我是一个可恶的半人羊。”

“我一点儿都不觉得你可恶，”露西说，“我觉得你是一只特别好的半人羊，你是我见过的最善良的半人羊。”

“不——不——如果知道我做过的事情，你就不会这样说了。”塔姆纳斯先生抽抽噎噎地说，“其实，我是特别坏的半人羊，我觉得自古以来，没有比我更可恶的了。”

“可是，你做了什么？”露西问。

“我尊敬的父亲，”塔姆纳斯先生说，“那边壁炉架上的就是他的画像，他绝对做不出这样的事情。”

“什么样的事情啊？”露西问。

“就是我做的事情，”半人羊说，“在白女巫手下做事。这就是可恶的我。我在白女巫手下工作。”

“白女巫？谁是白女巫？”

“哎，她就是掌控整个纳尼亚的人，就是她让这里只有冬天，永远都是冬天，还没有圣诞节，你想想看！”

“太可怕了！”露西说，“那她让你做什么呢？”

“最糟糕的就是这个，”塔姆纳斯先生深深叹了一口气，“我是她手下的绑匪，这就是我的真实身份。你看着我，夏娃之女。在树林里遇见任何一个可怜纯真的小孩子，即使他从未害过我，但我也会假装对他友好，带他到我的洞里，我这么做只是为了将他催眠，然后把他交到白女巫的手里。你相信吗，我就是这样的半人羊？”

“当然不相信，”露西说，“我确信你不会做出这种事情。”

“但是我已经做了，”半人羊说。

“这个嘛，”露西慢吞吞地说（因为她想表现出自己的真诚，又不想伤害塔姆纳斯），“这个确实不好，但你现在因为这件事情这么懊悔，我相信，你以后肯定不会再做这种事情啦。”

“夏娃之女，你还不明白吗？”半人羊说，“我不是说我之前做过这种事情，而是我正在做这件事，此刻正在做。”

“你什么意思？”露西脸色变得苍白，大声地说。

“你就是那个可怜纯真的孩子，”塔姆纳斯说，“我之前接到白女巫的命令，如果在树林里看见亚当之子或者夏娃之女，就要抓住他们，把他们交给白女巫。你是我遇见的第一个孩子。我刚刚假装成你的朋友，邀请你和我一起喝茶，而我一直在等你睡着，然后跑去告诉白女巫。”

“不，塔姆纳斯先生，你不会这样做的，”露西说，“你不会的，对不对？而且，而且你也不一定非得按她的命令行事。”

“如果我不这样做，”他说着开始哭起来，“她一定会知道这件事，到时，她会砍掉我的尾巴，锯掉我的角，拔掉我的胡须，然后挥动手中的魔杖，把我的美丽偶蹄[7]变成可怕的奇蹄[8]，就跟难看的马蹄一个样。要是这样她仍然盛怒难消，她就会把我变成石头雕像。我就会变成她那恐怖宫殿中唯一的半人羊，直到凯尔帕拉维尔的四尊宝座都座上有人——天知道那得等到什么时候，或者永远不会有那么一天也说不定！”

“塔姆纳斯先生，听你这么说，我真的很抱歉，但求求你放我回家吧。”

“放心，我会放你走的，”半人羊说，“我当然要放你走。我现在明白了，遇见你之前，我并不知道人类是什么样的。可我现在认识你了，我当然不会把你交给白女巫。不过我们得赶快离开这里，我会把你送到那盏路灯下。你应该还记得怎么回空间国，怎么回到衣柜之城的路吧？”

“我当然记得。”露西说。

“我们必须尽可能安静地离开这里，”塔姆纳斯先生说，“整片树林都分布着她的耳目，甚至有些树也是站在她那边的。”

他们俩站起来，顾不上收拾桌上的茶点，塔姆纳斯先生再次撑开伞，然后把手臂伸向露西，两人手挽手向外面的雪地走去。回去的路线和来时的路线完全不同。他们一路上小心翼翼，彼此不说一句话，用最快的速度走路，而且塔姆纳斯先生一直选择从最黑暗的地方走。当两人再次来到路灯下，露西悬着的心终于落了下来。

“夏娃之女，你知道怎么从这里回去吧？”

透过树林，露西用力分辨，终于发现远处有一点儿亮光，看起来就像是白日光一样。“是的，”露西说，“我看见衣柜门了。”

“那你赶快回家吧，”半人羊说，“还有——我之前打算害你，你能——能原谅我的过错吗？”

“哦，我当然会原谅你。”露西说。她真诚地握着半人羊的手，说：“我真心希望，你不会因为我惹上大麻烦。”

“夏娃之女，路上小心！”他说，“不知道我是否可以保留这块手帕？”

“当然可以。”露西说完，就用她双腿最快的速度朝着远处的光亮之处跑去。没过多久，她就感觉掠过身体的坚硬树枝消失了，取而代之的是皮毛大衣，脚下嘎吱作响的雪地也变成了衣柜底部的木板。突然之间，她发现自己冲出衣柜，回到了之前那间空屋子——整个探险开始的地方。她把身后的衣柜门关得紧紧的，然后一边喘气，一边看了看四周。外面还下着雨，还能听见过道里大家的喧闹声。

“我在这里，”她大声喊，“我在这里，我回来了，我没事儿。”

第三章　埃德蒙和衣柜

露西从那个空房间跑出去，来到外面的走廊上，见到了其他三个人。

“没事了，”她重复说道，“我回来了。”

“露西，你究竟在说什么？”苏珊问。

“啊？”露西惊讶地说，“难道你们刚才不是一直在找我吗？”

“你刚刚藏起来了，对不对？”彼得说，“可怜的露妹妹，自己藏起来，却没人注意到！你要是想让别人去找你，下次可得藏久一点儿！”

“可是我都离开这里好几个小时了。”露西说。

大家你看看我，我看看你。

“你疯了吧！”埃德蒙拍了下自己脑袋，说，“真是疯了！”

“露，你在说什么啊？”彼得问她。

“我说，”露西回答说，“刚吃完早饭，我就进入了那个衣柜，我已经走了好久好久了，这期间，我和别人喝了茶，还发生了好多事情。”

“露西，别傻了！”苏珊说，“我们刚从房间里走出来，刚才你还在里面。”

“她一点儿都不傻，”彼得说，“她只是编了个故事逗大家开心，露，是不是？再说，她怎么就不可以这样逗逗大家呢？”

“不是的，彼得，我没有编故事，”她说，“那是——那是一个魔法衣柜。衣柜里面有树林，下着雪，有半人羊和白女巫，那个地方叫纳尼亚，走，我们一起去看看。”

其他人根本不知该作如何想，而露西特别兴奋。大伙儿在她的感染下，都跟着她回到那个房间。露西冲在最前面，她猛地一把拉开衣柜门，大声说：“你们现在自己进去看！”

“呃，傻孩子，”苏珊一边往里面钻，一边用手拨开衣服，然后说，“这不就是个普通的衣柜嘛。瞧，这就是衣柜后壁呀。”

大家听苏珊这么一说，都把头伸进去，拨开两边的衣服，大家眼前看见的——包括露西看见的——就是一个普通得不能再普通的衣柜，里面没有树林，也没有雪，衣柜后壁就在那里，上面还挂着挂钩。彼得走进去，用手指关节敲了敲，确定衣柜后壁是实心的。

“露，这法子可真高明，”他说着从里面出来，“我得承认，你成功把大家骗了。我们几乎都相信你了。”

“可这根本就不是骗局，”露西说，“这是千真万确的事情，刚才和现在根本就是两个样，刚才不是这样的，我向你们保证。”

“露，别说了，”彼得说，“再说就有点儿过了。你和我们开玩笑，已经骗到我们了，现在你是不是该承认自己在说谎了？”

露西的脸变得绯红，想说点儿什么，但又不知道该说什么，最后哭了起来。

接下来几天，露西都闷闷不乐。其实任何时候，只要她肯承认一切都是自己图好玩瞎编的，大家很容易就会和好如初。但是，露西是一个非常诚实的女孩，她知道自己说的都是实话，所以没法走到大家面前，说自己在撒谎。其他人都以为她在撒谎，而且是很愚蠢的谎话，这让露西很不开心。年龄稍大点儿的两个孩子说露西撒谎并不是有意，但埃德蒙有时候很坏，在这件事情上他就是很坏。他对露西冷嘲热讽，不断问她是不是又在碗柜里发现了其他新的国家。这几天，天气都很好，大家从早到晚都待在室外，晒太阳、钓鱼、爬树，或是躺在石楠花丛里，露西本来可以玩得很开心，可因为这件事情，她根本没法从中享受到任何乐趣。每天都是这样，直到又一个雨天到来。

那一天，直到下午，天还没有放晴的迹象，大家决定玩捉迷藏。苏珊第一个蒙眼数数，其他人迅速跑去找地方藏起来。露西跑进那个放衣柜的房间里，她并不想藏在衣柜里，因为她知道如果那样做，只会让其他人再次提起那件令自己烦恼的事情。不过，她确实还想再去衣柜里面看一看，因为她也开始怀疑纳尼亚王国和半人羊是不是只是自己的一个梦而已。这座房子很大，构造也很复杂，到处都是藏人的地方，露西心想，自己先去衣柜里面看看，出来还有时间找其他地方躲起来。可她刚走到衣柜前，就听到外面走廊里传来了脚步声，她没有选择，只好跳进衣柜，掩上门。她并没有紧锁上门，因为她知道把自己锁在衣柜里是一件十分愚蠢的事情，即使这是一个魔法衣柜。

露西听见的是埃德蒙的脚步声，他走进那间屋子时，恰好看见露西消失在衣柜里。他当下决定跟过去——倒不是因为他觉得那是个藏起来的好地方，而是因为他想上前取笑露西想象中的王国。他拉开衣柜门，里面和平常并无二致，挂着大衣，散发着樟脑球的味道，静悄悄、黑乎乎的，不过他并没有看见露西。“她以为我是来捉她的苏珊。”埃德蒙自言自语道，“所以就安静地躲在后面。”他跳进衣柜，关上门，完全忘记把自己锁在衣柜里是一件多么愚蠢的事情。接着，他开始在黑暗里摸寻露西，心想用不了几秒钟就能抓到她，可一直没有找到她，这让埃德蒙很吃惊。于是，他打算打开衣柜门，透点儿光线进来，但是他找不到门在什么地方。这可不是埃德蒙喜欢的情况，他开始朝各个方向摸，甚至大叫起来：“露西！露！你在哪里？我知道你在这里。”

任凭埃德蒙大叫，也没有任何回应，他注意到自己的声音听起来很奇怪——并不像是在柜子里，倒像是在空旷的野外，他还感觉到异常冷。这时，他看见一处亮光。

“太好了！”埃德蒙说，“门肯定自己开了。”他完全忘记那天露西说她朝一盏灯走去的事情，他只以为是门自己开了。埃德蒙向那亮光处走去，但是他并没有走出衣柜，回到空房间里，而是发现自己正从大片茂密的冷杉的树荫走出，走到树林中央开阔处。

脚下是松脆干燥的雪，而树枝上的积雪更多。他的头顶上方是淡蓝色的天空，就像是冬日晴天早晨的天空一样。他望向前方，树干缝隙中，太阳刚升起。太阳红红的，阳光透彻。四周如此静谧，就好像他是这块土地上唯一的活物一样。树林朝各个方向无限延伸，但树丛间既没有一只知更鸟，也没有一只松鼠。埃德蒙打了一个寒战。

他这才记起来自己在找露西，同时也想起自己如何嘲笑露西口中那个“想象国度”，而现在的情况表明那并不是露西想象出来的。他以为露西一定就在附近，于是大声喊起来：“露西！露西！我也在这里——我是埃德蒙。”

四下里没有任何回应。

“我最近总是嘲笑她，她肯定生气了。”埃德蒙心里想。虽然他并不想承认错误，不过相比之下，他更不愿意孤零零一个人待在这个冷森森、静悄悄的陌生地方，所以他又开始喊。

“我说，露！对不起，我之前没有相信你。我现在知道你一直都是对的。快出来，我们和好吧。”

依旧没有任何回应。

“真是个小女孩，”埃德蒙自言自语，“生气了，还不愿意接受别人的道歉。”他又环顾一周，他实在是不喜欢这里，差不多打定主意回去了。就在这时，远处树林里传来一阵铃声。他听见声音越来越近，直到两头驯鹿拉着一辆雪橇进入视野。

两只驯鹿的体型和设得兰矮马[9]差不多大，它们身上的毛特别白，甚至连白雪与之相比，都不算白了。两只树杈一样的鹿角颜色绚丽，在阳光的照射下，就像是摇曳在火光中一样。两只驯鹿身上套着深红色皮革挽具，上面挂着铃铛。坐在御座上的是一个胖胖的小矮人，站起来估计也就三英尺高。他身披由北极熊皮毛制成的外套，头戴红色头巾，头巾顶上有一条长长的金色流苏。那大胡子都垂到了膝盖处，反倒起了毛毯的作用。不过，在小矮人身后略高处，在雪橇的正中央，却坐着一个与小矮人迥然不同的人——一个身材高大的女人，她比埃德蒙见过的任何女人都要高。这个女人也穿着白色的皮毛大衣，从脖子到脚都裹得严严实实的，头上戴着金冠，右手拿一根长长的金魔杖。细看她的脸，除了嘴唇是红色，其余都是白色的——不是单纯的苍白，而像是白雪、白纸或是糖霜那样的白。这是一张优美的脸，只不过透着骄傲、冷漠和严厉。

小矮人挥动鞭子，驾着雪橇从埃德蒙眼前疾驰而去，铃铛叮当作响，雪花向路两边飞扬，这场景煞是好看。

“停！”那个女人命令道，小矮人急忙拉住缰绳，动作如此快速，以致两只驯鹿两腿腾空，几乎跌坐下去。不一会儿，它们平复过来，站在那里一边咬着嘴里的嚼子，一边喘气。在寒冷的空气中，它们鼻子里呼出的热气像极了一缕缕轻烟。

“你是谁？”那个女人问，眼睛狠狠盯着埃德蒙看。

“我是——我是——我叫埃德蒙！”埃德蒙结结巴巴地回答。他不喜欢这样被别人盯着看。

那个女人眉头一皱。“见到女王，你就是这样行礼的吗？”她问道，看起来比之前更严厉。

“尊敬的女王，请原谅我，我并不知道您是女王。”埃德蒙说。

“竟然不知道我是纳尼亚的女王？”她大声喝道，“呵！你接下来就知道我们是谁了。我再问一遍——你是什么来历？”

“禀告女王，”埃德蒙说，“我不知道您是什么意思。我还在念书——至少之前是——现在是假期。”

第四章　土耳其软糖

“那你究竟是什么？”那个女人继续问，“是不是发育过头的小矮人，还把自己胡子剃掉了？”

“不是的，女王，”埃德蒙说，“我还没有长过胡子，我还是个男孩。”

“男孩！”她说，“你是说你是亚当之子？”

埃德蒙安静地站着，什么也没说。他此刻困惑不已，根本不明白这个问题是什么意思。

“不管你说自己是什么，我看你就是个傻瓜，”女王说，“我再问最后一次，如实回答，否则别怪我没耐心。你是人吗？”

“回女王，是的，我是人。”埃德蒙说。

“那请问，你是怎么进入到我的领土的？”

“回女王，我是从一个衣柜进来的。”

“一个衣柜？你说什么？”

“我——我打开衣柜门，然后就出现在这里了。”埃德蒙说。

“哈！”女王说，似乎是自言自语，而不是对埃德蒙说，“一扇门！一扇人类之门。我还没有听过这样的事情。这可能毁掉一切，不过还好，只是出现了一个，这个很好对付。”她一边嘀咕，一边从座位上站起来打量埃德蒙，她的两只眼睛似是闪着烈焰。而与此同时，她举起了手中的魔杖。埃德蒙感觉她即将做出可怕的事情，但自己似乎不能挪动脚步。当埃德蒙回过神来时，她好像改变了主意。

“可怜的孩子，”她用完全不同的语气说，“你看起来都快冻坏了！快过来，和我一起坐在雪橇上，披上我的披风，咱们聊聊天。”

埃德蒙一点儿都不喜欢这样的安排，但是他不敢拒绝。于是，他走过去，踏上雪橇，坐在她脚边，而女王则拉过自己的皮毛披风，把埃德蒙裹住。

“要不喝点儿热的东西？”女王说，“你想要喝点儿吗？”

“是的，女王。”埃德蒙回答说，他被冻得上下牙齿直打战。

女王从衣服里掏出一个小瓶子，看起来像是由铜制成，接着，她伸出手，从瓶子里倒出一滴液体，就滴在雪橇旁边的雪地里。埃德蒙看着那滴液体从空中落下，就像一颗钻石一样闪耀，一接触雪地，就发出嘶嘶的声音，然后一个镶满珍珠的杯子就出现在那滴液体滴落的地方，里面盛着热腾腾的饮料。那个小矮人马上端起那个杯子，笑着向埃德蒙鞠了一躬——并不友善地一笑，然后把杯子递给他。埃德蒙喝着热乎乎的饮料，感觉好多了，从头到脚都暖和起来。这是他之前从没有喝过的东西，甜甜的，有好多泡沫，还有一股奶油味。

“亚当之子，光是喝饮料，不吃东西，这怎么行？”过了一会儿，女王问，“你最想吃什么？”

“回女王，我想吃土耳其软糖。”埃德蒙说。

女王又往雪地上倒了一滴液体，那里立刻就出现了一个系着绿丝带的圆盒子。打开一看，里面竟然装着好几磅最好吃的土耳其软糖。每一块糖都很甜，连糖心也是甜的，埃德蒙从来没有吃过比这更好吃的土耳其软糖了。他现在已经很暖和了，而且还很满足。

在埃德蒙吃土耳其软糖的时候，女王一直在问他问题。一开始，埃德蒙还想着边吃东西边说话不礼貌，但他很快就忘记了，脑子里只想着尽可能把美味的土耳其软糖全都塞进肚子里，他越吃越想吃，从来没有思考过女王为什么会有这么多问题。在女王的询问下，埃德蒙说自己有一个哥哥、一个姐姐和一个妹妹，有一个妹妹已经来过纳尼亚了，还在这里碰见半人羊，不过除了他们四人，没人知道纳尼亚的事情。女王似乎对他有三个兄弟姐妹这一事实感到特别好奇，不断问到这一点。“你确定只有你们四人吗？”她问，“两个亚当之子，两个夏娃之女，不多不少就是四个人？”埃德蒙满嘴含着土耳其软糖，不停说：“是的，我之前告诉过你了。”也忘记加上尊称“女王”，不过女王此刻似乎并不在意这个。

最后，埃德蒙吃光了所有的土耳其软糖。他直直盯着空盒子，多么希望女王问他是否还要吃。也许，女王知道埃德蒙在想什么，因为她知道——虽然埃德蒙并不知道——这土耳其软糖被施了魔法，任何人只要吃一口，就会想要吃更多，如果有足够的糖，就会一直吃到自己死为止。不过，她并没有给埃德蒙更多的糖，而是对他说：

“亚当之子，我特别希望见见你的兄弟姐妹，你会把他们带过来见我吗？”

“我可以试试。”埃德蒙说，眼睛依旧盯着那个空盒子。

“因为，如果你再来见我——当然，得带上你的兄弟姐妹——我就会给你更多的土耳其软糖。我现在没法给你更多了，因为在这里，魔法只能用一次。不过在我的宫殿里，就是另外一回事了。”“为什么咱们现在不能去你的宫殿呢？”埃德蒙说。当他刚踏上雪橇时，埃德蒙还害怕自己被她载到不知名的地方，再也回不去，可现在他早就把当时的恐惧忘得一干二净。

“我的宫殿可是一个漂亮的地方，”女王说，“我敢肯定你会喜欢的，里面有很多间屋子，都装满了土耳其软糖。还有啊，我自己没有孩子，我想要一个优秀的男孩，把他培养成王子，等我去世后，他就是纳尼亚的国王。当他是王子的时候，他可以戴着金色的王冠，天天吃土耳其软糖，而你差不多是我见过的最聪明、最英俊的年轻小伙子，我觉得我可以把你培养成王子——有朝一日，你带其他人来见我的时候吧。”

“为什么现在不可以呢？”埃德蒙问，他的脸变得通红，嘴巴和手指都是黏黏的。尽管女王刚刚说了一堆赞扬他的话，但他看起来可既不英俊，也不聪明。

“噢！我要是现在带你去，”她说，“那我就看不见你的兄弟姐妹了。我很想见见你那些可爱的兄弟姐妹。你会当上王子，然后——以后会成为国王，这个你知道了，但你也必须有朝臣和王公贵族。我会封你哥哥为公爵，将你的姐妹封为女公爵。”

“他们没什么特别之处，”埃德蒙说，“而且，我可以找个时间把他们带过来。”

“啊，但是一旦你去了我的宫殿，”女王说，“你可能就会把他们都忘记，尽情享乐，也就不会再想去找他们了。你必须现在回你的国家，改天再来找我，和他们一起，明白吗？要是你一个人来，那是不行的。”

“但是我都忘记回去的路了。”埃德蒙哀求道。

“这很简单，”女王回答，“你看见那盏灯了吗？”她用魔杖一指。埃德蒙转过头，看见了一盏灯，就是在那盏灯下，露西遇见了半人羊。“顺着那方向一直往前走，就会回到人类的世界。现在往这边看——”她接着指向相反的方向——“告诉我，你能不能看见那边树林之上有两座小山。”

“我觉得我看见了。”埃德蒙说。

“很好，我的宫殿就坐落在那两座小山之间，所以，等你下次来，只要找到这盏灯，然后你就可以看见这两座小山。穿过树林，你就能走到我的宫殿。但要记住——你必须把其他三个带过来，如果你单独来，我一定会十分生气。”

“我会尽自己最大努力的。”埃德蒙说。

“对了，”女王继续说，“你不需要告诉他们我的事情。就把这当成你我之间的秘密，这样会更有意思，你说是不是？给他们一个惊喜。你只需要把他们带到那两座小山之间——你这么聪明的小伙子肯定能想到一个好借口，把他们带过去——等你到达我的宫殿，你可以说‘咱们去看看里面有没有人’或者其他类似的话，不过这样说最好了。如果你的妹妹见过这里的半人羊，她可能听说过一些关于我的奇怪故事——一些胡说八道的事情，她可能会害怕来见我，你知道的，半人羊什么话都能说出口，那现在——”

“求你了，求你了。”埃德蒙突然插嘴，“请给我一块土耳其软糖，让我在回家的路上吃，好吗？”

“不行，不行，”女王笑着说，“你必须等到下一次才能吃。”她一边说，一边示意小矮人开路，在雪橇消失之前，女王向埃德蒙挥手，大声说：“下次见！下次见！别忘记了！早点儿来！”

埃德蒙一直站在那里，傻傻望着雪橇消失的方向，直到听到有人叫他的名字。他回过身来，看见露西从树林的另一端向他跑来。“哇！埃德蒙！”她大声说，“原来你也进来了！这里很好玩，对不对？那现在——”

“好啦，”埃德蒙说，“我知道你是正确的，那确实是个魔法衣柜。如果你愿意，我会向你道歉。不过，这么长时间，你都上哪里去了啊？我一直在到处找你。”

“如果我知道你也进来了，我就会等你了。”露西说，她太开心，太激动了，以至于都没有注意到埃德蒙的语气很焦躁，也没有注意到他的脸又红又奇怪。“我一直在和亲爱的塔姆纳斯先生吃午餐，就是那个半人羊，他一切都挺好，他把我放走之后，白女巫并没有对他怎么样，所以他想白女巫并没有发现这件事，之后也没什么好担心的了。”

“白女巫？”埃德蒙问，“她是谁啊？”

“她实在太坏了，”露西说，“她自称为纳尼亚的女王，但她根本没有那个资格，所有的半人羊、树精灵、水仙女、小矮人和动物——至少他们当中那些好的——都恨她。她可以把人变成石头，还会做许许多多可怕的事情。就是她施了魔咒，纳尼亚才永远都是冬天——一直是冬天，还从来没有圣诞节。她出门就坐在由驯鹿拉着的雪橇上，头上戴着王冠，手里拿着魔杖。”

埃德蒙吃了那么多甜的土耳其软糖，本来就不太舒服了，听到露西把自己刚结交的女王说成一个危险的巫婆，他觉得更加难受，但是他现在最想的还是再次吃上那美味的土耳其软糖。

“谁告诉你白女巫的这些事情的？”他问露西。

“塔姆纳斯先生，就是半人羊。”露西回答。

“你不能总是相信半人羊的话。”埃德蒙说，想要表现出自己好像比露西了解得更多。

“是谁这么说的？”露西问。

“大家都知道啊，”埃德蒙说，“不信你随便去问谁。不过，这么站在雪地里多傻啊，我们回家吧。”

“好啊，走吧，”露西说，“噢！埃德蒙，我好高兴你也进来啦。现在我们两个都进来过了，其他人该相信纳尼亚的存在了，这实在是太好了！”

不过，埃德蒙心里暗想，这对露西来说是好事，而对自己来说可没啥好处。他这下不得不在其他人面前承认露西是对的，他很确信一点，其他人都会站在半人羊和动物那一边，但是他自己差不多算是站在女巫那一边了。他不知道自己该说什么，也不知道日后大家谈论纳尼亚的时候，自己该如何保守住他和女王之间的秘密。

这时候，两人已经走了很长一段路了，突然，他们感到自己被衣服包围着，而不再是树枝，很快两人就站在放衣柜的那间空屋子里了。

“我觉得，”露西说，“埃德蒙，你脸色看起来很糟糕，你没事吧？”

“我没事。”埃德蒙说，但这并不是实话，他觉得很难受。

“那好吧，”露西说，“我们去找其他人吧，有那么多事情要给他们讲！到时候，我们一起去里面探险，肯定会特别有趣！”

第五章　回到门的另一边

因为捉迷藏的游戏还在继续，露西和埃德蒙费了一点儿时间才把其他两人找到。最后大家在一起时（在那间摆着一副盔甲的长屋子里），露西脱口而出：

“彼得！苏珊！我说的都是真的，埃德蒙也看见了。真的有一个国家，我们可以穿过衣柜到那里去。埃德蒙和我都去过了，我们在里面的树林里遇见了彼此。埃德蒙，快告诉他们。”

“这是怎么一回事啊，埃德？”彼得问。

现在，到了这个故事最可恶的片段之一。一直到此刻，埃德蒙仍然感到不舒服，闷闷不乐，想到露西是对的，他就很烦躁，但他一直没想好该怎么回应。当彼得突然问他怎么回事，他立即决定要做自己所能想到的最卑鄙可恶的一件事——他决定让露西大失所望。

“埃德，给我们说说。”苏珊说。

这时，埃德蒙露出一副优越者的神情，就像他比露西大很多一样（其实两人就相差一岁而已），他窃声笑了笑，才说道：“哦！刚刚露西和我一直在玩游戏——假装她之前讲的衣柜里的国家是真的。当然了，我们只是闹着玩，那些都不是真实的。”

可怜的露西狠狠看了埃德蒙一眼，转身冲出了房间。

而埃德蒙心眼越变越坏，他心里得意自己刚赢得那么漂亮，紧接着又说开去：“她又来这一套！她到底怎么回事啊？小孩子就这点招人烦，他们总是——”

“嗨！”彼得怒气冲冲地对埃德蒙喊，“你别说了！自从露西开始讲衣柜的那些事，你就对她糟透了，现在你们都一起玩衣柜王国的游戏了，又把她给气走。我觉得你这么做完全就是故意伤害她。”

“但那全是胡扯！”埃德蒙说，他十分吃惊。

“的确是胡扯，”彼得说，“这点你说对了。我们离开家的时候，露西还好好的，一到这里之后似乎就变了，要么就是她脑子变古怪了，要么就是学会了撒大谎。不管她到底怎么回事，你今天嘲笑她，惹恼她，明天又和她玩游戏鼓励她，你觉得这样做有什么好？”

“我认为——我认为……”埃德蒙说，但他完全不知道该说什么。

“你根本就没想过这些，”彼得说，“你就是故意的。一直以来，你对比你小的人都很不好，之前在学校，我们就已经看见过了。”

“别吵了，”苏珊说，“你俩在这里争有什么用吗？我们还是去找露西吧。”

过了好一会儿，大家找到了露西，每个人都看得出来她哭过，这倒也不奇怪。大家知道这时候说什么都不管用。露西还是坚持自己所说的，她说：

“我不管你们怎么想，我也不管你们说什么。你们可以去告诉教授，或者写信给妈妈，做什么都可以。我知道我在那里见过半人羊——真希望自己可以待在那里不出来，你们都讨厌，讨厌死了。”

这是一个令人沮丧的夜晚。露西很痛苦，而埃德蒙开始感觉到事情并没按照他设想的那样进行。两个年纪大一点儿的孩子开始猜测露西是不是疯了。露西上床睡觉后，苏珊和彼得站在过道里，低声交谈着。

结果，第二天早上，两人决定去找教授，把一切都告诉他。“如果他觉得露西有什么不对，他会给爸爸写信的，”彼得说，“这件事我们处理不了。”于是，他们走去敲教授的书房门。“请进。”教授说。他起身给他们找椅子来坐，说将洗耳恭听。接着，他双手合十，仔细听两人讲，没有说一句话，直到两人把整个事情都说完。之后，教授并没有立即说话，很长一段时间的静默后，他清了清嗓子，说了一句大家都没有料到的话：

“你们怎么知道，”他说，“你们的妹妹说的就不是真的呢？”

“啊，可是——”苏珊开口，但又停住了。从教授的神情来看，谁都看得出来他很严肃。接着，苏珊定了定神，说：“但是埃德蒙说他们只是假装而已。”

“这就是问题关键所在，”教授说，“这里当然需要多做思考，还要细细思虑。比方说——如果你们允许我这样问——根据你们的经验，你们认为是你们的弟弟，还是你们的妹妹更可靠一些？我的意思是说，你们觉得谁更值得信赖？”

“这个就是很蹊跷的地方，先生，”彼得说，“到目前为止，我得说每次我都会更相信露西。”

“亲爱的，你怎么想呢？”教授转头问苏珊。

“嗯……”苏珊说，“总的来说，我和彼得想的一样，但是这次她说的——森林和半人羊那些故事——不可能是真的。”

“这些也不是我所能知晓的，”教授说，“但是我知道一点，一个你一直信赖的人，若要断言他欺骗别人，这不是一件小事，事实上，这是一件很严肃的事情。”

“我们在担心这可能不只是撒谎的问题，我们觉得可能露西脑子出了点儿问题。”

“你是说她疯了？”教授语气特别冷静，“这个嘛，很轻易就能判断。你只需要观察观察她，和她说说话，就能看出她是不是疯了。”

“可是——”苏珊想说什么，又停住了。她从来没想到一个成年人会像老教授这样说话，所以不知道该作何想。

“逻辑啊！”教授半是自言自语地说，“他们怎么不在学校教逻辑呢？这件事只有三种可能性。要么是你们的妹妹撒谎；要么是她疯了；还有一种可能就是她说的都是实话。你们知道她平时不会撒谎，而且很显然她不是疯的。就目前来看，除非还有其他证据出现，否则我们只能断定她说的是事实。”

苏珊认真地望着教授，从面部表情来看，她十分确信教授并没有和他们开玩笑。

“可是先生，这怎么可能是真的呢？”彼得问。

“你为什么这么说？”教授反问。

“因为，首先，”彼得说，“如果露西说的是真的，为什么不是每个人每次去衣柜都能找到那个国家呢？我是说，我们上次都跑进衣柜，发现那里什么也没有，当时露西也在，她也没有假装说有什么国家。”

“这说明什么呢？”教授问。

“这个嘛，先生，这说明即使一切是真的，它们也不是一直都存在的。”

“是吗？”教授说了这么一句，彼得更不知道该说什么了。

“可是时间对不上啊，”苏珊说，“即使真有那么一个国家，露西也根本没有时间去任何地方。我们刚走出房间，她就跟在后面跑出来了。前后相差不到一分钟，可她却假装自己离开了好几个小时。”

“这恰恰就是她的故事显得真实的原因。”教授说，“如果这座房子里面真有一扇门通向另一个世界（我应该提醒你们这是一座十分古怪的房子，甚至是我对它了解的也不多）——我觉得啊，如果她进入了另外一个世界，我并不会惊讶那个世界有自己一套独特的时间法则。那样来说的话，无论你在那里待多久，都不会占用我们这个世界的时间。从另一方面来说，我不觉得这个年纪的小女孩能够想出这样的故事来。如果她真的在说谎，那她就该躲在里面，等到一段合理的时间过去，再出来讲那个故事。”

“那先生，你是说，”彼得问道，“难道真的存在像这样的——就在某处，某个角落里——另外的世界吗？”

“没有什么是不可能的，”教授说着，取下自己的眼镜，一边擦镜片，一边自言自语道，“真不知道这些学校里都教些什么。”

“那我们怎么办？”苏珊问。她觉得这场谈话快偏离主题了。

“我亲爱的年轻女士，”教授突然抬起头看着他俩，神情十分严肃，“有一个办法，你们没有谁提出来，但是值得一试。”

“是什么？”苏珊问。

“我们各自管好自己的事就好了。”他说。三个人的谈话就这样结束了。

这之后，露西的日子好过很多。彼得注意到埃德蒙不再嘲笑露西，无论是露西还是其他人都不想谈起衣柜那件事。所以相当长的一段时间里，看起来似乎一切探险已经结束，但事实并非如此。

老教授的这座房子——甚至是他对它的了解也不多——十分古老，也很出名，全英国上下，曾有许多人慕名前来参观。它不仅被旅游指南提及，甚至还被载入历史。在这里发生过各种各样的故事，有的甚至比我现在讲的这个故事更加离奇古怪。每次观光团体到达后，请求参观房屋，教授都会应允，然后女管家麦克雷迪就会带领大家参观，给大家介绍墙上的画、屋里的盔甲，还有藏书室里的珍本。麦克雷迪太太不太喜欢小孩子，而且不喜欢在给游客讲述自己知道的东西时被打断，她在第一天早上就告诉彼得和苏珊（还有许多其他规定）：“请大家记住，无论何时，我带领游客参观，你们都不要出现在我的视线内。”

“说得好像咱们谁愿意浪费半个早上的时间，跟着一群陌生的大人走来走去似的！”埃德蒙听后这么说道，其他人和他想的一模一样。第二次探险正是由此开始的。

几天后的一个早晨，彼得和埃德蒙在房间里端详那副盔甲，想着能不能把它一块块卸下来。这时，两个女孩冲进房间里，大喊：“不好了！麦克雷迪太太带着一群游客过来了！”

“赶紧出去！”彼得说。四个孩子很快从房间远端的门跑出去了。但是，当大家跑出去后，先是跑进绿屋子，然后躲进藏书室。这时突然又听见前方传来说话声，大家意识到麦克雷迪太太带着游客从后面的楼梯上来了——而不是如他们料想那样，从前面的楼梯上来。之后，不知是他们乱了方寸，还是麦克雷迪太太成心想捉住大家，或者是这座房子沉睡的魔法开始复苏，要把大家引去纳尼亚。总之，他们走到哪里，麦克雷迪太太就带着一群人跟到哪里。最后苏珊说：“这群烦人的游客！看这里——让我们躲进放衣柜的房间，等他们走了再出去。没有人会跟着我们去那里。”但是，当大家跑进放衣柜的房间，说话声又在走廊上响起，接着是一阵摸索开门的声音，大家眼看门把正在转动。

“快进去！”彼得一边说，一边猛地拉开衣柜，“现在没有其他地方可以躲了。”于是，他们四个匆匆躲进衣柜。大家坐在黑暗处，喘着气。彼得将门拉过来掩上，但并没有关上门，因为他当然记得——每一个头脑正常的人都知道——永远永远不要把自己关在一个衣柜里。

第六章　进入树林

“我希望麦克雷迪能早点儿带这些人离开，”没过一会儿，苏珊说，“我快要被挤坏了。”

“再说这樟脑球的味道也太难闻了！”埃德蒙说。

“我猜这些衣服口袋里全都塞满了樟脑球，”苏珊说，“用来防虫的。”

“什么东西扎到我的后背了。”彼得说。

“你们觉不觉得冷？”苏珊问。

“既然你提到这个了，我得说还真是觉得有点儿冷。”彼得说，“等一下，而且还很湿，这地方怎么回事？我坐在一块湿湿的地方上，而且还越来越湿。”他吃力地站起身来。

“我们出去吧，”埃德蒙说，“他们都走光了。”

“天——啊——！”苏珊突然大叫一声，大家都问她发生什么了。

“我是靠着一棵树坐的，”苏珊说，“你们看！那边有亮光。”

“哎呀！还真是，”彼得说，“看那边——还有那里，到处都是树木，湿湿的东西原来是雪。天啊，我觉得我们进入露西所说的树林里了。”

现在可没有弄错，四个人正站在冬季的树林里，这里正是白天，大家眨着眼，你看看我，我看看你。在他们身后，大衣还挂在衣钩上；在他们眼前，却是覆盖着白雪的树林。

彼得立刻转向露西。

“我为之前没有相信你道歉，”他说，“对不起，我们可以握握手，然后和好吗？”

“当然！”露西说，然后和彼得握了握手。

“那现在，”苏珊说，“我们接下来做什么去呢？”

“做什么？”彼得反问道，“嘿，当然是去探索这片树林啦。”

“咳！”苏珊咳嗽一声，跺着脚说，“太冷啦！我们要不穿点儿衣服再去？”

“那些不是我们的衣服啊。”彼得有点儿拿不定主意。

“我觉得没有人会在意的，”苏珊说，“我们又不是要把它们带出这座房子，我们甚至不会把它们拿到这个衣柜以外的地方去。”

“我倒没有想到这点，苏，”彼得说，“现在被你这么一说，我明白了。衣服本来在衣柜里，只要把衣服放到衣柜，就不会有人说你偷走衣服了，而且我觉得这整个国家就在衣柜当中。”

他们立即实施了苏珊这个明智的计划。这些衣服对他们来说都太大了，都拖到脚后跟，虽说穿的是外套，看起来更像是披着皇室睡袍。不过，穿上衣服后大家马上觉得暖和了许多，而且都觉得彼此穿上新衣服很好看，和眼下的风景也更相配。

“我们可以假装自己是北极探险者。”露西说。

“不用假装，这已经很让人兴奋了。”彼得说。他开始在前面领路，带大家向树林里走去。此时头顶上方，飘着阴沉沉的云，估计天黑之前还会下雪。

“我说，”埃德蒙说，“要是我们想去灯柱那里，是不是该往左边走啊？”他一时忘记了自己必须假装从来没有来过这里。话一出口，他才意识到秘密泄露了。大家都停了下来，盯着他。彼得吹了一声口哨。

“所以你之前确实来过这里，”他说，“上次露说她在里面碰见你——结果你说她在撒谎。”

现场陷入静寂。“呵，你才是那个最恶毒的小坏蛋——”彼得耸了一下肩，就说了这么一句。好像确实也无须再多说什么，四人重新踏上探索之旅，只是埃德蒙默念着：“你们这群自以为是的假正经，我一定会让你们为此付出代价。”

“我们到底要去哪里呢？”苏珊问，她主要想换个话题。

“我觉得露应该来做领队，”彼得说，“老天都知道，她是当之无愧的人选。露，你想带我们去哪里？”

“那我们去塔姆纳斯先生那里怎么样？”露西说，“就是那个很友好的半人羊，我之前跟你们说过。”

大家都同意这个提议，于是踏步快速前行。露西确实是一个好领队，最开始她还不确信自己能找到正确的路，不过之后她认出一棵外貌奇特的树，又看见一截树桩，跟着这些“指路牌”，她带大家走过崎岖不平的路段，经过小峡谷，最后来到了塔姆纳斯先生的门口。然而，一场可怕的意外正等待着他们。

塔姆纳斯的门已脱离门框，被砸成了碎片，洞里又黑又冷，一股潮气扑鼻而来，还夹杂一股好多天无人居住的味道。雪花从门口飘入，混杂着一些黑色的东西堆积在地上，细眼一看才发现那是烧黑的木棍和火堆的灰烬。这一看就是有人冲进去把火堆踩灭的。地面铺着一些瓷器碎片；半人羊父亲的画像也被人用刀割成碎条，散落在地上。

“这完全是大扫荡！”埃德蒙说，“来者肯定不善。”

“这是什么？”彼得停住脚。他注意到一张纸被钉子穿透地毯钉在地上。

“上面有写什么吗？”苏珊问。

“嗯，我觉得有。”彼得说，“但是这里面光线太暗，我看不清。我们到外面去看吧。”

大家都走出洞，围着彼得，听他念纸上的字：

此前洞中居住者，半人羊塔姆纳斯，已被收押候审，被控罪名如下：叛国罪——背叛纳尼亚女王、凯尔帕拉维尔城堡女主人、孤岛女皇：嘉蒂斯女王陛下；庇护女王敌人；窝藏奸细；勾结人类。

签字：秘署统领

毛格林姆

女王陛下万岁！

听后，大家面面相觑。

“我不知道自己会不会喜欢这个地方。”苏珊说。

“露，谁是女王？”彼得问，“你知道她吗？”

“她根本就不是真正的女王，”露西回答，“她是一个可怕的女巫，是白女巫。这里的每个人——森林里的人们——全都讨厌她。她对这个国家施了魔法，所以这里永远都是冬天，永远都没有圣诞节。”

“我——我不知道是否还有必要在这里待下去，”苏珊说，“我是说这里看起来一点儿也不安全，估计在这里也不好玩，而且现在越来越冷了，我们又没有带吃的出来。要不我们回去吧？”

“啊，可是我们不能回去，不能就这么回去，”露西忽然说话，“难道你没明白吗？我们不能回去，不可能看到这一切之后还离开。都是因为我，可怜的半人羊才惹上这个麻烦。他让我躲过白女巫，是他给我指路，把我送回去的。这就是为什么那张纸上会说他庇护女王敌人，勾结人类’，我们一定要设法营救他。”

“我们可是什么都能做的，”埃德蒙讥讽道，“即便是我们什么东西都没有吃。”

“你闭嘴！”彼得还在生埃德蒙的气，他问苏珊：“苏珊，你怎么想的？”

“我有一种可怕的感觉，我觉得露说的是对的，”苏珊说，“我不想往前再走一步，我宁愿我们没有来过这里，可我又觉得我们应该试着为那个什么先生做点儿什么，我是说半人羊。”

“我也是这么觉得，”彼得说，“我现在担心的是我们没有随身带食物，我本来想提议回去从食物贮藏室里拿点儿东西出来，可问题是从这里出去之后，就不一定还进得来。我看我们最好还是现在就上路吧。”

“我同意。”两个女孩说。

“要是我们知道这个可怜的半人羊被关在哪里就好了。”彼得说。

大家正在想接下来该怎么办，露西突然大声叫道：“看那里！有一只知更鸟，胸前一团红色的那个。这是我在这里见到的第一只鸟。嘿！——你们说纳尼亚的鸟会说话吗？感觉它有话对我们说一样。”然后露西转向那只鸟，对它说话：“请问，你能告诉我们半人羊塔姆纳斯被带到哪里去了吗？”她一边说，一边向鸟儿靠近了一步，那只鸟一下就飞走了，不过没有飞远，而是停在旁边的一棵树上。它认真地看着他们，仿佛明白他们在说什么。大家不由自主地跟着鸟儿往前走了一两步，这时鸟儿又飞走了，停在另一棵树上，认真看着他们。（你找不出比它的胸脯更鲜艳、眼睛更明亮的知更鸟了。）

“你们知道吗，”露西说，“我真觉得它是特意让我们跟着它走的。”

“我也觉得它是这个意思，”苏珊说，“彼得，你怎么看呢？”

“嗯，我们最好试一下，跟过去看看。”彼得回答。

那只知更鸟仿佛完全明白这一切，它从一棵树飞到另一棵树上，一直在前面，但一直保持几码距离，所以大家很容易跟随它。就这样，它带着一行人一直往前走下山坡。每当它停在树枝上时，树上的雪就会哗啦啦往下掉。过了一会儿，头顶的乌云散去，冬日的太阳露出来，周围的白雪变得十分耀眼。他们就这样跟着那只鸟走了大概半个小时，两个女孩走在前面，两个男孩走在后面。埃德蒙对彼得说：“我知道你趾高气扬，但要是还没有到不愿和我讲话的程度，我有话对你说，你最好听一下。”

“什么事？”彼得问他。

“嘘！不要这么大声，”埃德蒙说，“惊到那两个女孩没什么好处。你意识到我们在做什么了吗？”

“什么意思？”彼得压低声音问道。

“我们跟着这只鸟前行，可我们对它一无所知。我们怎么知道这只鸟站在哪一边？是好是坏？万一它把我们带进陷阱呢？”

“你这样想太邪恶了，这可是知更鸟——你知道的啊！我在故事里读到的知更鸟都很善良，我相信知更鸟不会站在坏人那边。”

“即使说到这个，哪一边是正义的呢？我们怎么知道半人羊就是好的，女王（是，我知道据说那是个女巫）就是邪恶的一边呢？我们真的不了解他们。”

“半人羊救过露西。”

“他说他救过，可是我们怎么知道是不是这样？而且还有件事情，还有谁记得回家的路吗？”

“糟糕！”彼得说，“我倒没想到这点。”

“看来晚饭也吃不成了。”埃德蒙说。

第七章　和海狸的一天

正当男孩在后面窃窃私语时，前面两个女孩突然“啊”地大叫一声，然后停下脚步。

“那只知更鸟，”露西大声喊，“鸟儿飞走了！”那只鸟真的飞出了大家的视线。

“现在我们怎么办？”埃德蒙说着看了彼得一眼，那眼神差不多是在说“看吧，我早告诉你了”。

“嘘！看那边！”苏珊说。

“什么？”彼得问。

“那边树丛间有东西在向左边移动。”

大家凝神望过去，此时没有一个人觉得自在。

过了一会儿，苏珊说：“又在动了。”

“我刚才也看见它动了，”彼得说，“那东西还在那里，只是跑到大树后面去了。”

“那是什么？”露西问，尽量不表现出自己的紧张。

“不管是什么，”彼得说，“它在躲着我们，肯定是不想让我们看见的东西。”

“我们回家吧。”苏珊说。这时，尽管没有谁说出来，但大家都意识到一个事实，就是上一章最后埃德蒙悄声提醒彼得的那一点：他们迷路了。

“像什么呀？”露西问。

“它——它像是一种动物，”苏珊回答，过了一会儿，“看！看！快看，又在动了。”

这回大家都看见一张毛茸茸、长着胡须的脸出现在一棵树后。不过这次，他并没有即刻退缩，反而举起爪子放在嘴边，就像人类想要别人安静时，把手放在嘴边一样。接着，那个动物又消失了。大家全都站在原地，不敢呼吸。

过了一会儿，那个陌生的动物又从树丛中冒了出来，他环视四周，好像害怕有人在监视他一样，然后说：“别出声。”他站在浓密的树丛之间，做了一个让大家跟上他的手势，紧接着又消失了。

“我知道那是什么了，”彼得说，“那是只海狸，我看见他的尾巴了。”

“他想让我们跟过去，”苏珊说，“而且他还警告我们不要发出声音。”

“我知道，”彼得说，“问题是我们要不要跟过去。露，你怎么想？”

“我觉得那只海狸是善良的。”露西说。

“是的，可是我们怎么才能知道呢？”埃德蒙说。

“我们要不要冒次险？”苏珊说，“在这里站着也不是办法，而且我有点儿想吃晚饭了。”

这时候，海狸再次从树后冒出脑袋，热切地打手势召唤大家。

“走，”彼得说，“我们试一试。大家都跟紧点儿。如果最后证明海狸是敌人，我们这么多人也肯定能对付他。”

于是，四个孩子都聚拢起来，然后朝那棵树走去，果真就在树后找到了海狸，但他又缩回去了，并用粗哑的声音低声说：“进来一点儿，都进来。就是这里好了，我们在空旷的地方不安全。”

他把大家带到一个黑暗的地方，周围有四棵树，挨得很近，树干彼此交叉，雪花没法掉下来，所以还能看见脚下褐色的土壤和松针，这时海狸才开口和大家说话。

“你们是不是亚当之子和夏娃之女？”海狸问。

“我们是其中几个。”彼得回答。

“嘘——”海狸说，“请不要说那么大声。就算在这里咱们一点儿也不安全。”

“为什么？你在害怕谁呢？”彼得问，“这里除了我们，谁也没有啊。”

“有那么多树啊。”海狸说，“它们一直在监听，好多树都是站在我们这边的，但是还是有站在她那边的，会出卖我们。你们知道我说的是谁吧？”他边说边点了几下头。

“说到谁站谁那边，”埃德蒙说，“我们怎么知道你是敌是友？”

“海狸先生，我们并不是有意冒犯，”彼得补充道，“毕竟咱们都互相不认识。”

“说得对，说得对，”海狸说，“这是我的信物。”说完，他举起一个白色的小东西到大家面前。大家都吃惊地看着那个信物，直到露西说：“啊！当然！这是我的手绢——是我给可怜的塔姆纳斯先生的。”

“这就对了。”海狸说，“可怜的半人羊，被逮捕之前，他听到了一些风声，便把这个提前交给了我。他说万一有什么事发生，就让我一定在这里见你，然后带你去——”说到这里，海狸沉默了，严肃地点了一两下头。接着，他示意大家尽量靠近，孩子们靠拢过来，最后脸都碰到海狸的胡须了，海狸很小声地说——

“听说阿斯兰要来了，可能已经在这块土地上了。”

这可激起了大家的兴趣。和读到这里的你一样，他们四人当中，没有一个人知道阿斯兰是谁。但是，当海狸说到这个名字的时候，大家都感觉特别不一样。那种感觉就像有的时候你做梦，梦见有人对你说了些你不明白的东西，但是在梦里，你觉得那意义非凡，也许是很可怕的东西，让你的梦变成噩梦；也许是一些无法用语言描述的美好的东西，让你的梦十分香甜，永远都忘不掉，一直希望能够再做那样的梦。现在就似是这种情形。听到阿斯兰的名字，每个孩子内心都有不同的感受。埃德蒙心里涌起一阵神秘的惧惮；彼得突然觉得勇气大增，想去探险；苏珊觉得好像被一股甜美的味道或是美妙的音乐围绕着；而露西的感觉则像是你早上起床的时候，突然意识到今天是假期的第一天或者是夏天的第一天。

“那塔姆纳斯先生怎样了？”露西问，“他在哪里？”

“嘘——”海狸说，“我们不在这里说了。我必须带你们去一个真正能够谈话的地方，并且还能享用晚餐。”

现在除了埃德蒙，所有人都十分信任海狸。听到“晚餐”这个词，每个人，包括埃德蒙，都很高兴。

因此，大家急忙跟在这个新朋友后面往前走。海狸带着大家快速前进，而且总是从森林里树木最茂密的地方走，就这样走了一个多小时。每个人都非常累非常饿。突然，眼前的树变得越来越稀疏，路变成陡峭的下坡。过了一分钟，大家走出树林，来到广阔的天空下（太阳还在天上照耀），大家往下看到一处别致的景观。

他们此刻站在一条狭窄而陡峭的峡谷边，峡谷最底部是一条宽广的大河——如果没有结冰，现在河水一定向前奔腾着。就在大家下方，有一条横跨大河的堤坝，大家看到堤坝时，都忽然想起海狸特别喜欢在水边修坝，大家都相信这一座就是他们的新朋友——海狸先生筑起来的。他们还注意到此时海狸脸上露出的谦虚之情——正如你参观一座花园或读一则故事时，建造、书写之人脸上的表情。所以当苏珊感叹“好漂亮的堤坝啊”时，海狸并没有说“嘘”，而只是谦虚礼貌地说：“哪里，哪里，不值一提的小事！其实都还没有完工哩。”

堤坝之上，本该是一个深水池，现在是冬天，自然是被一层墨绿色的冰覆盖。堤坝之下，很低的地方，有更多的冰，但不似上面那层冰表面光滑，而是呈波浪形，还能看见冰块中的小气泡，这是急流的水浪被瞬间冻住的结果。河水流过堤坝以及水花喷溅的地方，结了一根根闪闪发亮的冰柱，整座堤坝看起来就像是被花朵、花环和彩带点缀了一番，又像被纯净的白糖装饰过一样。在堤坝正中，一座小小的、可爱的房子坐落其上，形状像是一个大蜂窝，屋顶上一个小孔冒出袅袅炊烟。看到这样的景象（尤其是当你饥肠辘辘时），你立刻就会想到里面有人做饭，想到这，就会觉得现在比之前更饿了。

这就是大家注意到的大致情形，但是埃德蒙还看见了别的东西。就在河道稍微靠下一些的地方，有另外一条小溪从另一条小山谷流出，与之汇合。往那条山谷望去，埃德蒙看见了两座小山，他几乎可以确定那就是上次他在灯柱那里与白女巫分别时，白女巫指给他的那两座小山。埃德蒙心里想，在那两座小山之间，一定就是她的宫殿了，离这里大约一英里远。他想着美味的土耳其软糖，想着自己要成为国王（他在心里默念：“我真想看看彼得知道我成为国王会是什么反应。”），于是脑子里就冒出可怕的念头。

“到了，”海狸先生说，“看来我的太太正在等待大家的到来。跟着我走，要小心点儿，别滑倒了！”

堤坝顶部足够宽，在上面行走不成问题，但对人来说——在上面走起来却没那么舒服。因为上面全结了冰，虽然一侧和冰封的池塘一般高，但另一面和下游水位之间落差很大，看起来很是吓人。海狸先生领着排成一列的队伍往前走，直接往堤坝中间走去，站在那里，往上看有一条长长的路，往下看也有一条长路沿河而下。大家走到堤坝正中，停在一座屋子的门前。

“我们到了，太太，”海狸先生说，“我找到他们了。这就是亚当之子和夏娃之女。”说着，把大家都带进屋里。

一进屋，露西就听到嗒嗒—嗒嗒的声音，她随即看到角落里一只慈祥的雌海狸嘴咬一根线坐在缝纫机前忙碌，声音就是从那里传来的。看到孩子们走进来，她就停下手中的工作，起身迎接大家。

“终于盼到你们了！”海狸太太说着，伸出自己满是皱纹的、苍老的爪子，“谢天谢地！我还是活着等到了这一天！锅里的土豆已经熟了，热水壶也响了。我说海狸先生，你一定要给我们捉几条活鱼回来。”

“那是当然。”海狸先生说着就出门了（彼得也跟了出去）。海狸先生穿过结满冰的深水池，来到一个冰孔，海狸先生每天都会来这里，并用斧子砸开冰块。他俩带着一个水孔。海狸先生轻轻坐在冰洞边上（他看上去似乎并不介意天气这么冷），认真注视着洞内，突然把爪子伸进去，瞬间就抓出一条漂亮的鳟鱼。接着，他运用相同的方法，一连抓了好几条鱼。

与此同时，女孩们正在帮海狸太太做事：往热水壶里加水，摆桌子，切面包，把盘子放进烤箱加热，从角落里的酒桶中给海狸先生接了一大罐啤酒备着，摆上煎锅，热好油。露西觉得海狸一家的房屋小巧舒适，不过和塔姆纳斯的岩洞完全不一样，这里没有书和画像，倚壁而设的两个铺位便是他们睡觉的地方，就像轮船上的床铺一样。屋顶上垂吊着火腿和串串洋葱。墙边摆着长筒橡胶靴、油布外套、短斧、大剪刀、铁锹、泥铲、装水泥灰浆的东西、钓鱼竿和麻袋。虽然桌子上铺的桌布十分整洁，但也很粗糙。

就在锅里的热油滋滋响的时候，彼得和海狸先生提着桶回来了。海狸先生在外面就把鱼破肚并清洗干净了。此刻，油锅里正炸着刚捉回来的鱼，你可以想象房子里散发着的味道是如何鲜美，而一群肚子咕咕叫的孩子又是多么希望马上享用这些鱼儿；想想在海狸先生说“现在差不多可以开饭”之前，他们肚子该多么饿啊。苏珊沥干土豆，然后放回炉子边的空锅里烤干，露西则帮着海狸太太烧鳟鱼。于是，没过一会儿，就到吃饭时间了，大家搬着各自的凳子（除放在炉火边的海狸太太那把特殊的摇椅外，家里所有的凳子都是三脚凳）围到桌子前。桌上有一大罐乳脂牛奶，是给孩子们喝的（海狸先生喝的是啤酒），桌子中央放着一大块深黄色的黄油，任大家取来配着土豆吃，所有的孩子都认为——我也同意——没有什么比淡水鱼更美味的了，尤其是它们半小时前还在水里游，现在刚从锅里盛出来半分钟。等大家吃完鱼，海狸太太出乎大家意料地从烤箱里拿出一个热气腾腾的大面包，中间裹着橘子果酱，看起来黏滑可口。接着她把水壶放在炉子上，这样一来，大家吃完橘子酱面包，茶也煮好了，就等着倒入杯中。大家端着自己的茶，每个人都往后挪了挪凳子，斜靠在墙上，满足地舒了一口气。

“现在，”海狸先生说着推开自己的啤酒杯，端了一杯茶放到面前，又说道，“等我一下，让我把烟斗点上——好了，开始说正事吧。又下雪了。”他斜眼看了一下窗户，加了一句：“这样最好了，这种天气就不会有人拜访我们，而且如果有人跟着咱们，他们也找不到我们的踪迹。”

第八章　晚餐之后发生的事情

“现在请您，”露西说，“告诉我们塔姆纳斯先生发生了什么事。”

“啊，太不幸了，”海狸先生说着摇了摇脑袋，“这件事非常非常可怕。毫无疑问的是他被警卫带走了，一只目睹了全过程的鸟儿告诉我的。”

“可是他被带到哪里去了呢？”露西问。

“哎，他们最后一次被见到是朝北方去了，我们都知道那意味着什么。”

“可我们不知道那是什么意思。”苏珊说。

海狸先生非常忧伤地摇了摇头。“恐怕他是被带到她的房子里去了。”他说。

“可是，海狸先生，他们会对他做什么呢？”露西上气不接下气地问。

“这个，”海狸先生说，“就说不准了。不过被带到那里去的，没几个能出来的。成了雕像！全都变成了雕像——他们这样说的。院子里，一直到石阶上，还有大厅里全都是。她把大家变成——”他停顿下来，耸了一下肩，“变成石头雕像。”

“可是，海狸先生，那我们能不能，”露西说，“我的意思是，我们必须去救他。这太可怕了，都是因为我。”

“亲爱的，如果你们能救他，我相信你们不会袖手旁观。”海狸先生说，“只不过你们不可能活着进去，再活着出来。”

“我们能不能合计一下？”彼得说，“我是说能不能打扮成什么东西，或者装成——呃，小商小贩或者随便什么，或者等她不在里面的时候，或者——噢，真是可恶至极。但一定是有办法的，那个半人羊冒着生命危险救了我妹妹，我们不能眼见他被——被——施以那样的酷刑。”

“亚当之子，没什么好处，”海狸先生说，“这样做，对你们所有人，都没任何好处。不过，现在阿斯兰已经出发了——”

“啊，对！快给我们说说阿斯兰的事！”几个孩子异口同声道。听到阿斯兰的名字，他们再次感受到那种奇妙的感觉：像是春天的讯号，又像好消息，正在到来。

“阿斯兰是谁？”苏珊问。

“你问阿斯兰是谁？”海狸先生说，“啊，你们难道不知道？他就是国王，是整座森林的国王，但是并不经常在这里，这你们能理解吧。在我父亲的年代和我的年代，他都没有在这里出现过。不过我们接到消息，他回来了。他现在已经在纳尼亚了，他会处置白女巫的。你们救不了塔姆纳斯，但是阿斯兰可以。”

“她不会把他也变成石头吗？”埃德蒙说。

“上帝保佑你，亚当之子，你说得太轻巧了！”海狸先生大笑道，“把他变成石头？如果她能站着直视阿斯兰，都算她能耐大了，就这点我都觉得她不一定能做到。不，不，阿斯兰会伸张正义，就如同古老的歌谣所言：

阿斯兰一来到，邪恶全压倒；

它发出一声吼，悲伤顿无踪；

阿斯兰一张口，严冬即消融；

它鬃毛一轻抖，春天便重返。

等你见到他的时候，你就会明白了。”

“可是我们会见到他吗？”苏珊问。

“啊哈，夏娃之女，我带你们来就是去见他的。我会带你们去见他。”海狸先生说。

“他——是个人吗？”露西问。

“阿斯兰是人？”海狸先生坚决地说，“当然不是。我告诉过你们他是森林之王，是伟大的越海大帝的儿子，你们难道还没明白他是野兽之王？阿斯兰是一头狮子——一头雄狮，伟大的狮王。”

“噢——”苏珊说，“我刚还以为他是人。那他会伤害人吗？去见狮子，我有点儿害怕。”

“这话不假，亲爱的小女孩，害怕是自然的，”海狸太太说，“如果谁见着阿斯兰双腿不打战，那他要么比寻常人勇敢，要么就是个呆瓜。”

“这么说，他很可怕，对吗？”露西说。

“可怕？”海狸先生说，“你没听见海狸太太刚对你说的吗？有说他不可怕吗？他当然令人生畏，但他本性善良。我告诉你，他是国王。”

“我很期待见到他，”彼得说，“即便说到底，其实我也很害怕。”

“对的，亚当之子，”海狸先生说着猛拍一下爪子，震得桌上杯子和茶托叮当响，“会见到他的。消息已经传出来，要你们去见阿斯兰。如果可以的话，明天你们就去石桌见他。”

“那是哪里呀？”露西问。

“我马上告诉你，”海狸先生说，“就在河流下游某处，离这里还远着呢。我会带你们去。”

“可是，可怜的塔姆纳斯先生怎么办？”

“最快速的解救他的办法就是去见阿斯兰，”海狸先生说，“等他和我们会合，我们就可以开始做事，这也不是说我们不需要你们。还有一首古老的歌谣是这样的：

当亚当骨与亚当肉

荣登凯尔帕拉维尔王座

邪恶时代将一去不复返

如今阿斯兰来了，你们也到了，看来一切都要结束了。我们以前听说阿斯兰来过这里——很久很久之前，谁也不知道是什么时候，但是从来没有人见过你们来。”

“海狸先生，你这么说，我有个不明白的地方，”彼得说，“我的意思是，难道白女巫不是人吗？”

“她倒是希望我们相信她是人，”海狸先生说，“这也是她自称为女王的理由，但她根本就不是夏娃之女。她有你们的祖先亚当（说到这，海狸先生鞠躬致敬）的第一任妻子莉莉丝[10]的血脉。她是神怪家族中的一员，一方面是这样的，另一方面，她还有巨人的血脉。不不，白女巫身上一滴真正的人血也没有。”

“海狸先生，这也是她如此作恶多端的原因。”海狸太太说。

“说得对，太太，”海狸先生回应道，“关于人类可能有两种观点（对在座各位，并无冒犯的意思），但是对那种看起来像是人类而并非人类的东西来说，可不存在两种观点。”

“我见过善良的小矮人。”海狸太太说。

“你既然说到这个，我也是见过的，”她的丈夫说，“但好的小矮人也少得可怜，还是当中那些长得最不像人的。总之，听我说一句，一般来说，如果你看见一个东西现在不是人，一会儿后变成了人；或是之前是人，现在不是；或者是本该是人，但以其他样子出现，你就得小心点儿，准备好你的短斧。这也是白女巫在纳尼亚大肆寻找人类的原因，她已经找了很多年啦，她要是知道这里有四个人，就该变得更加危险了。”

“这两者有什么联系呢？”彼得问。

“因为还有一个预言，”海狸先生说，“凯尔帕拉维尔宫殿，就是河流入海处的那座宫殿，如果一切正常，那里应该是整个国家的首都；在凯尔帕拉维尔宫殿，有四个王位，不知从什么年代开始，就有这么一个传说——当亚当的两个儿子和夏娃的两个女儿坐上王位，不仅白女巫的统治会到尽头，她的生命也将终结。这也是我们一路上万般谨慎的原因，如果她知道你们几个，要取你们的性命，估计就像我捋捋胡须这样轻松。”

四个孩子聚精会神地听海狸先生讲，大家好长一段时间都没有注意到其他的事情。海狸先生说完最后一个字，在那片刻的寂静无声中，露西突然问：

“我说，埃德蒙哪里去了？”

一阵可怕的沉默之后，大家开始问：“谁最后看见他的？他消失多久了？是不是在外面？”接着都跑出去找他。此刻，外面大雪纷飞，池塘绿色的冰面消失在厚厚的白毯之下，站在位于堤坝中央的小屋门前，几乎看不见河岸。大家跑出门，走到没过脚踝的松软新下的雪里，在房子四周朝各个方向呼喊“埃德蒙！埃德蒙！”直到大家的嗓子都沙哑了。可是大雪无声飘下，似乎吞没了他们的喊声，因为甚至没有回声作回应。

“这也太可怕了！”待大家最终绝望地回到屋里，苏珊哀叹，“唉，真希望我们没有来这里。”

“海狸先生，我们接下来到底该怎么办？”彼得问。

“怎么办？”海狸先生说，他已经穿上了自己的雪地靴，“怎么办？我们必须马上离开，一刻也不能停留！”

“我们最好分成四支搜寻小分队，”彼得说，“每支分队去不同的地方找，谁先找到的话，一定要立刻回到这里，然后——”

“我说亚当之子，搜寻小分队？”海狸先生说，“用来做什么？”

“啊，当然是去找埃德蒙啊！”

“寻找他没有任何意义。”海狸先生说。

“你这话什么意思？”苏珊说，“他不可能走很远，我们得去找他。你说不用去找他是什么意思？”

“不用去寻找他，”海狸先生说，“就是因为我们已经知道他离开了。”大家听后，都诧异地瞪着他。“难道你们还不明白吗？”海狸先生说，“他去找她了，去找那个白女巫了，他背叛了我们。”

“啊，不会吧——天啊，不会吧！”苏珊说，“他不会这么做的。”

“他不会？”海狸先生反问道。他严肃地看着三个孩子，大家想说的话都消失在嘴边，因为突然之间，每个人心里都涌起一种确信的感觉——埃德蒙的确背叛大家了。

“可他知道路吗？”彼得问。

“他之前来过这个国家吗？”海狸先生问，“他有没有单独来过这里？”

“有，”露西说，声音小得就像在说悄悄话一样，“恐怕他来过了。”

“那么他有没有告诉过你，他在这里做了什么，遇见了谁？”

“这个，没有，他没有告诉我。”露西说。

“那么，记住我的话，”海狸先生说，“他已经见过白女巫了，而且加入了她的阵营，并且知道她住在哪里。我之前并不愿意向你们提起（毕竟他是你们的兄弟），当我看见你们的兄弟的时候，我心里自语道‘不可信任’。他的表情和那些与白女巫为伍，并吃过她食物的人的表情一模一样。你们要是在纳尼亚待久了，光看他们的眼神，就能分辨出来。”

“就算这样，”彼得几乎哽咽着说，“我们还是要去找他，虽然他是个小坏蛋，他毕竟是我们的兄弟，而且还是个小孩子。”

“去白女巫的住处找他？”海狸先生说，“难道你们还没有明白，无论是救他还是保住你们的小命，唯一的机会就是不要靠近白女巫？”

“这是什么意思？”露西问。

“啊唷！她就是想抓住你们四个（她一直想着凯尔帕拉维尔的四个王位）。你们几个一旦踏入她的地盘，她就大功告成了，而你们呢，还没来得及开口，就已经变成那里的四尊新石头雕像。但是如果只有埃德蒙一个人在那里，他就不会有性命之忧，因为白女巫要把他当作诱饵，引你们三个上钩。”

“唉，有谁可以帮我们吗？”露西大声哭了起来。

“只有阿斯兰可以，”海狸先生说，“我们必须赶去见他。现在他是我们唯一的机会。”

“亲爱的小孩儿，我觉得有一点很重要，”海狸太太说，“就是埃德蒙什么时候溜走的，他会告诉白女巫多少取决于他听到了多少。比方说，他走之前我们是不是已经讲到了阿斯兰？如果那会儿我们还没有说到阿斯兰，那对我们很有利，因为她就不会知道阿斯兰已经到了纳尼亚，也不会知道我们要去见他，这样一来，她也不会提高警惕。”

“说阿斯兰那会儿，我不记得他还在不在——”彼得刚开口，但露西打断了他。

“呀，那会儿他在，”她十分苦恼地说，“你们还记得吗，就是他问为什么白女巫不能把阿斯兰变成石头的？”

“那他确实在，好家伙！”彼得说，“也就他能说出这样的话！”

“糟了，糟了。”海狸说，“还有一个问题，我告诉你们与阿斯兰见面的地方是石桌那会儿，他还在不在？”

但这个问题，谁也回答不上来。

“因为，如果他在的话，”海狸先生继续说，“白女巫就会驾着雪橇往那个方向去，在我们前往石桌的路上截住我们。那样的话，我们就见不到阿斯兰了。”

“不过，据我对她的了解，她要做的第一件事情应该不是这个，”海狸太太说，“一旦埃德蒙告诉她我们都在这里，她就会连夜赶过来抓我们，如果埃德蒙半小时前离开的话，那二十分钟后她就能到这里了。”

“太太，你说得对，”她的丈夫说，“我们必须离开这里，刻不容缓。”

第九章　在白女巫的宫殿

此时此刻，你们当然想知道埃德蒙那边发生了什么。他吃了自己那份晚餐，但他一点儿都不爱吃，因为他一直想着土耳其软糖——虽然嘴里吃着美味的食物，但没有什么能比记忆里的被施过魔法的食物更能败坏普通食物的美味了。他也听着大家的谈话，但又觉得乏味，因为他一直觉得没有人理会他，大家都在冷落他。事实上，大家并没有忽视他，这都是他想象出来的。他坐在那里，一直听到海狸先生讲到阿斯兰，讲到在石桌那里会见阿斯兰的安排，就在这时候，他悄悄起身溜到挂在门口的窗帘边上。提及阿斯兰的名字，大家都有神秘而美好的感觉，他却觉得神秘而可怕。

就在海狸先生重复《亚当的骨与肉》这首歌谣的时候，埃德蒙轻轻地转动门把手；海狸先生还没有讲到白女巫并不是人，而是半妖魔半巨人，埃德蒙已经走到外面雪地里，小心翼翼地关上了身后的门。

这时候，可千万别以为埃德蒙想让他的兄弟姐妹变成石头雕像，他还没恶毒到这个地步，他只是心心念念着土耳其软糖，还想成为王子（之后再成为国王），以回敬彼得之前说他是坏蛋一事。至于白女巫如何对待他们三人，埃德蒙并不想她对他们特别好，当然不能给他们和自己同样的地位，但他认为或者是假装认为，她不会对他们做什么特别坏的事情，“因为，”他心里想，“这些说她坏话的人都是她的敌人，那这些话也许不全是真话。再说，她对我那么好，无论如何，比这些人待我好多了。我倒是真的希望她是真正的女王。不管怎么说，她都比可怕的阿斯兰好多了！”至少这些都是埃德蒙为自己的行为找的借口。然而这并不是什么好借口，因为他内心深处知道白女巫是邪恶而狠毒的。

埃德蒙走出门后，发现外面漫天飞雪，首先想到的是自己把外套忘在了海狸家，这时候回去拿肯定没机会了；第二意识到的是几乎没有了天光。他们坐下来吃饭时就快三点了，何况冬季里白昼又很短。他没料到会是这样的情况，不过眼下也只好硬着头皮走了。于是他竖起衣领，在堤坝顶部一步步地挪（幸亏下过雪，路面不太滑），往远处的河岸边走去。

等他走到河岸边的时候，情况就不妙了。天色越来越黑，周围的飞雪疯狂乱舞，他几乎看不清前方三英尺开外的路，事实上已经没有路了。他总是滑进雪堆里，在结冰的水坑打滑，被地上的树干绊倒，从陡峭的岸边滑下去，被石头擦破小腿皮，最后落得浑身冰冷透湿、满是瘀青，可怕的还有那无声无息的寂静和孤独。我想要不是他自言自语了一句“等以后成为纳尼亚的国王，我第一件要做的事就是修几条好走的道路”，他也许会放弃整个计划，回去坦白自己的行为，然后和其他人继续做朋友。可就这么一句话，激发了他的幻想，他想着自己成为国王，还有成为国王后可以做的其他事情。这些遐想大大鼓舞了埃德蒙。他脑子里已经想好要住什么样的宫殿，要拥有多少辆车，有关私人电影院的种种细节，还有主要的铁路要通过哪些地方，要制定哪些法律来压制海狸以及它们的堤坝。刚好思考完如何制定方案以使彼得不插手他的事情，天气就变化了。先是雪停住了；接着一阵风吹起来，寒冷刺骨；最后云层散去，月亮出来了。正是满月的日子，月光照在白雪上，一切看起来就像白天一样，不过地上的影子会让人怀疑这是不是白天。

你还记得那条河吗？就是（当大家刚刚来到海狸家时）他看见的汇入下面那条大河的小河——当他走到那里的时候，要不是月亮出来了，他永远也找不到路。走到小河边上，他便转身顺着河往上走，不过比起他刚刚走的大山谷，这条小河所在的山谷更加陡峭，岩石更多，而且到处都是茂密的灌木，所以他根本没法在黑暗中行走。尽管有月亮照耀，他还是不得不在树枝下弯着腰穿行，一碰到树枝，大块的雪就掉在他背上，他浑身都湿透了。每次雪掉在自己身上的时候，他就越发恨彼得——似乎这一切都是彼得的错误。

最后，他终于来到一处较为平坦的地方，山谷也变得开阔起来。就在那里，在小河的另一边，离他不远处，他看见一座房子屹立在两座小山之间的平地上，那一定是白女巫的房子。此时的月亮比之前更加明亮。那座房子其实是一座很小的城堡，似乎全都是塔，塔顶都是尖尖长长的，就像是锋利的针尖一样。这些塔看起来就像学生受罚时戴的尖帽子或者巫师的帽子。在月光下，它们的长影子倒映在雪地上，看起来奇怪极了。埃德蒙已经对这房子感到害怕了。

只是这时候再回头已经太晚了。

他跨过结了冰的河面，直往那座房子走去。四周一片死寂，连最细微的声响都没有。他走在刚下过雪的地上，也没有一丝声响。他走啊走，绕过一个又一个房子拐角，经过一个又一个角楼，去寻找大门的所在，直到走了一圈，走到最远的地方才找到门。那是一扇高大的拱门，可这大铁门竟然是大大敞开着的。

埃德蒙蹑手蹑脚走到拱门前，往院子里望，这一眼所见差点儿让他心脏停止了跳动。原来就在门内，月光下照耀下，一头雄伟的狮子蹲在那里，就似要扑过来一样。埃德蒙就站在拱门的影子下，不敢向前，也不敢后退，两条腿不由得颤抖。他定在那里好长一段时间，原本牙齿并没有因为害怕而颤抖，现在也因为长时间的寒冷被冻得咯咯打战。我也不知道这到底过了多久，估计埃德蒙在那里站了好几个小时。

终于，过了那么久，埃德蒙开始思考为什么狮子还是那样——从他见到它开始到现在，它都没有移动过一英寸。于是埃德蒙向前走近了一点儿，不过仍然尽可能待在拱门的影子下，这时他看清狮子只是蹲伏在那里，但是并没有看自己（“万一它转头了怎么办？”埃德蒙心想）。事实上，狮子正看向别处——在它背后，离它四英尺远的一个小矮人。“啊哈！”埃德蒙心想，“等它扑向小矮人的时候，我就有机会逃跑了。”然而，那只狮子还是一动不动，那个小矮人也是一动不动。这时候，埃德蒙才想起之前大家说白女巫会把人变成石头的事来。也许这就是头石头狮子而已，想到这里，埃德蒙才注意到狮子的背上和头顶上覆盖了一层雪。这一定只是一尊雕像而已！才不会有活物让自己被雪盖住哩！埃德蒙慢慢地向狮子靠近，心儿扑通扑通跳，就像要爆炸一样。即使现在，他也不怎么敢摸它，但他最终还是伸出手飞快地摸了一下狮子。真是冷冰冰的石头！他害怕半天的东西原来是一尊雕像！

埃德蒙觉得一下就轻松了起来，尽管依然寒冷，但他却突然觉得从头到脚都暖和了起来，同时他脑子里突然冒出一个似乎十分绝妙的想法。“也许，”他心想，“这就是他们口中伟大的狮子阿斯兰。她已经抓住了他，并把他变成了石头，所以他们依靠它的美好愿望也都是一场空了！噗！谁怕阿斯兰啊？”

埃德蒙站在那里，幸灾乐祸地打量那头石狮子，过了一会儿，他做了一件十分愚蠢而幼稚的事情。他从口袋里掏出一个铅笔头，在狮子的上唇涂抹了两撮胡子，还在眼睛上画了一副眼镜，然后取笑道：“哟！愚蠢的老阿斯兰，你怎么变成一块石头了？你可能觉得自己还不错，是不是？”尽管被乱涂乱抹，这头巨大的野兽在月光下瞪着眼，看起来依旧吓人、忧郁、高贵，埃德蒙自讨了个没趣。他转过身，准备穿过院子往里面走。

他走到院子中间，看见几十尊石头雕像散落在各处，整个场面就像下到一半的国际象棋，雕像就是棋盘上排布的棋子，有石头萨梯[11]、石头狼、石头熊、石头狐狸、石头山猫，等等。有的石像形状很好看，看起来像是女人，但那其实是树精。有一座魁梧的半人马石头像，有一座长翅膀的飞马，还有一个身长而柔软的生物，埃德蒙认为那是一条龙。在冰冷而明亮的月光下，这些石头雕像定在那里，看起来栩栩如生，但又都一动不动，整个院子看起来怪异极了，要穿过这样的院子令人毛骨悚然。就在院子正中央，有一尊巨大的石像，样子像人，但和大树一样高，面目狰狞，胡子蓬松，右手拿一根木棒。即使埃德蒙知道那是石头巨人，并不是活着的，但他还是不愿意从他旁边走过。

这时，埃德蒙看见院子远端的门口有一道微弱的灯光，便往那边走去。通向那道门的阶梯由石头砌成，埃德蒙拾级而上。有一只大狼躺在入口处。

“没事，没事。”他不断安慰自己，“不过是一只石头狼而已，它伤害不到我的。”接着便抬腿想要跨过去。那只大狼突地站起来，背上的毛全竖了起来，它张开血盆大口，咆哮道：

“是谁？是谁？站住，陌生人，告诉我你是谁？”

“先生，恕我冒犯，”埃德蒙哆嗦得都快说不出话了，“我叫埃德蒙，我是亚当之子，之前在森林里见过女王，我来是告诉她我的兄弟姐妹都来纳尼亚了，他们就在这附近，在海狸家。女王她——她想见他们。”

“我马上禀告女王，”那只狼说，“同时，你要是不想死的话，就给我站在这里不要动。”说完就消失在屋子里了。

埃德蒙站在那里等，他的手指都冻疼了，心脏也咚咚地撞击胸口。过了一会儿，那只灰狼，其实就是白女巫的秘署统领——毛格林姆跳着跑回来，向埃德蒙喊道：“进来！进来！幸亏你是女王最想见的人，不然你可就没这么幸运了。”

埃德蒙往里面走，十二万分小心谨慎，生怕踩到灰狼的爪子。

他走在长长的、阴暗的大厅里，有许多柱子，也像院子里一样到处都是石像，最靠近门口是一尊小半人羊的石像，表情极为悲伤，埃德蒙禁不住想这可能就是露西的朋友。屋子里唯一的光来自一盏灯，白女巫就坐在灯旁。

“女王，我来了。”埃德蒙说着，急切地往前走。

“你怎敢一个人前来？”女巫语气十分恐怖，“我没告诉过你要带其他人来吗？”

“女王，请恕罪，”埃德蒙说，“我已经尽自己最大的努力了。我把他们带到了离这里很近的地方，他们现在都在河上堤坝的小房里，和海狸夫妇在一起。”

女巫的脸上露出一抹残忍的笑容。

“这就是你全部的消息吗？”她问道。

“不，女王。”埃德蒙回答，说完走上前把离开海狸家前听到的话都告诉了女巫。

“什么！阿斯兰？”女巫大叫，“阿斯兰！这是真的吗？如果我发现你在撒谎——”

“请您息怒，我只是重复了他们说的话。”埃德蒙结结巴巴地说。

可这时那个女王根本不在意埃德蒙在说什么，她拍了拍手，埃德蒙之前遇见过的那个小矮人就立刻出现了。

“备好咱们的雪橇，”女巫下令说，“用那副没有铃铛的挽具。”

第十章　魔法开始破解

现在，我们必须回到海狸夫妇和三个孩子那里。海狸先生一说完“刻不容缓”四个字，除了海狸太太，大家都开始穿大衣。只见海狸太太拾起一只只口袋，摆在桌上，说：“嘿，海狸先生，把火腿取下来，那里有包茶，那有糖，还有一些火柴。谁能帮我从角落那只坛子里取两三块大面包出来？”

“海狸太太，你这是做什么？”苏珊惊呼道。

“亲爱的，我在给大家打包食物呀，”海狸太太冷静地说，“你不会以为我们不带任何吃的就上路吧？”

“但是我们没有时间了，”苏珊边说边系上大衣领上的扣子，“她随时都可能到这里。”

“我也是这么说的。”海狸先生附和道。

“你们别胡说，”他妻子说，“海狸先生，你好好想一下，她到这里至少需要一刻钟。”

“但是如果我们想要在她之前抵达石桌，”彼得说，“我们不是要尽快抢先一步吗？”

“海狸太太，你可要记住一点，”苏珊说，“一旦发现我们不在这里，她就会以最快的速度追我们。”

“她会的，”海狸太太说，“但无论我们怎么做，也不能在她之前赶到石桌，因为我们是用走的，而她是驾雪橇。”

“难道——我们就没有希望了吗？”苏珊说。

“现在先不要大惊小怪，办法是有的，”海狸太太说，“先从抽屉里拿出六条干净的手帕。我们当然还有一线希望。虽然不能赶在她前面，但是我们可以隐秘行事，走她意料之外的路，这样兴许能够成功。”

“海狸太太，这点倒是说得对，”她的丈夫说，“不过是时候离开这里了。”

“你也要开始大惊小怪吗，海狸先生？”他的妻子说，“这样。这下更好了。一共五块面包，最小的一块给我们当中最小的一个：就是你，我亲爱的。”她看着露西加了这一句。

“啊，请你快点儿吧。”露西说。

“好了，我差不多准备好了。”海狸太太终于说她准备好了，并允许她丈夫帮她穿上雪地靴。“缝纫机太重了，就别带了，是这意思吧？”

“对啊，肯定是。”海狸先生说，“那太沉了。难道你觉得逃跑的路上还能用它，我觉得你不会这么想吧？”

“我无法不去想白女巫会怎么糟蹋它，”海狸太太说，“她多半会砸碎，或者偷回去。”

“哎唷，求求你，求求你，求求你，快点儿吧！”那三个孩子说。他们终于出门了，海狸先生把门一锁（“这会拖延她一点儿时间。”他说），大家便出发了，每个人肩上都扛着各自的包袱。

大家上路的时候，雪已经停了，月亮也出来了。他们排成一队前行——海狸先生走在最前面，之后依次是露西、彼得、苏珊，走在最后面的是海狸太太。海狸先生带领大家穿过堤坝，来到河流右岸，之后又带他们穿过河岸下方一条崎岖的林间道路。山谷在月光下显得亮堂堂的，两侧峭壁高高耸立。“最好是尽可能往低处走，”他说，“她不得不走上面，因为雪橇无法从下面走。”

要是坐在舒服的扶手椅上，透过窗户观望此时的景象，那确实美好，甚至连身处其中的露西最开始也很享受。但是，他们不停地走啊走，走啊走，慢慢地，露西感觉肩上的口袋越来越沉，她开始担心自己要怎样才能跟上队伍。她之前一直沿路欣赏亮闪闪的冰河，河上形成的冰瀑布，白茫茫一片的树顶，大大的、明亮的月亮和无数的星星，而现在她只能看着海狸先生嗒嗒嗒嗒向前行走的小短腿，好像永远不会停下来一样。后来，月亮消失了，雪又下起来。露西实在是太疲惫，走着走着快要睡着了，她走啊走，突然发现海狸先生从河岸拐到右边，带领他们爬上一道陡坡，进入茂密的灌木丛。等她完全清醒过来，才发现海狸先生只不过是钻进了河畔的一个小洞。那个洞隐藏在灌木丛中，只有走到正上方才能看见。事实上，当露西反应过来发生了什么时，能看见的只是海狸先生的短平尾巴了。

露西立刻弯下腰，随着海狸爬进洞，之后又听见身后传来爬行、呼吸和喘气的声音，不一会儿，一行五个都进了洞。

“这到底是什么地方？”是彼得的声音，在黑暗中听起来很是疲劳、无力（我希望你能明白声音无力是什么意思）。

“这是困难时期海狸的旧藏身之所，”海狸先生说，“是一个很秘密的地方。虽然这地儿不太好，但我们必须睡几个小时。”

“要是刚开始你们不那么大惊小怪，我肯定会带上几个枕头。”海狸太太说。

露西心想：这可不像塔姆纳斯的岩洞那样精巧，只是地上的一个洞，不过这里干燥，满是泥土气。这个洞十分小，所以大家躺下时，看起来就像是一捆捆衣服摆在一起。正因为这样，再加上长时间行走使得他们身子暖和，大家都觉得温暖舒适。当然，要是地面再平整一点儿就更好了。接着，海狸太太在黑暗中摸出一个小小的细颈瓶子，递给大家，大家一一接过来，饮了一口瓶中的液体。喝完后，一个个呛得直咳嗽，嗓子眼也火辣辣地疼，不过身子倒奇妙地暖和起来，所有人很快就睡着了。

似乎只过了片刻（但其实都过了好几个小时了），露西醒过来，她觉得有一点儿冷，身体也特别僵硬，心想要是能洗个热水澡该多好啊。她感觉自己的脸颊被长长的胡须挠得痒痒，然后就看见冷冽的日光从洞口照射进来。不过她立即完全醒了过来，大家也都全醒了。事实上，大家都坐了起来，眼睛睁得大大的，嘴巴也张得大大的，大家听着一个声音，就是他们昨晚一路上都想着的那个声音（有的还想象自己听到了）——叮叮当当的铃铛声。

一听到这个声音，海狸先生就像闪电一样跑出洞。也许你会想这样做太傻了，对吧？露西也是这样想的。但实际上这是一个明智的举动，因为他知道自己可以爬到河岸的顶部，藏在灌木丛和荆棘之中而不被人发现，他这样做就是要看看女巫的雪橇往哪个方向走。剩下的人都坐在洞里一边等着，一边猜想着。等了差不多五分钟，大家听到了令他们骇然的声音——他们听到了谈话声。“糟了！”露西心想，“他被发现了，她抓住他了！”令大家吃惊的是，过了一小会儿，他们听见海狸先生在洞口呼唤大家。

“没事儿！”他大喊道，“出来吧，海狸太太！亚当之子和女儿们，大家出来吧。不用担心，不是她！”他的语法都乱了，但海狸高兴的时候说话就是这个样子，我的意思是生活在纳尼亚的海狸——在我们的世界里，他们根本不会说话。

于是，海狸太太和孩子们匆忙爬出洞，白日光下眨巴着眼睛，满身尘土，也都没有梳洗，脏兮兮的，眼睛里还流露着睡意。

“快过来！”海狸先生大声喊，他高兴得快手舞足蹈起来了，“快过来看！这对女王可是当头一棒啊！好像她的魔力已经开始失效了。”

“海狸先生，你这是什么意思？”彼得喘着气问，大家刚爬上山谷陡峭的河岸。

“我之前是不是告诉过你，”海狸先生说，“她把这里弄得一直都是冬天，而且从来没有圣诞节？难道我没给你说过？嘿，现在快过来看看！”

接着大家都来到上面，看见了一切。

那是一辆雪橇，由几只驯鹿拉着，挽具上挂着铃铛。不过这些驯鹿比女巫的高大一些，而且它们通体棕色，而不是白色。那雪橇上坐着一个人，大家一眼就把他认出来了。他身材高大，穿着鲜红色衣服（就像冬青浆果那样鲜艳），头戴风帽，里面是皮毛的，白白的大胡子拖到胸前，就像是白色的泡沫瀑布一样。大家都知道他是谁。因为尽管这样体型的人只有在纳尼亚才能见到，但是即使在我们的世界——衣柜门外的世界里，你也见过他们的画像，听人谈论过他们。只是当你在纳尼亚真的见到他们，还是会觉得他们和你所熟悉的形象有很大区别。在我们的世界里，圣诞老人的一些画像看起来很有趣、很喜庆。不过，现在，孩子们站在这个圣诞老人面前，发现他和他们印象中的圣诞老人很不一样。这个圣诞老人特别高大，他看起来非常高兴，又是如此真实，大家看见他后都安静了下来。他们觉得很开心，但又觉得很严肃。

“我终于来到这里了！”他说，“她把我赶走很长一段时间了，但我最终还是进来了，阿斯兰已经在行动了。女巫的魔法正被削弱。”

露西感到内心深处生发出一种贯穿全身的喜悦的战栗感，这种感觉只有当你安静且严肃的时候才能感受到。

“那现在，”圣诞老人说，“送给你们礼物！海狸太太，这有一架崭新的、更好的缝纫机，这是给你的。我经过你家的时候，给你放那里吧。”

“有劳你了，先生，”海狸太太说着，行了一个屈膝礼，“可是房子锁起来了。”

“锁和门闩对我来说可不是问题，”圣诞老人说，“海狸先生，你回去就会发现你的堤坝已经竣工，修缮完毕，所有漏水的地方都修补好了，还安了一扇新闸门。”

海狸先生开心得嘴巴张得老大，话都说不出来了。

“亚当之子，彼得。”圣诞老人说。

“在，先生。”彼得说。

“这是给你的礼物，”圣诞老人回答说，“这是工具，不是玩具，可能很快就要用到它们了，好好带着吧。”说着他就递给彼得一面盾牌和一把剑。盾牌是银色的，上面画有一头红色的狮子，就跟你刚摘下来的成熟草莓一样鲜艳。那把剑的剑柄是金色的，剑鞘、佩剑腰带一应俱全，而且重量和尺寸刚好适合彼得。彼得接过礼物时默默无语，态度也很庄重，因为他觉得这是很严肃的礼物。

“夏娃之女，苏珊，”圣诞老人说，“这是给你的。”他拿出一把弓和装满箭矢的箭袋，还有一只小小的象牙号角。“不到万不得已，不能用这把弓，”他说，“因为我并不要你上战场战斗，而这把弓几乎百发百中。而这号角，只要你放在嘴边吹，无论你在哪里，我想都会有援兵襄助。”

最后，他说：“夏娃之女，露西。”露西便走上前。他给了她一个小瓶子和一把小匕首，瓶子看起来像是玻璃做的（但人们后来说瓶身是钻石做的）。“这个瓶子里装的是回魂露，”他说，“是由火焰花汁液炼制而成，那花生长在太阳山峰上。如果你或是你的朋友受伤了，滴上几滴这个，就能立刻痊愈。这把匕首是给你在关键时刻防身用的，你也不要上战场打仗。”

“为什么啊，先生？”露西说，“我觉得——我不知道——可是我觉得我可以很勇敢的。”

“这不是问题的关键，”他说，“但是有女人参与的战斗是邪恶的。好了，现在，”他突然变得不那么严肃了，“还有东西是给你们此时此刻用的！”他说着拿出一个很大的托盘，上面放着五套茶杯茶托、一碗糖块、一罐奶油和一个滋滋冒着热气的大茶壶，然后大声说：“圣诞快乐！真正的国王万岁！”说完，他一挥手中的鞭子，大家还没意识到他准备离开，驯鹿就拉着雪橇从他们眼前消失了。

彼得刚从剑鞘里抽出剑给海狸先生看，海狸太太就发话了：

“行了！行了！别站在那边，一会儿茶都凉了。像个男子汉一样，过来帮着把托盘放下，我们就可以吃早餐了。真是幸运，我竟想到了带切面包的刀。”

于是，大家顺着陡峭的山坡往下走，回到洞里面。海狸先生切了一些面包和火腿，放在三明治里，海狸太太倒上茶，大家便开始享用早餐了。可惜，还没等大家享用完，海狸先生又发话了：“是时候上路了！”

第十一章　阿斯兰靠近了

而与此同时，另一边的埃德蒙的境遇则令人沮丧。在小矮人去准备雪橇的当口，埃德蒙还期待女巫会对他友好，就像上一次相见时那样，但是女巫一个字也没有说。直到最后，埃德蒙鼓起勇气开口说话：“求求你，女王，能给我一些土耳其软糖吗？您——您——说过——”而女巫的回答却是：“闭嘴！蠢货！”过了一会儿，她似乎改变了主意，说道，像是自言自语：“要是这个小子等会儿饿晕在路上，那也不行。”于是她再次拍了拍手，另一个小矮人便出现在她面前。

“给这个人类拿点儿食物和饮料来。”她命令道。

小矮人随即离开，很快就端着一个铁碗和铁盘子回来了，碗里装着水，盘子里放着一大块干面包。他把这些放在埃德蒙脚边，并露出邪恶的笑容，说：“为小王子准备的土耳其软糖，哈哈哈！”

“拿走，”埃德蒙恼怒地说，“我要的不是干面包！”白女巫突然转向埃德蒙，表情非常可怕，埃德蒙吓得连忙道歉，啃起那块面包，可是那面包已经放了太久，实在难以下咽。

“现在还有的吃，你就庆幸吧，等到你再吃上面包，还不知道得到什么时候。”女巫说。

在埃德蒙嚼面包的时候，第一个小矮人回来报告雪橇已经备好了。白女巫站起来往外面走，并命令埃德蒙跟着她。当他们来到院子时，发现雪又开始下了，但是女巫对此毫不在意，径直走上雪橇，又让埃德蒙坐到她身边。临出发，她又传唤毛格林姆，毛格林姆像一只大狗似的跳到雪橇旁边。

“带上你最迅猛的狼，立刻赶去海狸家，”女巫说，“看见谁，就杀谁。如果他们已经离开，那就以最快的速度赶到石桌，但是不要被人发现，藏起来等我。在找到可以驾雪橇过河的地方之前，我得往西走好几英里。你们可能会在人类到达石桌之前赶上他们，要是抓住他们，你知道该怎么办。”

“遵命，女王。”那只狼咆哮道，然后冲进雪地，如疾驰的骏马消失在黑暗中。没过几分钟，他就带着另一只狼往堤坝奔去，随后出现在海狸的房子前，当然他们发现房子是空的。如果夜晚的天气依然很好，对海狸夫妇和孩子们来说那会非常可怕，因为那样狼会跟踪他们的足迹，十有八九能在他们到达岩洞之前追上。不过雪又开始下了，他们的气味被冲淡，连足迹也被雪花覆盖住了。

此刻，小矮人挥鞭赶驯鹿，带着白女巫和埃德蒙，穿过拱门，驶向黑暗的冰天雪地里。埃德蒙没有外套，这对他来说简直就是最糟糕的行程。出发还不到一刻钟，他身前就堆满了雪，刚开始他还试着掸去雪花，但很快就放弃了，因为不管他动作多快，面前还是会积满雪，而且他实在是太累了。不久，他就全身湿透了。唉，此刻他多么痛苦啊！现在看来，女巫可没有要立他为王的意思。之前他劝自己相信她是善良的好人，她这边才是正义的，现在他才觉得那些话好傻。现在他愿意放弃这一切，马上去见其他人——甚至是彼得。现在他唯一安慰自己的办法就是试着相信这一切都只是一场梦，自己随时都会醒过来。而他们走啊走，走了一个小时又一个小时，那似乎真是一场梦。

这样的处境持续了很长很长时间，即使我再写很多页也无法描述，于是我略掉这一段，跳到雪停后的第二天早上，他们在白日光下疾驶，不停地走啊走，四下里只有唰唰声和驯鹿挽具的嘎吱响声。终于，白女巫开口说话了：“停下，看看这里发生什么了？”他们这才停了下来。

埃德蒙多么希望她讲与早餐有关的东西，但是女巫停下来却是因为另外一个不一样的原因。原来在不远处的树下，一群快乐的动物坐着凳子围在桌前：松鼠和它的妻儿，两个萨梯，一个小矮人和一只老沙狐。埃德蒙看不清楚他们在吃什么，但是闻起来很美味，好像桌上有冬青装饰，他好像还看见像梅子布丁的东西，不过他也不确定。雪橇停下的瞬间，那只狐狸——显然是在座最年长的——刚好右手端着酒杯站起来，仿佛正准备说些什么。可这时，所有人都看见雪橇停下来，也看清楚谁坐在雪橇上，大家脸上的喜悦立刻消失了。松鼠爸爸正要把手中的叉子送进嘴里，而一个萨梯的叉子还在嘴里，小松鼠们被吓得吱哇乱叫。

“这是什么意思？”女巫陛下发问。没有一个人回答。

“刁民，快说！”女巫又说道，“挨了小矮人的鞭打才肯说吗？你们这样大吃大喝，糟蹋食物，放纵享乐，究竟是为何？这些东西又是哪来的？”

“回女王，”狐狸说，“这些东西是他人赠送的，请允许我斗胆举杯，祝愿陛下身体安康——”

“谁给你们的？”女巫问。

“圣——圣——圣——圣诞老人。”狐狸结结巴巴地说。

“什么？”女巫从座位上弹起来，大跨几步，来到这群惊恐的动物面前，咆哮道，“他不在这里！他不可能来这里！你们胆子竟然这么大——但是不可能。承认自己在撒谎，我现在就宽恕你们。”

这时，其中一只小松鼠被吓得完全失去了理智。

“他来过这里——他来过这里——他来过这里！”它一边尖叫，一边用小勺子敲打桌面。

埃德蒙看见女巫紧咬嘴唇，那雪白的脸颊上甚至出现出了一滴鲜血。接着，她举起魔杖。

“啊！不要！不要！求求你不要这样做！”埃德蒙大声哀求道，但是还没等他说完，女巫就已经挥动了魔杖。刹那间，原本欢乐的聚会就只是围坐在石桌旁的一尊尊石头雕像了（其中一尊雕像手中的叉子永远停留在了半空），盘子变成了石头盘子，梅子布丁也变成了石头梅子布丁。

“至于你，”女巫说着回到雪橇上，给了埃德蒙一巴掌，疼得他差点儿晕过去，“这就是为间谍和叛徒求情的代价，给你个教训！上路！”此时的埃德蒙为他们感到难过，这也是他在这个故事中第一次为别人感到伤心。想到年复一年，无论是寂静的白天，还是黑暗的夜晚，这些小石头雕像都被定在这里，直到身上长满青苔，甚至最后面目风化，真是觉得可怜啊！

现在他们又开始稳稳地行驶在路上。没过多久，埃德蒙发现雪橇溅起的雪泥比昨晚的更湿了，同时，他还注意到没有那么冷了，天也变得越来越雾蒙蒙的。事实上，天确实越来越暖和，雾也越来越浓，而雪橇也没先前行驶得顺畅了。最开始，他以为是驯鹿累了，不过很过就明白过来真正原因不是这个。雪橇突然猛地往前一滑，然后不停颠簸，就像行驶在石头上一样。这时无论小矮人如何鞭打可怜的驯鹿，前进速度依旧变得越来越慢。埃德蒙注意到周围出现了奇怪的声响，但是由于耳朵里充斥着雪橇行驶、颠簸的声音，还有小矮人训斥驯鹿的声音，他无法听清楚那是什么。直到后来，雪橇突然卡住，完全不动了，世界一下陷入片刻的安静。这时候埃德蒙终于能听清楚那个声音了。那是一个奇怪又美妙的声音，沙沙沙，簌簌簌……但又不是那么奇怪，因为他之前在其他地方听过这个声音，要是此刻能记起来在哪里听过就好了！后来，他突然记起来了，那是流水的声音。虽然看不见在哪里，但是周围肯定有很多水流，有的发出沙沙、淙淙的响声，有的汩汩冒泡，还有水花哗啦啦四溅，甚至（远处）还有激流轰鸣。埃德蒙意识到冰冻期结束了，心里猛地一跳（尽管他几乎不知为何会有此反应）。近处，树枝正在滴水，每一棵树都是这样。随后他望向一棵树，看见一大块雪从树上滑下去，接着便看到深绿色的冷杉树，这是他进入纳尼亚后第一次看见绿色。不过，他没有时间继续观看和聆听，因为这时女巫发话了：

“蠢货！别坐着傻瞪眼！下去帮忙。”

埃德蒙当然只好听命于她。他踏进雪地里——不过现在雪地已经变成雪泥了——着手帮小矮人把陷入泥坑的雪橇弄出去。最后，他们终于成功将雪橇弄了出来。小矮人以残忍的方式对待驯鹿，终于换取了雪橇的起步，他们继续向前行驶了一小段距离。这时，白雪正在迅速融化，一块一块的绿地出现在四面八方。除非你看雪的时间和埃德蒙一样长，否则你很难想象在经历没有尽头的白色之后，再见到这些绿地时，心里的那份舒畅！

“不好了，女王陛下，”小矮人说，“雪橇无法在泥地里行驶。”

“那我们就必须步行了。”女巫说。

“步行的话，我们无法赶上他们。”小矮人嘟囔道，“他们毕竟抢先一步。”

“你是我的顾问，还是我的奴隶？”女巫说，“听从吩咐！把这个人类双手绑在背后，你拉好绳子，然后带上鞭子，割断驯鹿的挽具，它们会找到回家的路。”

小矮人一一照办。几分钟之后，埃德蒙就发现自己双手被捆在背后，同时被赶着以最快的速度前进。他不断滑倒在雪泥里、泥坑中和湿草地上。他每摔倒一次，小矮人就会骂他一句，有时还会给他一鞭子。女巫走在小矮人后面，不断说：“快点儿！快点儿！”

随着时间一分一秒过去，绿草地的面积越来越大；白雪覆盖的面积越来越小；越来越多的树木脱掉原本雪白的袍子。没过多久，无论你望向哪个方向，看见的不再是一个个白色的轮廓，取而代之的是深绿色的冷杉树、光秃秃的橡树的黑色刺状树干，或是山毛榉和榆树。接着雾由白色变为金色，不久又都消散了。一道道明媚的阳光照射到森林地面上，抬头望便可看见树梢间的蓝色天空。

接着，越来越多的美妙事情发生了。他们刚转过一个弯，来到一块林间空地，周围长着白桦树，埃德蒙便发现草地上各个方向都长了小黄花——白屈菜花[12]。流水声越来越大，不久后他们果真看到了一条小溪。他们跨过溪流，发现溪边长满了雪滴花[13]。

“安心走你的路！”当小矮人看见埃德蒙扭头看花，恶狠狠地拉了一下绳子。

可是这自然无法阻碍埃德蒙继续看。五分钟后，他就又注意到一棵老树下长满了番红花，有金黄色的、紫色的，还有白色的。接着，一个声音响起来，比流水声还要让人欢快。原来在他们行走的路边，刚好一只鸟儿站在树枝上鸣叫。一声叫罢，不远处传来另一只鸟儿的回应。这就像是一个信号，紧接着，鸟叫声从四面八方传来，啾啾、喳喳，不一会儿，鸟叫声就汇成了一首歌。五分钟里，整座森林就回荡起鸟儿的歌声。无论埃德蒙朝哪个方向看，他都能看见鸟儿：有的刚好落在树上，有的从头顶飞过，有的彼此追逐或是争吵，有的正用自己的喙梳理羽毛。

“快点儿！快点儿！”白女巫吼道。

此刻，大雾已经完全消散，天空越来越蓝，不时会有团团白云急急地飘过。宽阔的林间空地上，闪耀着迎春花儿的绰姿。一阵微风起来，携着摇晃树枝散落下的水珠，带着凉爽、沁心的香气，拂在行路人的脸上。树木开始焕发勃勃生机。落叶松和桦树都披上绿色的外衣；金链花披上了金色的外套；山毛榉树也很快长出柔嫩、透明的叶子来。大家走在树下，光线也被渲染为绿色。一只蜜蜂嗡嗡嗡地从他们眼前飞过去。

“这不是融雪，”小矮人说，突然停下脚步，“这是春天！我们该怎么办啊？我给你讲，你的隆冬被打败了！这是阿斯兰做的。”

“你们谁要是再提到那个名字一次，”白女巫说，“谁就等着受死！”

第十二章　彼得的第一场战斗

正当小矮人和白女巫说话的时候，几英里之外，海狸夫妇和孩子们已经在如同美妙梦境的世界里行走了几个小时。好早之前，他们就舍弃大衣了；不久前大家还总是停下来互相叫嚷：“看，有一只翠鸟！”或者说“哇，蓝铃花！”或是“什么味道这么好闻？”或者是“快听画眉鸟在叫！”现在，大家只是静静地走路，陶醉在其中。他们穿过温暖阳光照射的草地；然后走进凉爽的绿色茂密树林；走出树林后，又进入一片长满苔藓的林间空地，空地上方高大的榆树枝杈交叠在一起，形成一个“树叶屋顶”；接着走入密密麻麻的醋栗树丛中，树上的花儿开得正茂；然后来到山楂树丛中，花儿的甜美气息令人不禁沉醉。

当大家看见冬天慢慢消逝，整座森林在短短几个小时之间从一月进入五月，他们和埃德蒙一样惊讶。他们甚至不确信这一切的发生，是由于阿斯兰来到纳尼亚的缘故（女巫倒是很确信这一点），但是他们都知道无止境的冬天是白女巫的诅咒造成的。因此，当大家看到魔法春天的显现，也就知道女巫的诡计进展不顺，而且还不是小的不顺。积雪融化一段时间后，大家都意识到女巫不能再使用她的雪橇了。他们后来就不那么急着赶路，休息时间也越来越多、越长。毋庸置疑，他们已经很疲乏了，但又不是那种精疲力尽的累，只是动作迟缓，身体飘忽，内心平静，就像一个人在户外待了一整天，终于快要结束的感觉。苏珊的脚后跟磨出了一个小泡。

他们老早就不再沿大河那条路走了，因为要去石桌，方向必须朝偏右（也就是偏南）一点儿行进。再说即使路线不是这样，融雪后，他们也不能沿河谷走，因为雪融化后，流水入河，很快就形成一股洪流——汹涌奔腾、咆哮如雷的黄色洪流，而他们的道路自然会被河水淹没。

此时此刻，太阳西垂，日色渐红，拉的影子更长，花儿也准备闭合了。

“现在不远了！”海狸先生说。他开始带大家爬一个山坡，坡面有一片苔藓地，茂盛的苔藓软绵绵的（疲惫的双脚踩在上面倒是很舒服），只有高大树木稀稀拉拉地伫立着。经过漫长的一天，最后还要爬一段上坡路，大家都累得气喘吁吁。露西心里正想要是不好好休息一次，自己是否能爬上山顶，这时他们突然就到达了山顶。以下就是他们见到的景色。

他们站在一块绿色的空地上，往下望，除了正前方，一望无际的森林向各个方向延伸，而正前方是东方，远处有东西在晃动，而且闪闪发光。“天啊！”彼得低声对苏珊说，“是大海！”山顶空地的正中央立着石桌，桌面是一块巨大的令人生畏的灰色石板，由四块直立的石头支撑，看起来很古老，上面刻满奇怪的线条和图案，也许那是某种未知语言的字母，让人一看便顿生一种奇怪的感觉。他们看见的第二个东西是搭在空地一边的帐篷。帐篷看起来十分富丽，尤其是现在落日余晖洒在上面，帐幔像是黄色的绸缎，深红色的绳索，象牙色的帐篷桩，顶上有一根高高的旗杆，旗杆上挂着一面印有红色雄狮的旗帜。一阵微风从远处海面吹来，拂过每一个人的脸庞，旗帜也随风飘扬起来。正当大家盯着旗子看时，右方传来一阵乐声，大家应声扭头，看见的正是他们一路前来所要见的。

阿斯兰站在各种生物中间，他们簇拥着围成一个半月形，有森林女神、井仙女（在我们的世界里，她们被称为树精和水精），正是她们在弹奏乐器；有四个强壮的半人马[14]，马身像英国农场的大马，人身像严厉而优美的巨人；还有一匹独角兽，一头长着人脑袋的公牛，一只鹈鹕，一只雄鹰和一个勇猛的猎狗。站在阿斯兰旁边的是两头猎豹，一个端着阿斯兰的王冠，一个拿着他的旗子。

看见阿斯兰的时候，海狸夫妇和孩子们都不知道该做什么或者说什么。没来过纳尼亚的人可能有时候认为善良和可怕是不能并存的。这几个孩子要是之前也这样认为，此刻就会改变看法了。因为当大家抬头看阿斯兰的脸，只瞥了一眼那金色的鬃毛和那对有神、高贵、深邃、慑人的眼睛，就都不敢再看了，一个个吓得直发抖。

“你去。”海狸先生低声说。

“不，”彼得小声说，“你先去！”

“不行，亚当之子在动物之前。”海狸先生悄声回应彼得。

“苏珊，”彼得悄声说，“要不你去吧？女士优先。”

“不，你年龄最大，”苏珊小声说。很明显，他们这样子拖得越久，越显得尴尬。最后彼得意识到这僵局得靠他打破，于是他举剑示意，匆匆对其他几个说：“好啦！大家振作起来！”然后走向狮子，说：

“我们到了——阿斯兰。”

“欢迎你，亚当之子，彼得，”阿斯兰说，“欢迎你们，夏娃之女，苏珊和露西，欢迎海狸先生和海狸太太。”

他的声音浑厚、深沉，不知不觉就消除了大家的紧张不安。现在他们只觉得高兴，心里也很平静，即使站着不说话也不会觉得尴尬了。

“可怎么没见到第四个人类之子？”阿斯兰问。

“哦，阿斯兰，他背叛了大家，加入白女巫那边了。”海狸先生说。彼得觉得有必要说明一下，便说：

“部分错在我，阿斯兰。我对他很生气，我觉得我的行为促使他走上了错误的道路。”

阿斯兰听完什么也没有说，没有说原谅的话，也没有说责备的话，他只是站在那里，大眼睛坚定地望着彼得。大家似乎也觉得没有必要说任何话。

“请问——阿斯兰，”露西说，“能做点儿什么去救埃德蒙吗？”

“该做的都会做，”阿斯兰说，“不过可能会比你想象的难得多。”说完他又陷入一阵沉默。之前露西一直觉得他的脸看起来那么高贵，那么坚强，那么平和，这时她却突然觉得他看起来又是那么忧伤。不过这个表情很快就消失了。狮子摇了下鬃毛，爪子一合——“要是他不知道如何做出轻柔的动作，”露西心里想，“那爪子真可怕。”——然后说：

“与此同时，准备好宴席。女士们，把夏娃之女带到帐篷去，好好照顾她们。”

女孩们走后，阿斯兰伸出爪子——虽然动作轻柔，但又很有力——搁在彼得肩上，说：“跟我来，亚当之子，我带你去远眺一下你即将称王的城堡。”

彼得手里依旧拿着剑，他跟着阿斯兰走到山顶东边。眼前铺陈着美丽的景色，身后的太阳慢慢西垂，山下的国土都笼罩在暮色中：森林、群山、山谷和如银蛇蜿蜒的大河下游。更远处，几英里之外是大海，而海天之外，飘满被夕阳映衬成玫瑰色的云朵。然而纳尼亚国土与大海相接的地方——其实就是大河入海处——那里有一座小山，山上亮光闪闪。那是一座城堡，朝向彼得和夕阳的窗户反射着夕阳余晖，闪耀无比，但在彼得看来那就像是在海岸边休憩的大星星。

“小男子汉，”阿斯兰说，“那里就是凯尔帕拉维尔宫殿，那里有四个王位，你必须以国王身份登上其中一个宝座。我带你来看，是因为你是你们四个中的老大，所以你的地位会高于其他三个，你是至尊王。”

再一次，彼得什么话也没说，因为那时突然有一个奇怪的声音划破了沉默，像是军号，但声音比号角更浑厚。

“是你妹妹的号角声，”阿斯兰用低沉的声音告诉彼得，声音低得像是猫咪发出的咕噜声——如果这样描写狮子的声音不算不尊敬的话。

过了好一会儿，彼得都没明白阿斯兰在说什么，然后他看见所有生物都往这边赶来，并听见阿斯兰挥着爪子说：“退后！让王子赢得他的第一场战斗！”他这才明白过来，并以自己最快的速度朝帐篷那边跑去。到那之后，他便看见这可怕的一幕——

森林女神和井仙女四处逃窜；露西脸色煞白如纸，两条小短腿不停奔跑，以最快的速度飞快地朝他跑来。接着他看见苏珊飞跑到一棵树下，急忙爬上去。她身后跟着一个灰色的大怪物。彼得最开始还以为那是一只熊，后来觉得像是阿尔萨斯牧羊犬，虽然体形比狗不知大出多少倍，到最后才意识到那是一只狼。那只狼后腿站立，前爪搭在树上，又咬又吼，背上的毛全都竖起来了。苏珊爬到第二层大树杈，就无法往上爬了，一条腿吊在那里，离嘶吼的狼嘴就只有一两英尺。彼得不知道苏珊为什么不继续爬高一些，或者至少抓牢一点儿，后来才明白过来她快要晕过去了，要是她真晕过去，就会掉下来。

彼得并没有觉得自己特别勇敢，事实上他反而觉得自己有一点儿恶心，但这并不影响他即将要做的事情。他直奔向那个怪物，一剑砍过去，但剑还没劈到，那狼就闪电般迅速转身，双目如燃起的火焰，大口张开，对着彼得一声怒吼。要不是那狼怒火中烧，必须嚎叫一番来发泄，彼得的喉咙早就被它咬住了。虽然一切发生得太快，彼得根本没时间思考，但多亏了狼的吼叫，他至少能在这期间闪开它的袭击，并趁机举剑，用最大的力气从那猛兽的前腿之间插下去，直接捅到心脏。紧接下来，就像是噩梦里的一些恐怖时刻，让人摸不着头脑。彼得连捅几下，狼也不知是死是活，只是一口利牙磕在彼得前额，到处都是血、热气和皮毛。过了片刻，他发现那怪物躺在地上死掉了，才从它身上拔出剑来，然后一边直起腰，一边擦去满头满脸的汗水。此刻，他感觉浑身精疲力尽。

后来过了一会儿，苏珊从树上爬下来。两人相见时，步子都摇摇晃晃，我可不会说两人没有亲吻和哭泣，但是在纳尼亚，谁也不会因为这个往坏处想。

“快！快！”阿斯兰大声吼，“半人马！雄鹰！树林里还有一匹狼，看——就在你们身后！他正要逃跑。跟上去，你们都去。他要跑回他女主人那里去。抓住时机，找到女巫，解救第四个亚当之子。”话音既落，立刻响起一阵雷鸣般的马蹄声和振翅声，约莫十来个最迅捷的动物已经消失在渐渐浓重的夜色里。

而彼得依旧气喘吁吁，他转过身，看见阿斯兰站在他身旁。

“你忘记擦干净自己的剑了。”阿斯兰说。

他说的是事实。彼得看到自己明亮的剑刃上沾着狼的血迹和毛，一下脸红了。他弯下腰，先在草地上擦干净，然后又用自己的衣服擦干。

“亚当之子，把剑给我，跪下。”阿斯兰说。彼得照做之后，阿斯兰用剑身拍了他一下，说：“起来吧！斩狼爵士——彼得！还有，以后无论发生什么，都不要忘记擦干净你的剑。”

第十三章　时光起点的高深魔法

现在我们得回到埃德蒙那边了，他被赶着一直往前走，他甚至觉得不会有人比他此次走得还远了。最后，那女巫终于在一条黑黢黢的山谷停下来。山谷上方完全被冷杉和紫杉树木遮住。埃德蒙瘫软下来，就那么趴着，什么也不做，甚至不关心接下来会发生什么，只要他们允许他这么安静趴着。他太累了，累得不知道自己有多饿、多渴。女巫和小矮人站在他旁边，小声交谈着。

“不，”小矮人说，“女王啊，现在已经没用了，他们现在肯定都到达石桌了。”

“说不定狼能嗅出我们的踪迹，给咱们带回消息。”女巫说。

“即使它回来，也不会有好消息。”小矮人说。

“凯尔帕拉维尔的四个王位，”女巫说，“要是只坐了三个呢？那预言也不会实现。”

“可现在还有什么区别，他都来这里了？”小矮人说。即使到现在，他也不敢向女主人提起阿斯兰的名字。

“他也许不会待太久，等他一走，那时候——我们就可以去凯尔宫殿抓那三个人。”

“但更好的办法也许是——”小矮人说，“留下这一个（说着踢了一下埃德蒙），到时候好和他们交涉。”

“对！他们会救他。”女巫轻蔑地说。

“接下来，”小矮人说，“我们最好立刻做我们该做的事情。”

“我要去石桌解决这件事，”女巫说，“那是再合适不过的地方，以前这类事都是在那里了结的。”

“现在等石桌再次发挥它应有的作用，恐怕还得要很长一段时间呢！”小矮人说。

“的确，”女巫说，过了一会儿，她又说，“那么，就让我来启动它。”

就在这时，一只咆哮的狼急冲到他们面前。

“我看见他们了！他们都在石桌那里，和他在一起。他们已经杀害了我的首领毛格林姆。我躲在树林里看见的，一个亚当之子把它杀死的。快逃！快逃！”

“不，”女巫说，“不用逃！赶紧的，召集我们所有人手，让大家尽快赶到这里与我会合。叫上巨人、狼人，还有站在我们这边的树精；动员食尸鬼、大眼怪、食人魔和牛头怪；发动冷面怪、巫婆、幽灵，以及毒蘑人。我们要战斗！怎么？我手里还有魔杖呢！等他们上来，还不都得一个个变成石头？赶快去办事，你走之后，我还有点儿事情要做。”

那狼点点头，便转身疾驰而去。

“现在！”她说，“我们没有桌子，让我想想，我们最好把那家伙绑在树干上。”

埃德蒙只觉自己被粗暴地拉起来。小矮人要求他背靠在树干上，接着就把他绑了起来。他看见女巫脱下外面的披风，露出两只赤裸的胳膊，白得瘆人。那手臂太白太白，所以埃德蒙能看见，但又看不见其他东西，因为在黑压压的树枝遮盖下，山谷黑暗无比。

“准备好祭品。”女巫说。于是小矮人解开埃德蒙的领子，又把领子往里折，接着抓住他的头发，往后拉，埃德蒙不得不昂起头。这之后，埃德蒙听到怪响——嗖——嗖——嗖。他一时想不出那是什么声音，后来才意识到那是磨刀的声音！

就在这时，他听见大喊大叫声从四面八方传来：敲鼓般的蹄声，拍动翅膀的声音——女巫一声尖叫——他一时摸不着头脑。随后他发现自己被松了绑，被几条强壮的胳膊环抱着，耳边响起的是和善而响亮的说话声——

“让他躺下来——给他一点儿酒——把这个喝了——放轻松——一会儿就没事了。”

接着，他听到人们的说话声，不是对他说，而是彼此交谈，诸如：“谁抓住了女巫？”“我以为是你。”“我把她手中的刀打落之后就没见她——我追小矮人去了——你的意思是她逃跑了？”“——一个人一时也顾不了所有事——那是什么？啊，不好意思，只是截老树桩而已！”就在这时，埃德蒙晕了过去。

不久之后，半人马、独角兽、鹿和鸟（它们正是上一章节阿斯兰派出的援救队伍）扛上埃德蒙，动身赶回石桌。不过如果他们看见他们离开后山谷里发生的事情，我想他们可能会被吓一跳。

四下寂静无声，没多久，月亮就变得亮堂堂的了。你当时若在场，就会看见一轮明月照在一截老树桩和一块不小的大圆石上，不过你要是继续观察，慢慢就会觉察到那树桩和巨石都有些不寻常。接下来估计你便会想到，那树桩着实像一个胖胖的小矮人蜷伏在地上的样子。再继续看久一点儿的话，你会看到那树桩竟走向巨石，后者坐直身子，两者开始说话。事实的真相是，那树桩是小矮人，巨石是女巫。这是她的魔法之一，能把一个东西变成另一个东西。当她手中的刀被打落的瞬间，她就想到要使用这个魔法，因为魔杖一直握在她手里，所以还是好好的。

第二天早晨，其他孩子醒过来（他们睡在帐篷内的一堆垫子上）听到的第一个消息——海狸先生告诉他们的——就是他们的兄弟被成功营救，昨天深夜被带回营地，现正和阿斯兰在一起。大家一吃过早餐，就跑到外面去看。他们看见阿斯兰和埃德蒙一同走在满是露水的草地上，没有任何随从跟随。你没必要知道阿斯兰在讲什么（也没有人听见），但这却是埃德蒙永远不会忘记的对话。大家走近时，阿斯兰同埃德蒙一起转身见他们。

“来见见你们的兄弟，”他说，“还有——就是没必要再跟他提起过去。”

埃德蒙和大家一一握手，并且依次对他们说“对不起”，每个人的回答都是“没关系”。每个人都竭力想说点儿什么，而且得是自然并且寻常的话题，表明他们和他还是朋友，但是一时谁也想不出该说什么。不过，还没等到陷入特别尴尬的气氛，一只猎豹就走到阿斯兰面前，通报说：

“陛下，敌方使者到，请求面见。”

“带他过来。”阿斯兰说。

那只豹离开不久，就领着女巫的小矮人上来了。

“大地之子，你带来什么消息？”阿斯兰问。

“纳尼亚女王、孤岛女皇要求前来与你会谈，但你要保证她的安全，”小矮人说，“谈话内容对双方均有利。”

“纳尼亚女王，真是！”海狸先生说，“一群喽啰的女王——”

“海狸，安静点儿，”阿斯兰说，“不久后，一切都将正名。在这之前，我们不要为此争论。大地之子，告诉你的女主人，只要她把魔杖留在那棵大橡树下，我就保证她的安全。”

双方达成一致。两只猎豹随小矮人过去，监督他们是否遵守协议。“但是万一她把两只豹子变成石头了呢？”露西悄悄对彼得说。我想那两只猎豹也这么想过。无论如何，它俩往前走的时候，背上的毛全竖起来了，尾巴也立了起来，那样子就像是一只猫看见一只陌生的狗时的反应。

“不会有事的。”彼得低声回答，“要是会出事，他也不会派它们去。”

几分钟后，白女巫单独走上山顶，径直走向阿斯兰，最后站在他面前。那三个孩子之前没见过她，一看见她的样子就被吓得后背发毛，在场的动物也都发出低沉的吼叫声。尽管当时阳光明媚，但大家还是感觉到突然的寒意。在场似乎只有两位表现很自然，一个是阿斯兰，另一个是女巫。这两张脸，一个金黄，一个死白，两张脸离这么近，真是一大奇事。白女巫并不怎么直视阿斯兰的眼睛，海狸太太尤其注意到了这一点。

“阿斯兰，你这里有一个叛徒。”女巫说。当然，在场所有人都明白她指的是埃德蒙，但是经历了这一切，尤其是早上和阿斯兰谈话之后，埃德蒙倒是把自己忽略了。他只是和之前一样看着阿斯兰，似乎女巫说的话没有任何意义。

“哦，”阿斯兰说，“可他又不是背叛你。”

“你是不是把高深魔咒忘记了？”女巫问。

“就当是我忘记了，”阿斯兰阴沉着说，“那你给我们说说什么是高深魔咒。”

“给你们说？”女巫说，她的声音突然变得尖锐，“给你们讲那石桌，就是我们边上的石桌，上面写着什么？给你们讲镌刻的文字——刻痕凹陷就如神山上长矛深刺入火石——是什么？给你讲大海之外皇帝的权杖上镌刻着什么？你至少知道天地初开，帝君给纳尼亚设下的魔咒吧！你知道每一个叛徒都属于我，是我的合法猎物，我有权处死任何一个叛徒。”

“呵！”海狸先生说，“所以你就是这样幻想自己是女王的——借着你是帝君的刽子手的缘故。我明白了。”

“安静，海狸。”阿斯兰用十分低沉的声音说。

“所以说，”女巫继续说，“那个人属于我，他的生命是我的所有物，他的血液是我的财产。”

“那就过来取啊！”那头长着人脑袋的公牛大声吼道。

“蠢货！”女巫露出残忍的笑容，几乎是咆哮着说，“难道你真以为你的主人能通过武力抢走属于我的财产吗？高深魔咒，他清楚得很！他知道除非我依法得到血液，否则整个纳尼亚都将毁灭，在大火、洪灾中永远消失。”

“一点儿没错！”阿斯兰说，“我不否认这一点。”

“噢！阿斯兰！”苏珊在阿斯兰耳边私语，“难道我们不能——我是说，你不会真的交出他，对吗？关于这高深魔咒，难道我们不能做点儿什么吗？难道你不能做点儿什么对抗它吗？”

“对抗帝君的魔咒？”阿斯兰转过去对她说，似乎皱了皱眉头。还从来没有人给他提过这样的建议。

埃德蒙站在阿斯兰另一边，一直看着他的脸，他感觉自己快透不过气来了，他想着自己是否该说点儿什么，但片刻之后，他觉得自己不必说任何话，只需要等待，并且照之前的吩咐行事。

“大家退后，所有人，”阿斯兰说，“我要单独和女巫谈话。”

大家都照做了。这真是难熬的时光，狮子和女巫在一旁小声地密切交谈，大家只能等待和猜想。露西喊了一声“啊！埃德蒙！”就开始哭了起来；彼得背对大家站着，眼睛望着远处的海；海狸夫妇爪子握在一起，都低着头；那些半人马不安地用蹄子踏地。但是到后来，大家都安静下来，你甚至能听到很细微的声音，比如蜜蜂飞过的嗡嗡声、山下森林里的鸟叫声和风儿吹过树叶的声音。阿斯兰和女巫的交谈依旧继续。

最后，他们终于听到了阿斯兰的声音。“你们都可以回来了，”他说，“我已经解决了这个问题，她宣布放弃索取你们兄弟的血液。”整个山头骚动起来，似乎每个人之前都屏住了呼吸，现在又都开始呼吸了，接着传出一阵低声交谈的声音。

这时，女巫转过身来，脸上露出狂喜的表情，她说：

“可是，我怎么知道你会遵守诺言呢？”

“吼——吼——吼！”阿斯兰咆哮着，从宝座上半立起身来，那巨大的嘴张得越来越大，咆哮声也越来越大。女巫张着大嘴，看了半天之后，就提着裙子逃命了。

第十四章　女巫的胜利

女巫一走，阿斯兰就说：“我们必须立刻从这个地方撤离，这里会被派上其他用场。我们今晚要在贝鲁纳浅滩处扎营。”

不用说，大家都特别想问他和女巫之间的谈论结果如何，可是阿斯兰一脸严肃，每个人耳朵里都还回响着他的咆哮声，谁也不敢开口问。

大家吃完饭，在山顶露天下吃的（因为此刻阳光已经很强烈，把草地都晒蔫了），就开始忙着拆卸帐篷，打包东西。还没到两点，大家就已经出发往东北方向行进。因为目的地并不远，所以大家步伐平缓。

旅途刚开始，阿斯兰就向彼得解释他的作战计划。“一旦女巫办完这边的事情，”他说，“几乎可以确定她会带着手下回到她的宫殿，并在那里准备围攻我们。你可以截住她，不让她回去，不过你也可能失败。”他继续构思两场作战计划，一场是在森林中对战女巫及其手下；另一场是攻打她的城堡。他一直在指导彼得如何作战，说着“你必须把半人马安排在某某地方”或是“你必须派侦察兵去，不让女巫做某某事”，最后彼得说：

“但是，阿斯兰，到时你也会在那里吧。”

“这个我不做任何保证。”狮子说完，继续给彼得讲解作战步骤。

到旅途后半段，见阿斯兰最多的就是苏珊和露西了。阿斯兰不怎么说话，她们觉得他看起来有点儿悲伤。

还是下午的时候，大家来到一个地方，那里河谷豁然开阔，河面宽广，但河水较浅，这就是贝鲁纳浅滩。阿斯兰下令在岸边停下，但彼得说：

“在对岸扎营不是更好——恐怕她晚上会来偷袭之类？”

阿斯兰仿佛在思考其他事情，回过神来抖了抖华丽的鬃毛，说：“啊？你说什么？”彼得又重复了一次。

“不，”阿斯兰说，语气低沉，似乎这无关紧要，“不，她今晚不会袭击我们。”说完深深地叹了口气，但是旋即又补充道：“想得如此周到是好事，作为一名士兵，就应该这么想，不过在哪边扎营没有差别。”于是大家就在那里扎营。

那一晚，阿斯兰的心情影响了每一个人。一想到自己将单独作战，彼得就觉得很不踏实，对他来说，阿斯兰可能不在场的消息是一个不小的打击。晚饭大家吃得很安静，所有人都觉察到一切与昨晚不同，甚至和当天早上都不一样，就好像好日子刚刚开始就已经迫近尾声了。

苏珊被这种感觉深深地影响了，她上床睡觉，但根本没有任何睡意。她躺在那里数绵羊，不停地翻来覆去。她听见躺在旁边的露西长长地叹了一口气，在黑暗中翻了个身。

“你也睡不着吗？”苏珊说。

“对啊，”露西说，“我以为你都睡着啦！嘿，苏珊。”

“怎么了？”

“我有一种可怕的感觉——好像有什么大事要发生。”

“你有这样的感觉吗？因为，说真的，我也有这种感觉。”

“与阿斯兰有关，”露西说，“要么是有可怕的事情要发生在他头上；要么就是他要做可怕的事情。”

“整个下午，他都不大对劲，”苏珊说，“露西！他说不和我们一起作战是什么意思啊？你觉得呢？他会不会今晚就要离开我们，偷偷溜走了呢？”

“现在他在哪里？”露西问，“他在帐篷里吗？”

“我觉得不在。”

“苏珊！我们出去看看吧，也许能看见他。”

“好的，走吧，”苏珊说，“反正躺在这里也睡不着，还不如出去看看呢。”

两个女孩蹑手蹑脚，静悄悄地从熟睡的人群中摸索出去，来到帐篷外。月光亮堂堂的，除了河水冲刷石头的声音，四下寂静无声。突然，苏珊抓住露西的胳膊，说：“看！”她们看见在营地另一边，就在树木开始出现的地方，狮子正慢慢远离营地，往树林中走去。两人二话不说，跟了上去。

他带着她俩爬上陡峭的斜坡，走出河谷，然后微微偏向右走——显然这是大家下午从石桌山下来所走的那条路，路线一模一样。他带着她俩走啊走，走进黑暗的阴影里，走到灰白的月光下，走到双脚被浓浓的露水沾湿。他看起来跟她们所认识的阿斯兰不太一样。他的尾巴低垂，头也低了下去，走得很慢，仿佛十分疲惫。接着，狮子来到一块空阔的空地停下来，然后环视四周。那里没有阴影供她俩藏身，往后逃走也显得没有必要，于是两人向狮子走了过去。等她俩走得更近一点儿，他才开口说：

“唉！孩子们啊！孩子们啊！你们为什么要跟着我呢？”

“我们睡不着。”露西说了这一句就没继续往下说了——她深信自己不必再多说，阿斯兰知道她们在想什么。

“请问，我们能跟着你吗——无论你去哪里？”苏珊问。

“这个——”阿斯兰顿了一下，好像是在思考，然后说，“今晚能有人陪伴，我应该感到高兴。嗯，你们可以跟着我，但是必须答应我，我叫你们停下就要停下来，然后让我自己一个人走。”

“哦！谢谢，谢谢！我们答应你。”两个女孩说。

他们又上路了，狮子走在中间，两个女孩站在两边。可是，他走得多么缓慢啊！那高贵而威武的脑袋垂得那么低，以至于鼻子都快碰到草地了。后来他走着走着，打了个趔趄，发出一声低沉的呻吟。

“阿斯兰！亲爱的阿斯兰！”露西说，“你怎么了？难道你不能告诉我们吗？”

“亲爱的阿斯兰，你是不是生病了？”苏珊问。

“不是，”阿斯兰说，“我只是很悲伤，很孤独。把你们的手放在我的鬃毛上吧，这样我就能感觉到你们的存在，我们就这样继续走吧。”

自她们第一眼见到阿斯兰，就想摸摸他的鬃毛，只是没有他的允许，她们永远也不敢，今天终于如愿以偿。两个女孩把冰冷的手埋进那一片美丽如海的鬃毛里，轻轻抚摸着，就这样继续和阿斯兰往前走。过了一会儿，她们发现自己正随着阿斯兰往放置石桌的山坡走。他们往上爬，来到树林边缘，等走到最后一棵树旁（那棵树周围是灌木丛），阿斯兰停住脚步，他说：

“好了，孩子们，孩子们。到这里，你们必须停下来了。无论发生什么，都不要让人发现你们。永别了！”

两个孩子哭得很伤心（虽然她们几乎不知道是什么原因），她们抱着狮子，亲他的鬃毛、鼻子、爪子和那威武、悲伤的眼睛。然后他转身离开，往山顶走去。露西和苏珊蜷伏在灌木丛里，眼睛一直盯着他。这就是她们看见的一切——

一大波人聚集在石桌周围。虽然月光明亮，仍有许多人举着火把，邪恶的红火苗熊熊燃烧，冒着黑色的烟。那都是怎样的人啊！长着丑陋牙齿的食人魔、饿狼、牛头怪、邪恶的树精、毒植物精，以及其他一些生物，我就不一一描述了，不然大人们可能就不会让你看这本书了，它们有：冷面怪、巫婆、梦淫妖、幽灵、阴魂、火魔、妖精、地妖、小鬼和双头怪。事实上，凡是站在白女巫那边的，以及狼奉命召集来的人都站在这里，他们中央挨着石桌站立的正是女巫。

那群生物看见威猛的狮子向它们迈步走来，刚开始一片恐慌，发出一阵嗡嗡的嚎叫，就连女巫也一时心生恐惧。但随后她就恢复镇定，哈哈狂笑起来。

“是那个笨蛋！”她大声说，“那个笨蛋来了。赶紧把他捆起来。”

露西和苏珊屏住呼吸，等待阿斯兰咆哮，等待阿斯兰扑向那群敌人，然而这一切都没有发生。四个巫婆龇牙咧嘴、斜眼瞪着阿斯兰，一步步靠近，但（一开始）又犹豫不前，十分害怕。“喂！把他绑起来！”女巫重复说。巫婆们发现狮子完全不反抗，便猛冲到他面前，发出胜利的尖叫。其他人——邪恶的小矮人和猿猴——也冲过去帮忙。它们把狮子推倒在地，把他四只爪子绑在一起。它们欢呼着、喊叫着，似乎完成了一件多么勇敢的事。然而，殊不知，只要狮子愿意，一只爪子就可以要了这群乌合之众的性命。可他一声不吭，甚至当敌人又扯又拉，把绳索勒进他肉里时，他也一言不发。接着他们开始把他往石桌拖去。

“停！”女巫说，“先把他的鬃毛剪掉！”

一只食人魔拿着大剪刀走上来，蹲在阿斯兰脑袋边上，女巫的手下爆发出一阵讥笑。随着大剪刀咔嚓咔嚓咔嚓，阿斯兰那浓密、金黄、鬈曲的鬃毛一一落在地上。剪毕，食人魔后退站立。两个孩子藏在灌木丛里，她们从远处能看见阿斯兰的脸，没了鬃毛，那张脸显得那么小，与先前完全不同。敌人也发现了这一变化。

“嗨！不过是只大猫而已！”其中一个说。

“我们害怕的竟然是这家伙？”另一个说。

接着它们都冲上去，围住阿斯兰，一边发出鄙夷的笑声，一边说着“小猫！小猫！可怜的猫咪！”或是“猫儿，你今天抓了多少只老鼠啊？”或是“猫咪呀，要不要来点儿牛奶？”

“天啊！它们怎么能这样？”露西说着眼泪顺着脸颊流了下来。“畜生！一群畜生！”这个时候，最初的震惊已经过去，阿斯兰虽被剪掉鬃毛，但在露西看来，他的脸显得更加勇敢，更加美丽，比以往更有耐心。

“套住他的嘴！”女巫发话。一行喽啰上前，给他套嘴套，即使这个时候，只要阿斯兰张张嘴，就能咬掉两三个喽啰的手，但他全然不动。他的安静似乎是一种挑衅，那群乌合之众被激怒了，每一个都上前欺辱他，那些之前害怕他，甚至当他被绑住也不敢上前的家伙现在都找到了勇气。那群密密麻麻的怪物将阿斯兰团团围住，不断踢他，打他，奚落他，向他吐唾沫。

最后，这群怪物闹够了，开始将被绑住且被套上嘴套的狮子拖向石桌，有的推，有的拉。阿斯兰体形巨大。它们好不容易将他拖到石桌跟前，又使出全身力气才把他搬到石桌上。之后，它们又给阿斯兰加上绳索，并且勒得更加紧实。

“胆小鬼！胆小鬼！”苏珊啜泣着说，“即使是现在，它们不也还是害怕他？”

等到阿斯兰被那群怪物绑在平坦的石头上（他被绑得如此严实，完全成了一堆绳索），现场陷入一片静默。这时，四个巫婆各举着一个火把，站在石桌的四角。女巫露出胳膊，就像前一晚对付埃德蒙时一样，只是这次是对阿斯兰下手，开始磨刀。火把的光映在刀刃上，在远处的孩子们眼里，那把刀不像是铁做的，倒像是石头做的，形状奇怪，透着邪恶之气。

最后，她走近石桌，站在阿斯兰的脑袋旁边，激动得面部扭曲，而阿斯兰脸朝上，望着天空，面容依旧安静，既无怒气，也不害怕，只是略带一点儿忧伤。女巫举刀正要捅下去，但她停了下来，她蹲下来，用颤抖的声音说：

“现在，是谁赢了？笨蛋！你以为你这样就能救那个人类的叛徒吗？现在根据协定，由你替他受罪，我将取你的性命，这样高深魔咒才不会应验。只要你一死，还能有谁阻止我杀他呢？那时还能有谁把他从我手掌心救出去？你要明白，你已经将纳尼亚拱手相让，直至永远。你失去了自己的性命，也没有救到他。也就是说，等待你的只有悔恨和死亡。”

女巫下手的瞬间两个孩子没有看。她们捂上眼睛，不敢看。

第十五章　时光起点前的更高深魔咒

当两个女孩还用双手捂着脸蹲在灌木丛中的时候，她们听见女巫大声喊着——

“现在！大家都跟上我，咱们去把这场战斗打完！既然这个大笨蛋、大蠢猫已经横尸于此，那用不了多久就能把人类害虫和叛徒解决掉。”

这时候，她俩好几秒都处于极其危险的境地，因为伴随着狂野的呼叫声、尖厉的风笛声，以及刺耳的号角声，那一群可恶的怪物从山顶冲下来，刚好从她俩藏身的灌木丛旁边的斜坡经过。她们感觉到幽灵像阵冷风一样从她们身边掠过；她们感受到牛头怪从她们身边奔驰而过时地面的震动；无数翅膀在她们头顶扇动，一大片黑压压的秃鹰和巨大的蝙蝠飞过。要是在其他时候，两个女孩早就被吓得浑身颤抖，但是此刻她们的脑袋里还充斥着阿斯兰离世带来的悲伤、耻辱与震惊，两人几乎顾不上害怕。

等到树林里再次安静下来，苏珊和露西便从灌木丛里爬出，来到空旷的山顶上。月亮越来越低，不时被飘过的片片薄云遮住，但是她俩还是能看清死去的狮子躺在绳索堆里的轮廓。她俩都跪在湿润的草地上，亲吻他冰冷的脸庞，抚摸他美丽的毛——那些没被剪掉的毛——她俩哭啊哭，哭到再也哭不出来。然后两人拉着手，互看着对方，只因觉得孤独，又哭出声来，然后又是一阵沉默。最后，露西说：

“我无法忍受看到那个吓人的嘴套，不知道咱们能不能把它取下来？”

于是她俩开始动手，经过好一番努力（此刻正是夜里最黑的时候，她们手指又都是冰凉的），终于成功了。然而，两人看见取下嘴套后的阿斯兰的脸，又放声哭出来，她俩亲吻他，爱抚他，尽可能地为他擦去脸上的血渍和白沫。那时的孤单、无助和恐惧，是我无法用文字描述的。

“我在想咱们能不能把绳子也解开？”过了一会儿，苏珊说。可是那些敌人由于怀恨在心，把绳索系得特别紧，两个女孩完全没法解开。

我希望这本书的读者当中，没有人像苏珊和露西那样痛苦过，但如果真有人经历了——一夜未眠，眼泪都哭尽了——这种情况，那么你就能明白最后会归于平静。你会觉得再也不会发生什么事。无论如何，这就是她俩当时的感受。在这一片死寂中，时间一个小时接一个小时地过去了，她们甚至没有注意到自己的身体变得越来越凉。不过最后，露西注意到两件事情：一是山东面的天空比一小时前亮堂了一些；另一个是她脚下的草地上有细微的动静。她一开始完全不在意。有什么关系呢？现在什么都无所谓了！但是她后来发现，这些东西开始沿着支撑石案的石头往上爬；而现在那些不知名的东西正在阿斯兰身上爬来爬去。她凑近一点儿观察，发现是一些灰色的小东西。

“啊！”石案另一边的苏珊大叫，“真可恶！可恶的小老鼠在他身上爬。滚开，你们这些小怪物。”她举起手，想要吓跑它们。

“等一下！”露西说，她凑到更近处静静观察它们，“你能看出它们在做什么吗？”

两个孩子弯下腰，瞪着眼睛观察。

“我真的相信——”苏珊说，“可这太奇怪了啊！它们在咬绳索！”

“我也是这么想的，”露西说，“我觉得它们是善良的老鼠。可怜的小家伙们——它们没有意识到他已经死了，肯定以为帮他解开绳子会有一些好处。”

此时的天色更加明亮，女孩们第一次注意到彼此煞白的面孔。她们看见许多小田鼠在一点点儿地咬绳索，几十只，甚至几百只。最后，那些绳索一根根全被咬断了。

现在东边的天空已经露出白肚皮，除了低垂在东边水平线上的一颗大星星，其他星星越来越暗淡，她们感到此刻比晚上的任何时候都要寒冷。小田鼠们也爬走了。

女孩们将断开的绳索清除干净。没有了绳子的束缚，阿斯兰看起来更像他原来的模样。时间一秒秒过去，他了无生气的脑袋愈发显得高贵；随着光线越来越明亮，她俩看得越来越清楚。

身后的树林传来一只鸟儿清脆的啼叫，她俩吓了一跳，因为之前数小时都是寂静无声的。紧接着传来另一只鸟儿的回应，不一会儿，整个树林都回荡着鸟儿的欢叫声。

很明显，这已经不是深夜，清晨已经来临。

“好冷啊。”露西说。

“我也是，”苏珊说，“我们四处走动下吧。”

她们走到小山东面的悬崖边，往下望，那颗大星星已经差不多没了踪影，整片大地都笼罩在深灰色的天空下，但更远处国土尽头的那片大海却是一片苍白。天空开始变红，她俩就在阿斯兰的尸体和东面悬崖之间来回走，以此来使身体暖和，来来回回，次数多到她们数不过来。哦！她们的腿多么累啊！最后，她们站定片刻，望向远处的大海和凯尔帕拉维尔宫殿（此刻她俩才辨认出宫殿的所在），海天相接的地方，红色变为金色，太阳的轮廓慢慢出现在她们眼前。就在这时，她们听到身后传来一声巨响，震耳欲聋，就像是一个巨人崩裂他巨大的盔甲。

“那是什么？”露西说着抓住了苏珊的胳膊。

“我——我不敢回头，”苏珊说，“肯定发生了可怕的事情。”

“他们在用更恶毒的方式对付他，”露西说，“快回去！”她说完便拉着苏珊一起转身。

在初升的太阳照耀下，一切都显得不一样了，因为色彩和明暗的转变，她俩刚开始并没看出什么来，后来才看见整张石桌裂成两半，而阿斯兰的尸体也不见了。

“唉呀！唉呀！唉呀！”两个孩子哭喊着，飞快地奔回石桌前。

“唉呀！太可怕了，”露西啜泣着，“他们怎么尸体都不留下！”

“谁干的？”苏珊大声说，“这是什么意思？是魔法吗？”

“是的！”她们身后传来响亮的回答。“这是更玄妙的魔法！”她们转过身。是阿斯兰，他站在初升的阳光下，晃动着鬃毛（明显又长了出来），比她们之前所见到的他更加魁梧。

“啊！阿斯兰！”两个孩子异口同声叫出来，她们盯着他，既开心，又害怕。

“亲爱的阿斯兰，难道说你刚才没死吗？”露西问道。

“此刻没死。”阿斯兰说。

“你不会是——不会是——？”苏珊问道，声音都是颤抖的，她没敢说出那个鬼字。阿斯兰低下金色的头，舔了一下苏珊的额头，她立刻感到一股热气和浓郁的味道——似乎是来自他的毛发——向她袭来。

“我像是那个东西吗？”他说。

“啊！你是活的，是活的！天啊！阿斯兰！”露西大声说。两个小姑娘扑到他身上，不断亲吻他。

“可这都是怎么回事呢？”等大家心情稍微平静后，苏珊开口问。

“这就是说，”阿斯兰说，“尽管女巫知道高深魔咒，但她不知道还有一个更高深的魔咒。她只知道时光起点时的事情。她要是再往前追溯，追溯到时光起点之前，也许就会知道那无尽的黑暗与宁静之中，还有一道特别的咒语——如果一个没有任何背叛行为的人，心甘情愿为背叛者受死，到那时，石桌坍塌，死转为生。所以现在——”

“啊，对，现在吗？”露西一边说，一边跳起来鼓掌。

“噢！孩子们，”狮子说，“我觉得自己已经恢复了力气。哈！孩子们，你们试试来抓我吧！”他在那里站了一会儿，眼睛明亮，四肢抖动，甩起尾巴，接着一跃越过两人头顶，落在石桌另一边。露西不知道为何自己笑个不停，她从石桌碎片上爬过去，试图抓住他。阿斯兰又是一跳，然后便是又一轮的疯狂追逐。他带着她俩绕着山头一圈圈跑，一会儿把她俩远远甩在后面，怎么都够不着；一会儿让她俩靠近直到快要摸到他的尾巴；一会儿又从她俩之间穿过去；一会儿又用柔软、美丽、硕大的爪子把她俩抛向空中，然后再接住；一会儿又冷不防停下来，大家嘻嘻哈哈抱团滚在一起，只见胳膊啊、腿啊，还有狮子的毛不时晃动。除了在纳尼亚还从未有人见过这样的嬉闹场面。露西一直说不准自己是在和一只猫咪玩耍，还是在和一头雄狮玩耍。最有趣的画面是最后大家都躺在太阳底下大口喘息，此时两个女孩早已把饥饿、口渴和疲惫忘得一干二净。

“现在，”片刻之后，阿斯兰说，“说正经事了。我马上要开口吼了，你俩最好用手堵住耳朵。”

两人便用手捂住耳朵。阿斯兰站起来，张开大口准备吼叫，他的脸变得极其可怕，两人都不敢看。随着一声巨吼，她俩只看见他面前的树全都弯了腰，就像是草地上的草儿被一阵大风吹弯了。接着阿斯兰说：

“我们还有一段长路要走，你俩必须骑在我身上。”说完，他蹲下身子，孩子们爬上他那金色温暖的后背。苏珊坐在前面，她紧紧抓住阿斯兰的鬃毛；露西在后面紧紧抓住苏珊。她俩坐定后，阿斯兰猛地腾身而起，往外冲去，他跑得比任何马儿都快，冲下山头往森林深处跑去。

此次骑行恐怕是她俩在纳尼亚经历过的最精彩的事情。不知道你有没有骑马奔驰过？想象一下骑马的情形，但没有沉重的马蹄踏地声和挽具撞击的叮当声，取而代之的是狮子大爪，踏地几乎没有任何声响；也不是坐在黑色、灰色或者栗色的马背上，而是坐在金色、柔软、蓬松的狮毛上，还有鬃毛被风拂倒；接着再想象一下，他的前进速度几乎是最快的赛马速度的两倍；而且他不需要别人指路，也从不会疲劳。他一直往前跑，从没有失足，从没有犹豫，以完美的技术穿行于树林间，越过灌木丛和荆棘丛，跨过小溪流，蹚过稍宽一点儿的小河，游过最宽的大河。而你不是在大路上，不是在公园里，也不是在下坡路上奔驰，而是穿越整个纳尼亚：在春日里，走下遍布山毛榉的条条阴暗道路；穿过洒满阳光的橡树林；经过开着雪白花儿的一片片野生樱树果园；经过水声隆隆的瀑布、长满青苔的岩石、回声不绝的岩洞；爬上刮风的山坡，那里闪耀着金雀花丛；穿过石楠丛生的山肩，再顺着山脊往下走，继续往下，再往下，来到野山谷之中；走出山谷，撞进一片开满蓝色花朵的田野。

已接近正午时分，她们看见陡峭的山下有一座城堡——从她俩所在的位置看，那像是一座玩具城堡——看起来似乎全是尖尖的塔楼。但是，狮子驮着她俩飞快地往山下奔跑，城堡越变越大，她俩还没来得及问这是什么就已经和城堡处于同一水平面了。这时，城堡可不像是玩具城堡了，它高耸入云，阴森森地伫立在她们面前。城垛上不见人影，大门也紧闭着。而阿斯兰丝毫没有减速，向一颗子弹一样直奔过去。

“这是女巫的房子！”他大声说，“现在，孩子们，抓紧了啊。”

一瞬间，似乎整个世界都颠倒了，孩子们觉得五脏六腑都被甩在后面，因为狮子鼓起劲来一跃而起，比之前任何一次都跳得高，他径直跳进——你甚至可以说是“飞进”，而不是“跳进”——城墙内。两个女孩虽然上气不接下气，但毫发未损，她俩从阿斯兰背上跌跌撞撞滚下来，发现自己落在一个堆满了雕像的宽阔的石院子中间。

第十六章　石像的变化

“真是个特别的地方！”露西大声说，“看这些动物石头雕像——还有人呢！这——这就像是一个博物馆。”

“嘘——”苏珊说，“阿斯兰在做事。”

他确实在做事。他跃向一头石头狮子，向它吐了一口气，然后片刻也不停留，飞奔到——像是一只追自己尾巴的猫咪一样——一个石头小矮人边上，也向它吐了一口气。正如你记住的那样，这个小矮人就在狮子背后几英尺的地方。接着，他扑向站在小矮人旁边的一个巨大的石头树精，又随即迅速转身向右边的石头兔子吐气，紧接着跑向两只半人马。就在这时，露西说：

“天啊！苏珊！看！看那头狮子。”

我猜你一定见过这样的场景：在壁炉中的干柴上面放一点报纸，先用火柴点燃报纸，刚开始没什么动静，过一会儿才看见报纸边缘蹿出一点儿火苗。此时的场景和这很相似——阿斯兰对石头狮子吐完气后，那狮子如先前那样定在那里。接着，过了一会儿，它雪白如大理石的背上开始出现一点点儿金黄色，接着那金黄色好似蔓延全身，就像火苗吞噬整张报纸那样。这时，虽然它后腿明显还是石头，但它一摇自己的鬃毛，之前沉重的石头就慢慢瓦解开来，冒出生气勃勃的狮毛。它张开血盆大口，打了一个巨大的哈欠。这时它的腿已经复苏，它举起一只爪子挠了一下自己。等它看见阿斯兰，便蹦跳着跑过去，绕着阿斯兰打转，不时欢快地低语，不时跳上去舔他的脸。

孩子们的眼珠子自然是跟着那狮子转，但是她们所见的场景如此奇妙，两人很快就忘记了狮子。所有的石像都慢慢地活了过来，这个院子不再像一个博物馆，此刻看起来更像是一个动物园。大家跟在阿斯兰身后跑来跑去，围着他跳舞，直到阿斯兰被完全淹没了。原本一片死白的院子变得五彩缤纷起来：有半人马油亮的栗色身躯，有独角兽靛蓝色的独角，有鸟儿炫目的各色羽毛，有红褐色的狐狸、狗、萨梯，有小矮人的黄色袜子和深红头巾，有银色的桦树女精灵，有色泽明亮或透绿的山毛榉女精灵，还有绿色——颜色明亮得接近黄色——的落叶松女精灵。原本一片死寂的地方，现在充斥着各种欢乐的咆哮声、驴叫声、嗥叫声、犬吠声、吱吱声、咕咕声、马儿嘶鸣声、蹄子踏地声、呐喊声、喝彩声、歌唱声，以及笑声。

“啊！”苏珊用不同的语气说，“看！我想——我是说这样安全吗？”

露西看过去，发现阿斯兰在对着一个石头巨人的脚呼气。

“没问题的！”阿斯兰大声欢呼道，“只要它的脚活过来，全身也会跟着活过来。”

“我不是这个意思。”苏珊小声对露西说。不过，现在做什么都来不及了，即使阿斯兰听懂她的话也来不及了，因为巨人的腿已经起变化了，现在它正在移动自己的脚。过了一会儿，它放下肩上的木棒，揉了揉眼睛，开口说道：

“天啊！我一定睡着啦！嗨！那个该死的、四处乱窜的小女巫在哪里？她刚才还在我脚边转悠。”但是，当大家伙儿扯着嗓子对巨人解释，他把手放在耳边仔细听，还让大家重复了一遍，最后才弄明白这一切是怎么回事，然后他低头深鞠一躬，脑袋低到不比干草堆高，不断向阿斯兰抚帽致意，丑陋的脸上洋溢着笑容。（如今在英国，各种巨人都很罕见，其中脾气温和的极少，会笑的巨人更是罕见。这情景倒是值得一看。）

“现在往里走！”阿斯兰说，“大家赶紧行动起来！楼上楼下，还有女巫的房间！每个角落都要检查！因为不知道一些可怜的囚犯会被藏在什么地方！”

大家冲进城堡内，几分钟后，这座黑暗、可怕、散发着陈腐气味的老城堡就回荡起噼里啪啦的开窗声和大家同时喊叫的声音：“不要忘记地牢——帮我们开一下门——这里还有一道弯曲的小楼梯——啊！快看，可怜的长颈鹿，叫阿斯兰过来——唷！这里味道太难闻了——小心机关门——快上来！这里比院子里的石像多多了！”不过，其中最好的信息属这个——露西冲上楼梯后，大声喊道：

“阿斯兰！阿斯兰！我找到塔姆纳斯先生了！啊，快来这里！”

过一会儿，露西和那只小半人羊就手拉手，开心地跳起舞来，转了一圈又一圈。这家伙虽然被变成了石像，但毕竟毫发未损，自然对露西要告诉他的一切都充满了兴趣。

最后，终于结束对女巫老巢的洗劫。整座城堡变得空荡荡的，每扇门窗都大开着，阳光和甜美的春天气息涌进这个原本充满黑暗和邪恶的地方，这里多么需要阳光和空气啊！这群重新获得生命的石像大军再次折回院内，就在这个时候，其中一个（我觉得是塔姆纳斯）首先开口：

“可我们怎么才能出去呢？”因为大门此时仍旧紧锁，而阿斯兰是跳进来的。

“不用担心这个！”阿斯兰说完，靠着后腿站起身来，对着巨人大吼。“嗨！那个大高个！”他大声喊，“怎么称呼？”

“回陛下，巨人吕波巴芬。”那个巨人说着又用手摸了摸帽子，以示致敬。

“好！巨人吕波巴芬，”阿斯兰说，“你能带我们出去吗？”

“没问题！陛下，愿意效劳。”吕波巴芬巨人说，“你们这些小不点儿，都离门站远点儿。”说完，巨人大步跨到门前，挥起手中的大棒梆梆梆敲起来。敲第一下时，门嘎吱作响；第二下，响起碎裂的声音；到第三下，门就成碎片了。随后，他开始对付两边的塔楼，捣鼓了几分钟，两个塔楼便轰隆隆倒下，两边的墙也坍塌了大半，地上躺着一堆堆碎石瓦片。尘土散去之后，大家站在这干燥、阴森的石头院子，透过刚才巨人敲开的缺口，望向外面的绿草地、随风摇摆的树木、森林里闪闪发亮的溪流、森林后面碧绿的群山和远处的辽阔天空。

“我现在肯定是满头大汗吧！”巨人说，像是铁路上最大的火车引擎一样喘着气，“处在这样的恶劣条件，我估计没有一位年轻女士带了手绢这类东西吧。”

“不，我有。”露西说着踮起脚尖，举起手帕，举到自己能举的最高处。

“谢谢你，小姐！”巨人吕波巴芬说着弯下身。瞬间，露西发现自己被巨人用食指和大拇指捏到了半空中，不由得害怕极了。就在快要靠近他的脸时，巨人才突然一惊，他一边将露西轻轻地放回地上，一边嘟哝道：“天啊！我怎么把一个小女孩拎起来了。对不起，小姐，我以为你是那块手绢。”

“没事，没事，”露西笑着说，“手绢在这里。”这次，巨人终于没有抓错，只是在它眼里手绢就像你们眼里的糖精片一般大小。看着巨人用那小小的手绢前前后后地认真擦着自己硕大的红脸，露西说：“吕波巴芬先生，恐怕这块手绢对你没多大作用吧。”

“不会，不会，”巨人礼貌地说，“我从来没见过这样精致的手绢。这么小巧，这么方便，这么……我都不知道该怎么形容它了。”

“这个巨人心真好！”露西对塔姆纳斯先生说。

“哦，是啊！”半人羊说，“巴芬巨人都很善良，在纳尼亚，它们是最受尊敬的巨人家族之一，可能不算很聪明（我从来没见过聪明的巨人），但是一个古老的家族。你知道的，都是有家族传统的。要是他是其他家族的，女巫也不会把他变成石头了。”

这时，阿斯兰拍了拍爪子，示意大家安静下来。

“我们今天的工作还没有结束，”他说，“要想在睡觉前击败女巫，必须立刻找到战场。”

“陛下！我希望加入！”半人马中最魁梧的那个说。

“当然，”阿斯兰说，“现在听我讲！那些跟不上的，也就是孩子、小矮人、小动物们，必须骑在跑得快的动物身上，也就是狮子、半人马、独角兽、马、巨人和雄鹰。嗅觉灵敏的和我们狮子走在前面，好辨别出战场的位置。大家赶紧各就各位。”

在一片喧闹和欢呼声中，大家开始找自己的队伍。其中最有趣的场面就是另一头狮子四处奔跑，装出忙碌的样子，实则只是为了告诉它见到的每一个动物：“你听见他说的了吗？我们狮子！是指他和我。我们狮子。这就是我尊敬阿斯兰的地方。不端架子，不居高临下。我们狮子，指的就是他和我。”它一直不停地说，直到阿斯兰将三个小矮人、一个树精、两只兔子、一个刺猬放到它背上，它才消停了一点儿。

等到一切就绪（主要还是靠一只牧羊犬，它帮阿斯兰将大伙安排到合适的位置），大家便从城堡裂开的缺口出发。开始的时候，狮子和狗各个方向嗅来嗅去，后来一只大猎犬突然大叫一声，它嗅到了战场的气息。这之后，大家就不再浪费时间。不一会儿，所有的狗、狮子、狼和其他狩猎动物都把鼻子贴近地面全速前进，其他的动物被甩出半英里远，但也都全力奔跑。听声音，这像极了英式猎狐的场景，好在除了猎犬吠声，不时还混有狮子的吼声，有时候还是阿斯兰发出的咆哮，他的声音更加低沉、吓人。它们越跑越快，气味也越来越容易嗅到。后来，大家走到狭窄、弯曲的山谷中最后一个拐弯时，露西听到在噪音之上，还有另外一个声音——一个不同的声音，她心里不由得觉得奇怪起来，那声音既夹有呼喊声、尖叫声，还混杂着金属撞击的声音。

等大家冲出那条狭窄的山谷，露西立刻明白过来这是怎么回事。原来彼得和埃德蒙，还有阿斯兰的剩余部队，正在和她前晚所见的那群怪异的生物激烈作战。只不过现在，在白日光下，它们看起来更加奇怪、更加邪恶、更加畸形，好像除它们之外，还有更多的怪物。而彼得的军队——他们背对着露西，看起来少得可怜。战场上各处散落着石像，显然女巫一直在使用魔杖。不过，她现在并未使用。她正挥舞着石刀，对手正是擎剑的彼得，两人打得火热，露西看不清谁占上风，只见刀光剑影飞闪，看起来就像是有三把刀、三把剑在飞舞。他俩位于战场中央，战线向两边延伸出去，露西目之所及尽是可怕的场面。

“孩子们，从我背上下来。”阿斯兰大喊，两人跌跌撞撞翻滚下去。接着，随着一声怒吼——这声音响彻了整个纳尼亚，从西面的灯柱一直到东边的海岸——这头巨大的野兽扑向了白女巫。露西看见白女巫抬头望向阿斯兰，脸上满是恐惧与惊异。后来狮子与女巫翻滚在一起，但女巫被压在下面。与此同时，阿斯兰从女巫老巢带来的动物全都疯狂地冲向敌人阵营：小矮人用战斧，狗用牙齿，巨人用大木棒（他的脚也踩倒了几十个敌人），独角兽用它们的角，半人马用剑和蹄子。彼得那支疲软的军队立即振奋起来，新参战者怒吼着，敌军乱嚷乱叫，整座树林淹没在一片喧嚣之中。

第十七章　追逐白鹿

大军一到，战役几分钟后就结束了。第一轮进攻，阿斯兰带领他的部队成功歼灭了大部分敌人；剩下的活着的敌人后来一见女巫死了，便缴械投降，或者赶紧逃跑了。露西接着看见彼得和阿斯兰在握手，她觉得此时的彼得看起来和之前很不一样：他的脸很苍白，神情严肃，好像成熟了许多。

“阿斯兰，这都是埃德蒙的功劳，”彼得说，“要不是他，我们早就被打败了。之前女巫用魔杖把我们很多战士都变成了石头，四处都是，谁也无法阻挡她。埃德蒙一路杀过去，冲过三个食人魔的阻挡，来到女巫面前，那时她正要施法，将你麾下一只豹子变成石头，埃德蒙当机立断，用剑劈她的魔杖，而不是直接向女巫进攻，否则他也只会落得被变成石头的下场，其他人之前都犯了这个错误。她的魔杖一被劈断，我们就有了机会——要是没有损失这么多兵力就好了。他受了重伤，我们必须马上去看他。”

在战线后方不远处，他们找到了由海狸太太照料的埃德蒙。他浑身是血，张着嘴，脸色发青，甚是吓人。

“露西，快！”阿斯兰说。

这时，露西几乎是头一回想起自己收到的那个圣诞礼物，那瓶珍贵的回魂露。她双手剧烈颤抖，怎么也打不开瓶塞，不过最终还是打开了，她给她哥哥嘴里倒了几滴。

“那边还有其他伤员。”就在露西急切地看着埃德蒙的脸，想知道回魂露会不会起作用时，阿斯兰说道。

“好，我知道了，”露西烦恼地说，“等一下。”

“夏娃之女，”阿斯兰的语气变得更加严肃，“其他人都是命悬一线，难道要让更多人因为埃德蒙而失去性命吗？”

“对不起，阿斯兰。”露西说着站起来跟上他的脚步。接下来的半个小时，他们一直忙碌着：露西忙着照顾伤员，阿斯兰忙着帮助那些石像变回原来的样子。最后，露西终于得空回去看埃德蒙，她发现他已经站起来了，不仅伤口复原了，而且看起来比之前好很多——噢！太久了！事实上，自从开始上那个讨厌的学校，他第一学期就开始变坏了。他又变回了最初的样子，能够正视他人眼睛了。阿斯兰就在这个战场上封他为骑士。

“他知道，”露西小声地对苏珊说，“阿斯兰为他所做的事情吗？他知道和女巫协议的具体内容吗？”

“嘘！不，当然不知道！”苏珊说。

“不是应该告诉他这件事吗？”露西说。

“哦！当然不能，”苏珊说，“这对他来说太残忍了，换作是你，你会怎么想？”

“我还是觉得他应该知道。”露西说，不过她俩的谈话被别人打断了。

那晚，大家就地而卧。我不知道阿斯兰如何找来食物的，只知道大约八点，所有人都坐在草地上享用精美的晚茶[15]。翌日，他们沿大河往东走，第三天大约也是晚饭时间，到达了河口。凯尔帕拉维尔宫殿高高屹立在他们头顶的一座小山上。他们面前是一片沙滩，岩石、小咸水坑、海藻点缀其中。大海的气息扑面而来，碧绿的海浪不断地拍打着海岸线。噢！还有海鸥的叫声！你听过海鸥的叫声吗？还能想起来吗？

晚饭过后，四个孩子全都再次跑到沙滩上，脱下鞋袜，感受脚趾间的沙子。但是第二天就较为严肃了，因为那一天，在凯尔帕拉维尔大殿内——那大殿气象宏伟，屋顶是象牙色的，西面墙上悬挂着孔雀羽毛，东边门向着大海——在他们所有朋友的见证下，在阵阵号角声中，阿斯兰庄严地为他们加冕。“彼得国王万岁！苏珊女王万岁！埃德蒙国王万岁！露西女王万岁！”在震耳欲聋的欢呼声中，阿斯兰将他们领到王座上。

“在纳尼亚一朝为王，就终身为王！好好记住，亚当之子！好好记住，夏娃之女！”阿斯兰说。

同时，从大大敞开的东门外，传来雄美人鱼和雌美人鱼的歌声，它们游到靠近海岸处，高声为新国王和新女王歌唱，以示敬意。

孩子们高坐在宝座上，接受了象征王位的权杖。他们给予所有朋友以奖励和荣耀，有半人羊塔姆纳斯先生、海狸夫妇、巨人吕波巴芬、猎豹、善良的半人马和小矮人，以及另一头狮子。那天晚上，凯尔帕拉维尔宫殿大设盛宴，欢饮歌舞、流光溢彩、美酒汩汩，大家尽情狂欢；殿外则传来交相呼应的人鱼音乐，它们的歌声更加动听，更加奇特，更有穿透力。

然而，就在大家狂欢庆祝的时候，阿斯兰悄悄地走了。国王与女王注意到他的消失时，也没有多说什么，因为海狸先生之前提醒过：“他来去不定，今天看见他，明天可能就见不到了。他不喜欢固定在一个地方，而且他还要照看其他国家。没关系，他会经常来的，只是不能强迫他。他性子狂野，你知道的，不像驯化的狮子。”

读到这里，你也明白了，故事已经接近尾声（但还没完哩）。两位国王和两位女王协同治理纳尼亚，那里长期安宁、快乐。刚上位时，他们大部分时间都花在寻找和铲除白女巫的党羽上。事实上过了一段时间，还是会时不时传来女巫余孽潜伏在森林偏僻地带的消息——不是这里闹鬼，就是那边有谁被害，或者这个月看见狼人，下个月又谣传看到巫婆。不过最后这些邪恶分子全都被消灭了。他们制定完善的律法，维护安定，保护好树木不被滥砍滥伐，释放被强制送入学校的年幼的小矮人和萨梯，禁止爱管闲事、说三道四的行为，鼓励普通百姓安居乐业。他们击退了从纳尼亚北部跨越疆界的凶猛巨人（他们和吕波巴芬巨人完全不是一类）；他们还与大海那边的国家建立友好外交，互结联盟，互相进行国事访问。时光荏苒，他们也渐渐长大，发生了转变：彼得成为一个高大、胸脯厚实的男人，还是一位勇猛的战士，他被称为彼得伟王；苏珊变成亭亭玉立、优雅十足的女人，她那黑黑的头发几乎垂到了脚边，海外诸国不断派来大使向她求婚，她被称为苏珊雅王；埃德蒙变得比彼得更加严肃、沉稳，善于议事与决断，他被称为埃德蒙义王；至于露西，她一直都是开心快乐的，还是一头金发，各个地方的王子都想娶她为王后，她被自己的子民称为露西骁王。

他们快乐地生活在纳尼亚，偶尔记起原本世界的生活，也只是如同人们想起自己曾做过的梦一样。有一年，塔姆纳斯（如今这只半人羊已步入中年，身材开始发福）顺河送信过来，称白鹿再一次出现在他的地盘。谁要是抓到那只白鹿，就能实现自己的愿望。于是，两位国王和两位女王率领朝中重要人员，带上号角和猎狗，一路往西部森林去追逐白鹿。没过多久就看见了白鹿的影子。它带领他们飞速穿过坎坷与平地，密林与空地，直到随从的马都疲乏了，他们四个还在追。他们看见那只白鹿钻进了一片密林，马儿无法继续向前，彼得王便说：“好伙伴，那我们就下马，进入密林，去抓那只野兽。我此生还从未捕过如此高贵的猎物。”（由于当国王、女王多年，他们各自说话的方式改变了许多。）

“陛下，”其他人说，“既然如此，我们就行动吧。”

于是，他们全都下马，将马拴到树上，然后走进茂密的树林。刚刚进去，苏珊女王就开口说：

“好朋友们，这里有一个壮观奇迹，因为我似乎看见了铁树。”

“陛下，”埃德蒙王说，“如果你仔细看，你会发现那不过是一根铁柱，顶上有个灯罩而已。”

“以狮鬃之名，这路灯真是奇怪，”彼得王说，“灯装在这里，周围全是茂盛高大的树，即使灯亮着也不能为任何人提供光亮啊！”

“陛下，”露西女王说，“兴许这柱子和灯安装时，周围都还是些小树苗，也可能没这么多树，甚至一棵树也没有，因为这片树林看起来年头不久，但铁柱已经很古老了。”大家站在那里望着那盏灯，这时埃德蒙王说话了：

“不知为何，但这柱上的灯给我一种异样的感觉，记忆里似乎在哪里见过，好像是在梦里，或者是在梦里的梦里。”

“陛下，”大家回应说，“我们也有这样的感觉。”

“不仅如此，”露西女王说，“我还有一个预感，如果我们走过去，经过这盏灯和灯柱，也许会遭遇各种奇妙的探险，或者我们的命运会发生很大变化。”

“陛下，”埃德蒙王说，“我心里也有同样的预感。”

“好兄弟，我也是。”彼得王说。

“我也是，”苏珊女王说，“鉴于此，我建议咱们就此打住，悄悄折回拴马的地方，不再追逐这头白鹿。”

“陛下，”彼得王说，“请恕我直言，自从我们四个当上国王与女王后，无论我们处理什么大事，诸如打仗、探险、军旅武艺、伸张正义之事，我们都没有半途而废过，凡是我们着手做的事情，最后都会成功。”

“姐姐，”露西女王说，“尊贵的皇兄所言极是，而且如果因为害怕或者心中预感就放弃追逐如此高贵的野兽，说来确实也羞愧。”

“我也这样想，”埃德蒙王说，“我心里特别想弄明白这到底意味着什么，即使拿纳尼亚最珍贵的珠宝和所有岛屿来换，我也绝不会折返。”

“那以阿斯兰的名义起誓，”苏珊女王说，“若诸位都这么想，我们就携手前进，迎接将要到来的探险吧。”

于是，这四位国王和女王继续前行，走向密林深处，还没走到二十步，大家都想起来了，他们所见的这个铁柱是灯柱，继续走不到二十步，他们发现周围不再是树枝，而是一堆衣服，下一刻几个人就发现自己骨碌碌从一个衣柜滚出，来到一个空房间里。他们不再是身着狩猎服的国王和女王，而只是穿着之前衣服的彼得、苏珊、埃德蒙和露西。这是他们躲进衣柜里的同一天、同一时刻。麦克雷迪太太和游客们依旧在过道里谈话，幸运的是他们没有走进这间空屋子，所以孩子们也没被逮住。

故事本该就此结束，但孩子们都觉得应该向老教授解释为何衣柜里少了四件大衣。没想到老教授如此开明，既没有说他们傻，也不认为他们是在说谎，而是相信了他们的整个故事。“不，”他说，“试图通过那扇衣柜门再次回去找衣服，我觉得这不是好主意。你们不能再通过那条路进入纳尼亚了，即使你们找到衣服，它们也没多大用处了。噢？我想说什么来着？对了，你们以后肯定还能回去。记住，在纳尼亚，一朝为王，终身为王。但同样的路线不能用两次，千万不要想方法进去。你不寻找，它自然会出现。还有啊，你们之间也不要经常谈论这件事，更不要对其他人提起，除非你知道他们也有类似的经历。什么意思？怎么辨别别人是否有类似经历？哈，你们到时候就知道了。他们说的奇怪的话——甚至表情——会泄露秘密，你们留心就是了。天啊，现在学校里都教些什么啊？”

衣柜奇旅就到此结束了，但如果老教授说对了的话，这只是纳尼亚奇遇的开始。

译后记

此时提笔，正是我所在地的夏季，繁花似锦，绿叶蓊郁，感觉万物争相舒展开来，用力呼吸、生长，以及享受生命。夏天给我的感觉，就像是书中描写森林狂欢的场景那样美好：“溪流里流淌的就不再是水，而是汩汩的红酒，整个树林狂欢起来，一直要持续好几个星期。”

但是冬天，尤其是漫长的冬天，却给人承受不来的压抑。那没有尽头的白雪，加上彻骨的寒冷，总让人觉得要尽快改变生活的样子才行；似乎万物都已沉睡，动物没了踪影，人们也少了欢愉。白女巫诅咒欢乐森林，让它变成“永远是冬天，而且没有圣诞节”。世上的酷刑大概莫过于如此。

每一个生活在纳尼亚的生灵一定都无比期待冬天赶紧结束。最开始是无奈的希冀，像是生活潦倒的人对往昔繁华人生的追忆，却无法从现实中找到翻身的可能，只能唏嘘过去的美好；然后发现坚硬的积雪开始融化，不知道是不是身边所有都开始好转，但心中的希望更加坚定；之后便是沿途的花儿开放，草地绿起来，胜利似乎正在前方——在这样的时刻，如若不是走过漫长的白色困境，“你很难想象在经历没有尽头的白色之后，再见到这些绿色的草地时，心里的那份舒畅！”

翻译此书，让我真真切切体会了那样“没有尽头的白色”和“舒畅”。住在渥太华，一场雪飘过，这里就变成了被女巫施过魔咒的世界。每翻完一个章节，望望窗外：总是飘着或大或小的雪，天地之间只有雪花簌簌的声响，和书里的景象很是相似。来年3月、4月到来之前，眼睛常常因为缺少彩色的滋润而疼痛，身体因漫长的冬季变得笨拙，出门还得踩着厚厚的雪。

就在我默默期盼和等待的时候，有一天早上醒来，意外听见屋檐雪水滴落的声音，急忙跑到屋外，看见那厚厚的雪路裂开了缝，一条条小小的细流欢快地流淌。我想我永远忘不了那一刻的狂喜心情。我知道，蛰伏这么久之后，定会有一个多姿美妙的春天，而且年年如是。

在我看来，一本书或是一个故事，多是由从生活中截取的一些片段加工而成。而这个在一块奇幻国土上演的故事，讲述的正是在经历默默期盼和等待之后，好事最终到来。而人的生命或许有许多这样的时刻，不知道美好的事情何时发生，但我们持续等待，持续前进，直到看见希望的曙光。我相信这个奇幻的故事，等待并最终圆满的过程，会引起大小读者的一点点共鸣。

虞凤文

于加拿大，渥太华

CHAPTER 1 LUCY LOOKS INTO A WARDROBE

ONCE there were four children whose names were Peter, Susan, Edmund and Lucy. This story is about something that happened to them when they were sent away from London during the war because of the air-raids.They were sent to the house of an old Professor who lived in the heart of the country, ten miles from the nearest railway station and two miles from the nearest post offce.He had no wife and he lived in a very large house with a housekeeper called Mrs Macready and three servants.（Their names were Ivy, Margaret and Betty, but they do not come into the story much.）He himself was a very old man with shaggy white hair which grew over most of his face as well as on his head, and they liked him almost at once;but on the frst evening when he came out to meet them at the front door he was so odd-looking that Lucy（who was the youngest）was a little afraid of him, and Edmund（who was the next youngest）wanted to laugh and had to keep on pretending he was blowing his nose to hide it.

As soon as they had said good night to the Professor and gone upstairs on the frst night, the boys came into the girls'room and they all talked it over.

“We've fallen on our feet and no mistake,”said Peter.“This is going to be perfectly splendid. That old chap will let us do anything we like.”

“I think he's an old dear,”said Susan.

“Oh, come off it!”said Edmund, who was tired and pretending not to be tired, which always made him bad-tempered.“Don't go on talking like that.”

“Like what?”said Susan;“and anyway, it's time you were in bed.”

“Trying to talk like Mother,”said Edmund.“And who are you to say when I'm to go to bed?Go to bed yourself.”

“Hadn't we all better go to bed?”said Lucy.“There's sure to be a row if we're heard talking here.”

“No there won't,”said Peter.“I tell you this is the sort of house where no one's going to mind what we do. Anyway, they won't hear us.It's about ten minutes'walk from here down to that dining-room, and any amount of stairs and passages in between.”

“What's that noise?”said Lucy suddenly. It was a far larger house than she had ever been in before and the thought of all those long passages and rows of doors leading into empty rooms was beginning to make her feel a little creepy.

“It's only a bird, silly,”said Edmund.

“It's an owl,”said Peter.“This is going to be a wonderful place for birds. I shall go to bed now.I say, let's go and explore tomorrow.You might fnd anything in a place like this.Did you see those mountains as we came along?And the woods?There might be eagles.There might be stags.There'll be hawks.”

“Badgers!”said Lucy.

“Foxes!”said Edmund.

“Rabbits!”said Susan.

But when next morning came there was a steady rain falling, so thick that when you looked out of the window you could see neither the mountains nor the woods nor even the stream in the garden.

“Of course it would be raining!”said Edmund. They had just fnishedtheir breakfast with the Professor and were upstairs in the room he had set apart for them—a long, low room with two windows looking out in one direction and two in another.

“Do stop grumbling, Ed,”said Susan.“Ten to one it'll clear up in an hour or so. And in the meantime we're pretty well off.There's a wireless and lots of books.”

“Not for me,”said Peter;“I'm going to explore in the house.”

Everyone agreed to this and that was how the adventures began. It was the sort of house that you never seem to come to the end of, and it was full of unexpected places.The frst few doors they tried led only into spare bedrooms, as everyone had expected that they would;but soon they came to a very long room full of pictures, and there they found a suit of armour;and after that was a room all hung with green, with a harp in one corner;and then came three steps down and fve steps up, and then a kind of little upstairs hall and a door that led out on to a balcony, and then a whole series of rooms that led into each other and were lined with books—most of them very old books and some bigger than a Bible in a church.And shortly after that they looked into a room that was quite empty except for one big wardrobe;the sort that has a looking-glass in the door.There was nothing else in the room at all except a dead bluebottle on the window-sill.

“Nothing there!”said Peter, and they all trooped out again—all except Lucy. She stayed behind because she thought it would be worth-while trying the door of the wardrobe, even though she felt almost sure that it would be locked.To her surprise it opened quite easily, and two moth-balls dropped out.

Looking into the inside, she saw several coats hanging up—mostly long fur coats.

There was nothing Lucy liked so much as the smell and feel of fur. She immediately stepped into the wardrobe and got in among the coats and rubbed her face against them, leaving the door open, of course, because she knew that it is very foolish to shut oneself into any wardrobe.Soon she went further in and found that there was a second row of coats hanging up behind the frst one.It was almost quite dark in there and she kept her arms stretched out in front of her so as not to bump her face into the back of the wardrobe.She took a step further in—then two or three steps—always expecting to feel woodwork against the tips of her fngers.But she could not feel it.

“This must be a simply enormous wardrobe!”thought Lucy, going still further in and pushing the soft folds of the coats aside to make room for her. Then she noticed that there was something crunching under her feet.“I wonder is that more mothballs?”she thought, stooping down to feel it with her hand.But instead of feeling the hard, smooth wood of the foor of the wardrobe, she felt something soft and powdery and extremely cold.“This is very queer,”she said, and went on a step or two further.

Next moment she found that what was rubbing against her face and hands was no longer soft fur but something hard and rough and even prickly.“Why, it is just like branches of trees!”exclaimed Lucy. And then she saw that there was a light ahead of her;not a few inches away where the back of the wardrobe ought to have been, but a long way off.Something cold and soft was falling on her.A moment later she found that she was standing in the middle of a wood at night-time with snow under her feet and snowfakes falling through the air.

Lucy felt a little frightened, but she felt very inquisitive and excited as well. She looked back over her shoulder and there, between the dark tree-trunks;she could still see the open doorway of the wardrobe and even catch a glimpse of the empty room from which she had set out.（She had, of course, left the door open, for she knew that it is a very silly thing toshut oneself into a wardrobe.）It seemed to be still daylight there.“I can always get back if anything goes wrong,”thought Lucy.She began to walk forward, crunch-crunch over the snow and through the wood towards the other light.In about ten minutes she reached it and found it was a lamp-post.As she stood looking at it, wondering why there was a lamp-post in the middle of a wood and wondering what to do next, she heard a pitter patter of feet coming towards her.And soon after that a very strange person stepped out from among the trees into the light of the lamp-post.

He was only a little taller than Lucy herself and he carried over his head an umbrella, white with snow. From the waist upwards he was like a man, but his legs were shaped like a goat's（the hair on them was glossy black）and instead of feet he had goat's hoofs.He also had a tail, but Lucy did not notice this at frst because it was neatly caught up over the arm that held the umbrella so as to keep it from trailing in the snow.He had a red woollen muffer round his neck, and his skin was rather reddish too.He had a strange, but pleasant little face, with a short pointed beard and curly hair, and out of the hair there stuck two horns, one on each side of his forehead.One of his hands, as I have said, held the umbrella;in the other arm he carried several brown-paper parcels.What with the parcels and the snow it looked just as if he had been doing his Christmas shopping.He was a Faun.And when he saw Lucy he gave such a start of surprise that he dropped all his parcels.

“Goodness gracious me!”exclaimed the Faun.

CHAPTER 2 WHAT LUCY FOUND THERE

“GOOD EVENING,”said Lucy. But the Faun was so busy picking up its parcels that at frst it did not reply.When it had fnished, it made her a little bow.

“Good evening, good evening,”said the Faun.“Excuse me—I don't want to be inquisitive—but should I be right in thinking that you are a Daughter of Eve?”

“My name's Lucy,”said she, not quite understanding him.

“But you are—forgive me—you are what they call a girl?”said the Faun.

“Of course I'm a girl,”said Lucy.

“You are in fact Human?”

“Of course I'm human,”said Lucy, still a little puzzled.

“To be sure, to be sure,”said the Faun.“How stupid of me!But I've never seen a Son of Adam or a Daughter of Eve before. I am delighted.That is to say—”and then it stopped as if it had been going to say something it had not intended but had remembered in time.“Delighted, delighted,”it went on.“Allow me to introduce myself.My name is Tumnus.”

“I am very pleased to meet you, Mr Tumnus,”said Lucy.

“And may I ask, O Lucy Daughter of Eve,”said Mr Tumnus,“how you have come into Narnia?”

“Narnia?What's that?”said Lucy.

“This is the land of Narnia,”said the Faun,“where we are now;all that lies between the lamp-post and the great castle of Cair Paravel on the eastern sea. And you—you have come from the wild woods of the west?”

“I—I got in through the wardrobe in the spare room,”said Lucy.

“Ah!”said Mr Tumnus in a rather melancholy voice,“if only I had worked harder at geography when I was a little Faun, I should no doubt know all about those strange countries. It is too late now.”

“But they aren't countries at all,”said Lucy, almost laughing.“It's only just back there—at least—I'm not sure. It is summer there.”

“Meanwhile,”said Mr Tumnus,“it is winter in Narnia, and has been for ever so long, and we shall both catch cold if we stand here talking in the snow. Daughter of Eve from the far land of Spare Oom where eternal summer reigns around the bright city of War Drobe, how would it be if you came and had tea with me?”

“Thank you very much, Mr Tumnus,”said Lucy.“But I was wondering whether I ought to be getting back.”

“It's only just round the corner,”said the Faun,“and there'll be a roaring fre—and toast—and sardines—and cake.”

“Well, it's very kind of you,”said Lucy.“But I shan't be able to stay long.”

“If you will take my arm, Daughter of Eve,”said Mr Tumnus,“I shall be able to hold the umbrella over both of us. That's the way.Now—off we go.”

And so Lucy found herself walking through the wood arm in arm with this strange creature as if they had known one another all their lives.

They had not gone far before they came to a place where the ground became rough and there were rocks all about and little hills up and little hills down. At the bottom of one small valley Mr Tumnus turned suddenlyaside as if he were going to walk straight into an unusually large rock, but at the last moment Lucy found he was leading her into the entrance of a cave.As soon as they were inside she found herself blinking in the light of a wood fre.Then Mr Tumnus stooped and took a faming piece of wood out of the fire with a neat little pair of tongs, and lit a lamp.“Now we shan't be long,”he said, and immediately put a kettle on.

Lucy thought she had never been in a nicer place. It was a little, dry, clean cave of reddish stone with a carpet on the foor and two little chairs（“One for me and one for a friend,”said Mr Tumnus）and a table and a dresser and a mantelpiece over the fre and above that a picture of an old Faun with a grey beard.In one corner there was a door which Lucy thought must lead to Mr Tumnus's bedroom, and on one wall was a shelf full of books.Lucy looked at these while he was setting out the tea things.They had titles likeThe Life and Letters of Silenus orNymphs and Their Ways orMen, Monks and Gamekeepers;A Study in Popular Legend orIs Man a Myth?

“Now, Daughter of Eve!”said the Faun.

And really it was a wonderful tea. There was a nice brown egg, lightly boiled, for each of them, and then sardines on toast, and then buttered toast, and then toast with honey, and then a sugar-topped cake.And when Lucy was tired of eating, the Faun began to talk.He had wonderful tales to tell of life in the forest.He told about the midnight dances and how the Nymphs who lived in the wells and the Dryads who lived in the trees came out to dance with the Fauns;about long hunting parties after the milk-white stag who could give you wishes if you caught him;about feasting and treasure-seeking with the wild Red Dwarfs in deep mines and caverns far beneath the forest floor;and then about summer when the woods were green and old Silenus on his fat donkey would come to visit them, and sometimes Bacchus himself, and then thestreams would run with wine instead of water and the whole forest would give itself up to jollifcation for weeks on end.“Not that it isn't always winter now,”he added gloomily.Then to cheer himself up he took out from its case on the dresser a strange little fute that looked as if it were made of straw, and began to play.And the tune he played made Lucy want to cry and laugh and dance and go to sleep all at the same time.It must have been hours later when she shook herself and said:

“Oh, Mr Tumnus—I'm so sorry to stop you, and I do love that tune—but really, I must go home. I only meant to stay for a few minutes.”

“It's no good now, you know,”said the Faun, laying down its fute and shaking its head at her very sorrowfully.

“No good?”said Lucy, jumping up and feeling rather frightened.“What do you mean?I've got to go home at once. The others will be wondering what has happened to me.”But a moment later she asked,“Mr Tumnus!Whatever is the matter?”for the Faun's brown eyes had flled with tears and then the tears began trickling down its cheeks, and soon they were running off the end of its nose;and at last it covered its face with its hands and began to howl.

“Mr Tumnus!Mr Tumnus!”said Lucy in great distress.“Don't!Don't!What is the matter?Aren't you well?Dear Mr Tumnus, do tell me what is wrong.”

But the Faun continued sobbing as if his heart would break. And even when Lucy went over and put her arms round him and lent him her handkerchief, he did not stop.He merely took the handker chief and kept on using it, wringing it out with both hands whenever it got too wet to be any more use, so that presently Lucy was standing in a damp patch.

“Mr Tumnus!”bawled Lucy in his ear, shaking him.“Do stop. Stop it at once!You ought to be ashamed of yourself, a great big Faun like you.What on earth are you crying about?”

“Oh—oh—oh!”sobbed Mr Tumnus.“I'm crying because I'm such a bad Faun.”

“I don't think you're a bad Faun at all,”said Lucy.“I think you are a very good Faun. You are the nicest Faun I've ever met.”

“Oh—oh—you wouldn't say that if you knew,”replied Mr Tumnus between his sobs.“No, I'm a bad Faun. I don't suppose there ever was a worse Faun since the beginning of the world.”

“But what have you done?”asked Lucy.

“My old father, now,”said Mr Tumnus;“that's his picture over the mantelpiece. He would never have done a thing like this.”

“A thing like what?”said Lucy.

“Like what I've done,”said the Faun.“Taken service under the White Witch. That's what I am.I'm in the pay of the White Witch.”

“The White Witch?Who is she?”

“Why, it is she who has got all Narnia under her thumb. It's she who makes it always winter.Always winter and never Christmas;think of that!”

“How awful!”said Lucy.“But what does she payyou for?”

“That's the worst of it,”said Mr Tumnus with a deep groan.“I'm a kidnapper for her, that's what I am. Look at me, Daughter of Eve.Would you believe that I'm the sort of Faun to meet a poor innocent child in the wood, one that had never done me any harm, and pretend to be friendly with it, and invite it home to my cave, all for the sake of lulling it asleep and then handing it over to the White Witch?”

“No,”said Lucy.“I'm sure you wouldn't do anything of the sort.”

“But I have,”said the Faun.

“Well,”said Lucy rather slowly（for she wanted to be truthful and yet not be too hard on him），“well, that was pretty bad. But you're so sorry for it that I'm sure you will never do it again.”

“Daughter of Eve, don't you understand?”said the Faun.“It isn't something Ihave done. I'm doing it now, this very moment.”

“What do you mean?”cried Lucy, turning very white.

“You are the child,”said Tumnus.“I had orders from the White Witch that if ever I saw a Son of Adam or a Daughter of Eve in the wood, I was to catch them and hand them over to her. And you are the frst I've ever met.And I've pretended to be your friend and asked you to tea, and all the time I've been meaning to wait till you were asleep and then go and tellHer.”

“Oh, but you won't, Mr Tumnus,”said Lucy.“Yo won't, will you?Indeed, indeed you really mustn't.”

“And if I don't,”said he, beginning to cry again,“she's sure to fnd out. And she'll have my tail cut off, and my horns sawn off, and my beard plucked out, and she'll wave her wand over my beautiful cloven hoofs and turn them into horrid solid hoofs like wretched horse's.And if she is extra and specially angry she'll turn me into stone and I shall be only statue of a Faun in her horrible house until the four thrones at Cair Paravel are flled—and goodness knows when that will happen, or whether it will ever happen at all.”

“I'm very sorry, Mr Tumnus,”said Lucy.“But please let me go home.”

“Of course I will,”said the Faun.“Of course I've got to. I see that now.I hadn't known what Humans were like before I met you.Of course I can't give you up to the Witch, not now that I know you.But we must be off at once.I'll see you back to the lamp-post.I suppose you can fnd your own way from there back to Spare Oom and War Drobe?”

“I'm sure I can,”said Lucy.

“We must go as quietly as we can,”said Mr Tumnus.“The whole wood is full ofher spies. Even some of the trees are on her side.”

They both got up and left the tea things on the table, and Mr Tumnus once more put up his umbrella and gave Lucy his arm, and they went out into the snow. The journey back was not at all like the journey to the Faun's cave;they stole along as quickly as they could, without speaking a word, and Mr Tumnus kept to the darkest places.Lucy was relieved when they reached the lamp-post again.

“Do you know your way from here, Daughter of Eve?”said Tumnus.

Lucy looked very hard between the trees and could just see in the distance a patch of light that looked like daylight.“Yes,”she said,“I can see the wardrobe door.”

“Then be off home as quick as you can,”said the Faun,“and—c—can you ever forgive me for what I meant to do?”

“Why, of course I can,”said Lucy, shaking him heartily by the hand.“And I do hope you won't get into dreadful trouble on my account.”

“Farewell, Daughter of Eve,”said he.“Perhaps I may keep the handkerchief?”

“Rather!”said Lucy, and then ran towards the far-off patch of daylight as quickly as her legs would carry her. And presently instead of rough branches brushing past her she felt coats, and instead of crunching snow under her feet she felt wooden boards, and all at once she found herself jumping out of the wardrobe into the same empty room from which the whole adventure had started.She shut the wardrobe door tightly behind her and looked around, panting for breath.It was still raining and she could hear the voices of the others in the passage.

“I'm here,”she shouted.“I'm here. I've come back I'm all right.”

CHAPTER 3 EDMUND AND THE WARDROBE

LUCY ran out of the empty room into the passage and found the other three.

“It's all right,”she repeated,“I've come back.”

“What on earth are you talking about, Lucy?”asked Susan.

“Why,”said Lucy in amazement,“haven't you all been wondering where I was?”

“So you've been hiding, have you?”said Peter.“Poor old Lu, hiding and nobody noticed!You'll have to hide longer than that if you want people to start looking for you.”

“But I've been away for hours and hours,”said Lucy.

The others all stared at one another.

“Batty!”said Edmund, tapping his head.“Quite batty.”

“What do you mean, Lu?”asked Peter.

“What I said,”answered Lucy.“It was just after breakfast when I went into the wardrobe, and I've been away for hours and hours, and had tea, and all sorts of things have happened.”

“Don't be silly, Lucy,”said Susan.“We've only just come out of that room a moment ago, and you were there then.”

“She's not being silly at all,”said Peter,“she's just making up a story for fun, aren't you, Lu?And why shouldn't she?”

“No, Peter, I'm not,”she said.“It's—it's a magic wardrobe. There'sa wood inside it, and it's snowing, and there's a Faun and a Witch and it's called Narnia;come and see.”

The others did not know what to think, but Lucy was so excited that they all went back with her into the room. She rushed ahead of them, fung open the door of the wardrobe and cried,“Now!go in and see for yourselves.”

“Why, you goose,”said Susan, putting her head inside and pulling the fur coats apart,“it's just an ordinary wardrobe;look!there's the back of it.”

Then everyone looked in and pulled the coats apart;and they all saw—Lucy herself saw—a perfectly ordinary wardrobe. There was no wood and no snow, only the back of the wardrobe, with hooks on it.Peter went in and rapped his knuckles on it to make sure that it was solid.

“A jolly good hoax, Lu,”he said as he came out again;“you have really taken us in, I must admit. We half believed you.”

“But it wasn't a hoax at all,”said Lucy,“really and truly. It was all different a moment ago.Honestly it was.I promise.”

“Come, Lu,”said Peter,“that's going a bit far. You've had your joke.Hadn't you better drop it now?”

Lucy grew very red in the face and tried to say something, though she hardly knew what she was trying to say, and burst into tears.

For the next few days she was very miserable. She could have made it up with the others quite easily at any moment if she could have brought herself to say that the whole thing was only a story made up for fun.But Lucy was a very truthful girl and she knew that she was really in the right;and she could not bring herself to say this.The others who thought she was telling a lie, and a silly lie too, made her very unhappy.The two elder ones did this without meaning to do it, but Edmund could be spiteful, and on this occasion he was spiteful.He sneered and jeered at Lucy and kepton asking her if she'd found any other new countries in other cupboards all over the house.What made it worse was that these days ought to have been delightful.The weather was fine and they were out of doors from morning to night, bathing, fshing, climbing trees, and lying in the heather.But Lucy could not properly enjoy any of it.And so things went on until the next wet day.

That day, when it came to the afternoon and there was still no sign of a break in the weather, they decided to play hide-and-seek. Susan was“It”and as soon as the others scattered to hide, Lucy went to the room where the wardrobe was.She did not mean to hide in the wardrobe, because she knew that would only set the others talking again about the whole wretched business.But she did want to have one more look inside it;for by this time she was beginning to wonder herself whether Narnia and the Faun had not been a dream.The house was so large and complicated and full of hiding-places that she thought she would have time to have one look into the wardrobe and then hide somewhere else.But as soon as she reached it she heard steps in the passage outside, and then there was nothing for it but to jump into the wardrobe and hold the door closed behind her.She did not shut it properly because she knew that it is very silly to shut oneself into a wardrobe, even if it is not a magic one.

Now the steps she had heard were those of Edmund;and he came into the room just in time to see Lucy vanishing into the wardrobe. He at once decided to get into it himself—not because he thought it a particularly good place to hide but because he wanted to go on teasing her about her imaginary country.He opened the door.There were the coats hanging up as usual, and a smell of mothballs, and darkness and silence, and no sign of Lucy.“She thinks I'm Susan come to catch her,”said Edmund to himself,“and so she's keeping very quiet in at the back.”He jumped in and shut the door, forgetting what a very foolish thing this isto do.Then he began feeling about for Lucy in the dark.He had expected to fnd her in a few seconds and was very surprised when he did not.He decided to open the door again and let in some light.But he could not fnd the door either.He didn't like this at all and began groping wildly in every direction;he even shouted out,“Lucy!Lu!Where are you?I know you're here.”

There was no answer and Edmund noticed that his own voice had a curious sound—not the sound you expect in a cupboard, but a kind of open-air sound. He also noticed that he was unexpectedly cold;and then he saw a light.

“Thank goodness,”said Edmund,“the door must have swung open of its own accord.”He forgot all about Lucy and went towards the light, which he thought was the open door of the wardrobe. But instead of fnding himself stepping out into the spare room he found himself stepping out from the shadow of some thick dark fr trees into an open place in the middle of a wood.

There was crisp, dry snow under his feet and more snow lying on the branches of the trees. Overhead there was pale blue sky, the sort of sky one sees on a fne winter day in the morning.Straight ahead of him he saw between the tree-trunks the sun, just rising, very red and clear.Everything was perfectly still, as if he were the only living creature in that country.There was not even a robin or a squirrel among the trees, and the wood stretched as far as he could see in every direction.He shivered.

He now remembered that he had been looking for Lucy:and also how unpleasant he had been to her about her“imaginary country”which now turned out not to have been imaginary at all. He thought that she must be somewhere quite close and so he shouted,“Lucy!Lucy!I'm here too—Edmund.”

There was no answer.

“She's angry about all the things I've been saying lately,”thought Edmund. And though he did not like to admit that he had been wrong, he also did not much like being alone in this strange, cold, quiet place;so he shouted again:

“I say, Lu!I'm sorry I didn't believe you. I see now you were right all along.Do come out.Make it Pax.”

Still there was no answer.

“Just like a girl,”said Edmund to himself,“sulking somewhere, and won't accept an apology.”He looked round him again and decided he did not much like this place, and had almost made up his mind to go home, when he heard, very far off in the wood, a sound of bells. He listened and the sound came nearer and nearer and at last there swept into sight a sledge drawn by two reindeer.

The reindeer were about the size of Shetland ponies and their hair was so white that even the snow hardly looked white compared with them;their branching horns were gilded and shone like something on fre when the sunrise caught them. Their harness was of scarlet leather and covered with bells.On the sledge, driving the reindeer, sat a fat dwarf who would have been about three feet high if he had been standing.He was dressed in polar bear's fur and on his head he wore a red hood with a long gold tassel hanging down from its point;his huge beard covered his knees and served him instead of a rug.But behind him, on a much higher seat in the middle of the sledge sat a very different person—a great lady, taller than any woman that Edmund had ever seen.She also was covered in white fur up to her throat and held a long straight golden wand in her right hand and wore a golden crown on her head.Her face was white—not merely pale, but white like snow or paper or icing-sugar, except for her very red mouth.It was a beautiful face in other respects, but proud and cold and stern.

The sledge was a fine sight as it came sweeping towards Edmundwith the bells jingling and the dwarf cracking his whip and the snow fying up on each side of it.

“Stop!”said the Lady, and the dwarf pulled the reindeer up so sharply that they almost sat down. Then they recovered themselves and stood champing their bits and blowing.In the frosty air the breath coming out of their nostrils looked like smoke.

“And what, pray, are you?”said the Lady, looking hard at Edmund.

“I'm—I'm—my name's Edmund,”said Edmund rather awkwardly. He did not like the way she looked at him.

The Lady frowned,“Is that how you address a Queen?”she asked, looking sterner than ever.

“I beg your pardon, your Majesty, I didn't know,”said Edmund:

“Not know the Queen of Narnia?”cried she.“Ha!You shall know us better hereafter. But I repeat—what are you?”

“Please, your Majesty,”said Edmund,“I don't know what you mean. I'm at school—at least I was—it's the holidays now.”

CHAPTER 6 INTO THE FOREST

“I wish the Macready would hurry up and take all these people away,”said Susan presently,“I'm getting horribly cramped.”

“And what a flthy smell of camphor!”said Edmund.

“I expect the pockets of these coats are full of it,”said Susan,“to keep away the moths.”

“There's something sticking into my back,”said Peter.

“And isn't it cold?”said Susan.

“Now that you mention it, it is cold,”said Peter,“and hang it all, it's wet too. What's the matter with this place?I'm sitting on something wet.It's getting wetter every minute.”He struggled to his feet.

“Let's get out,”said Edmund,“they've gone.”

“O-o-oh!”said Susan suddenly, and everyone asked her what was the matter.

“I'm sitting against a tree,”said Susan,“and look!It's getting light—over there.”

“By Jove, you're right,”said Peter,“and look there—and there. It's trees all round.And this wet stuff is snow.Why, I do believe we've got into Lucy's wood after all.”

And now there was no mistaking it and all four children stood blinking in the daylight of a winter day. Behind them were coats hanging on pegs, in front of them were snow-covered trees.

Peter turned at once to Lucy.

“I apologize for not believing you,”he said,“I'm sorry. Will you shake hands?”

“Of course,”said Lucy, and did.

“And now,”said Susan,“what do we do next?”

“Do?”said Peter,“why, go and explore the wood, of course.”

“Ugh!”said Susan, stamping her feet,“it's pretty cold. What about putting on some of these coats?”

“They're not ours,”said Peter doubtfully.

“I am sure nobody would mind,”said Susan;“it isn't as if we wanted to take them out of the house;we shan't take them even out of the wardrobe.”

“I never thought of that, Su,”said Peter.“Of course, now you put it that way, I see. No one could say you had bagged a coat as long as you leave it in the wardrobe where you found it.And I suppose this whole country is in the wardrobe.”

They immediately carried out Susan's very sensible plan. The coats were rather too big for them so that they came down to their heels and looked more like royal robes than coats when they had put them on.But they all felt a good deal warmer and each thought the others looked better in their new get-up and more suitable to the landscape.

“We can pretend we are Arctic explorers,”said Lucy.

“This is going to be exciting enough without pretending,”said Peter, as he began leading the way forward into the forest. There were heavy, darkish clouds overhead and it looked as if there might be more snow before night.

“I say,”began Edmund presently,“oughtn't we to be bearing a bit more to the left, that is, if we are aiming for the lamp-post?”He had forgotten for the moment that he must pretend never to have been in thewood before. The moment the words were out of his mouth he realised that he had given himself away.Everyone stopped;everyone stared at him.Peter whistled.

“So you really were here,”he said,“that time Lu said she'd met you in here—and you made out she was telling lies.”

There was a dead silence.“Well, of all the poisonous little beasts—”said Peter, and shrugged his shoulders and said no more. There seemed, indeed, no more to say, and presently the four resumed their journey;but Edmund was saying to himself,“I'll pay you all out for this, you pack of stuck-up, self-satisfed prigs.”

“Where are we going anyway?”said Susan, chiefy for the sake of changing the subject.

“I think Lu ought to be the leader,”said Peter;“Goodness knows she deserves it. Where will you take us, Lu?”

“What about going to see Mr Tumnus?”said Lucy.“He's the nice Faun I told you about.”

Everyone agreed to this and off they went, walking briskly and stamping their feet. Lucy proved a good leader.At first she wondered whether she would be able to find the way, but she recognized an oddlooking tree in one place and a stump in another and brought them on to where the ground became uneven and into the little valley and at last to the very door of Mr Tumnus's cave.But there a terrible surprise awaited them.

The door had been wrenched off its hinges and broken to bits. Inside, the cave was dark and cold and had the damp feel and smell of a place that had not been lived in for several days.Snow had drifted in from the doorway and was heaped on the foor, mixed with something black, which turned out to be the charred sticks and ashes from the fre.Someone had apparently fung it about the room and then stamped it out.The crockerylay smashed on the floor and the picture of the Faun's father had been slashed into shreds with a knife.

“This is a pretty good wash-out,”said Edmund;“not much good coming here.”

“What is this?”said Peter, stooping down. He had just noticed a piece of paper which had been nailed through the carpet to the foor.

“Is there anything written on it?”asked Susan.

“Yes, I think there is,”answered Peter,“but I can't read it in this light. Let's get out into the open air.”

They all went out in the daylight and crowded round Peter as he read out the following words:

The former occupant of these premises, the Faun Tumnus, is under arrest and awaiting his trial on a charge of High Treason against her Imperial Majesty Jadis, Queen of Narnia, Chatelaine of Cair Paravel, Empress of the Lone Islands, etc.，also of comforting her said Majesty's enemies, harbouring spies and fraternizing with Humans.

signed MAUGRIM, Captain of the Secret Police,

LONG LIVE THE QUEEN!

The children stared at each other.

“I don't know that I'm going to like this place after all,”said Susan.

“Who is this Queen, Lu?”said Peter.“Do you know anything about her?”

“She isn't a real queen at all,”answered Lucy;“she's a horrible witch, the White Witch. Everyone—all the wood people—hate her.She has made an enchantment over the whole country so that it is always winter here and never Christmas.”

“I—I wonder if there's any point in going on,”said Susan.“I mean, it doesn't seem particularly safe here and it looks as if it won't be much fun either. And it's getting colder every minute, and we've brought nothing to eat.What about just going home?”

“Oh, but we can't, we can't,”said Lucy suddenly;“don't you see?We can't just go home, not after this. It is all on my account that the poor Faun has got into this trouble.He hid me from the Witch and showed me the way back.That's what it means by comforting the Queen's enemies and fraternizing with Humans.We simply must try to rescue him.”

“A lot we could do!said Edmund,“when we haven't even got anything to eat!”

“Shut up—you!”said Peter, who was still very angry with Edmund.“What do you think, Susan?”

“I've a horrid feeling that Lu is right,”said Susan.“I don't want to go a step further and I wish we'd never come. But I think we must try to do something for Mr Whatever-his-name is—I mean the Faun.”

“That's what I feel too,”said Peter.“I'm worried about having no food with us. I'd vote for going back and getting something from the larder, only there doesn't seem to be any certainty of getting into this country again when once you've got out of it.I think we'll have to go on.”

“So do I,”said both the girls.

“If only we knew where the poor chap was imprisoned!”said Peter.

They were all still wondering what to do next, when Lucy said,“Look!There's a robin, with such a red breast. It's the frst bird I've seen here.I say!—I wonder can birds talk in Narnia?It almost looks as if it wanted to say something to us.”Then she turned to the Robin and said,“Please, can you tell us where Tumnus the Faun has been taken to?”As she said this she took a step towards the bird.It at once flew away but only as far as to the next tree.There it perched and looked at them veryhard as if it understood all they had been saying.Almost without noticing that they had done so, the four children went a step or two nearer to it.At this the Robin few away again to the next tree and once more looked at them very hard.（You couldn't have found a robin with a redder chest or a brighter eye.）

“Do you know,”said Lucy,“I really believe he means us to follow him.”

“I've an idea he does,”said Susan.“What do you think, Peter?”

“Well, we might as well try it,”answered Peter.

The Robin appeared to understand the matter thoroughly. It kept going from tree to tree, always a few yards ahead of them, but always so near that they could easily follow it.In this way it led them on, slightly downhill.Wherever the Robin alighted a little shower of snow would fall off the branch.Presently the clouds parted overhead and the winter sun came out and the snow all around them grew dazzlingly bright.They had been travelling in this way for about half an hour, with the two girls in front, when Edmund said to Peter,“If you're not still too high and mighty to talk to me, I've something to say which you'd better listen to.”

“What is it?”asked Peter.

“Hush!Not so loud,”said Edmund;“there's no good frightening the girls. But have you realised what we're doing?”

“What?”said Peter, lowering his voice to a whisper.

“We're following a guide we know nothing about. How do we know which side that bird is on?Why shouldn't it be leading us into a trap?”

“That's a nasty idea. Still—a robin, you know.They're good birds in all the stories I've ever read.I'm sure a robin wouldn't be on the wrong side.”

“It if comes to that, which is the right side?How do we know that theFauns are in the right and the Queen（yes, I know we've beentold she's a witch）is in the wrong?We don't really know anything about either.”

“The Faun saved Lucy.”

“He said he did. But how do we know?And there's another thing too.Has anyone the least idea of the way home from here?”

“Great Scott!”said Peter,“I hadn't thought of that.”

“And no chance of dinner either,”said Edmund.

CHAPTER 8 WHAT HAPPENED AFTER DINNER

“AND now,”said Lucy,“do please tell us what's happened to Mr Tumnus.”

“Ah, that's bad,”said Mr Beaver, shaking his head.“That's a very, very bad business. There's no doubt he was taken off by the police.I got that from a bird who saw it done.”

“But where's he been taken to?”asked Lucy.

“Well, they were heading northwards when they were last seen, and we all know what that means.”

“No, we don't,”said Susan.

Mr Beaver shook his head in a very gloomy fashion.“I'm afraid it means they were taking him to her House,”he said.

“But what'll they do to him, Mr Beaver?”gasped Lucy.

“Well,”said Mr Beaver,“you can't exactly say for sure. But there's not many taken in there that ever comes out again.Statues.All full of statues they say it is—in the courtyard and up the stairs and in the hall.People she's turned”—（he paused and shuddered）—“turned into stone.”

“But, Mr Beaver,”said Lucy,“can't we—I mean, we must do something to save him. It's too dreadful and it's all on my account.”

“I don't doubt you'd save him if you could, dearie,”said Mrs Beaver,“but you've no chance of getting into that House against her will and ever coming out alive.”

“Couldn't we have some stratagem?”said Peter.“I mean, couldn't we dress up as something, or pretend to be—oh, pedlars or anything—or watch till she was gone out—or—oh, hang it all, there must besome way. This Faun saved my sister at his own risk, Mr Beaver.We can't just leave him to be—to be—to have that done to him.”

“It's no good, Son of Adam,”said Mr Beaver,“no goodyour trying, of all people. But now that Aslan is on the move—”

“Oh, yes!Tell us about Aslan!”said several voices at once, for once again that strange feeling—like the frst signs of spring, like good news—had come over them.

“Who is Aslan?”asked Susan.

“Aslan?”said Mr Beaver.“Why, don't you know?He's the King. He's the Lord of the whole wood, but not often here, you understand.Never in my time or my father's time.But the word has reached us that he has come back.He is in Narnia at this moment.He'll settle the White Queen all right.It is he, not you, that will save Mr Tumnus.”

“She won't turn him into stone too?”said Edmund.

“Lord love you, Son of Adam, what a simple thing to say!”answered Mr Beaver with a great laugh.“Turn him into stone?If she can stand on her two feet and look him in the face it'll be the most she can do and more than I expect of her. No, no.He'll put all to rights as it says in an old rhyme in these parts:

Wrong will be right, when Aslan comes in sight,

At the sound of his roar, sorrows will be no more,

When he bares his teeth, winter meets its death,

And when he shakes his mane, we shall have spring again.

You'll understand when you see him.”

“But shall we see him?”asked Susan.

“Why, Daughter of Eve, that's what I brought you here for. I'm to lead you where you shall meet him,”said Mr Beaver.

“Is—is he a man?”asked Lucy.

“Aslan a man!”said Mr Beaver sternly.“Certainly not. I tell you he is the King of the wood and the son of the great Emperor-beyond-the-Sea.Don't you know who is the King of Beasts?Aslan is a lion—the Lion, the great Lion.”

“Ooh!”said Susan,“I'd thought he was a man. Is he—quite safe?I shall feel rather nervous about meeting a lion.”

“That you will, dearie, and no mistake,”said Mrs Beaver;“if there's anyone who can appear before Aslan without their knees knocking, they're either braver than most or else just silly.”

“Then he isn't safe?”said Lucy.

“Safe?”said Mr Beaver;“don't you hear what Mrs Beaver tells you?Who said anything about safe?'Course he isn't safe. But he's good.He's the King, I tell you.”

“I'm longing to see him,”said Peter,“even if I do feel frightened when it comes to the point.”

“That's right, Son of Adam,”said Mr Beaver, bringing his paw down on the table with a crash that made all the cups and saucers rattle.“And so you shall. Word has been sent that you are to meet him, tomorrow if you can, at the Stone Table.'

“Where's that?”said Lucy.

“I'll show you,”said Mr Beaver.“It's down the river, a good step from here. I'll take you to it!”

“But meanwhile what about poor Mr Tumnus?”said Lucy.

“The quickest way you can help him is by going to meet Aslan,”said Mr Beaver.“Once he's with us, then we can begin doing things. Not thatwe don't need you too.For that's another of the old rhymes:

When Adam's fesh and Adam's bone

Sits at Cair Paravel in throne,

The evil time will be over and done.

So things must be drawing near their end now he's come and you've come. We've heard of Aslan coming into these parts before—long ago, nobody can say when.But there's never been any of your race here before.”

“That's what I don't understand, Mr Beaver,”said Peter.“I mean isn't the Witch herself human?”

“She'd like us to believe it,”said Mr Beaver,“and it's on that that she bases her claim to be Queen. But she's no Daughter of Eve.She comes of your father Adam's”—here Mr Beaver bowed—“your father Adam's frst wife, her they called Lilith.And she was one of the Jinn.That's what she comes from on one side.And on the other she comes of the giants.No, no, there isn't a drop of real human blood in the Witch.”

“That's why she's bad all through, Mr Beaver,”said Mrs Beaver.

“True enough, Mrs Beaver,”replied he,“there may be two views about humans（meaning no offence to the present company），but there's no two views about things that look like humans and aren't.”

“I've known good Dwarfs,”said Mrs Beaver.

“So've I, now you come to speak of it,”said her husband,“but precious few, and they were the ones least like men. But in general, take my advice, when you meet anything that's going to be human and isn't yet, or used to be human once and isn't now, or ought to be human and isn't, you keep your eyes on it and feel for your hatchet.And that's why the Witch is always on the lookout for any humans in Narnia.She's beenwatching for you this many a year, and if she knew there were four of you she'd be more dangerous still.”

“What's that to do with it?”asked Peter.

“Because of another prophecy,”said Mr Beaver.“Down at Cair Paravel—that's the castle on the sea coast down at the mouth of this river which ought to be the capital of the whole country if all was as it should be—down at Cair Paravel there are four thrones and it's a saying in Narnia time out of mind that when two Sons of Adam and two Daughters of Eve sit in those four thrones, then it will be the end not only of the White Witch's reign but of her life, and that is why we had to be so cautious as we came along, for if she knew about you four, your lives wouldn't be worth a shake of my whiskers!”

All the children had been attending so hard to what Mr Beaver was telling them that they had noticed nothing else for a long time. Then during the moment of silence that followed his last remark, Lucy suddenly said:

“I say—where's Edmund?”

There was a dreadful pause, and then everyone began asking,“Who saw him last?How long has he been missing?Is he outside?”and then all rushed to the door and looked out. The snow was falling thickly and steadily, the green ice of the pool had vanished under a thick white blanket, and from where the little house stood in the centre of the dam you could hardly see either bank.Out they went, plunging well over their ankles into the soft new snow, and went round the house in every direction.“Edmund!Edmund!”they called till they were hoarse.But the silently falling snow seemed to muffe their voices and there was not even an echo in answer.

“How perfectly dreadful!”said Susan as they at last came back in despair.“Oh, how I wish we'd never come.”

“What on earth are we to do, Mr Beaver?”said Peter.

“Do?”said Mr Beaver, who was already putting on his snow-boots.“Do?We must be off at once. We haven't a moment to spare!”

“We'd better divide into four search parties,”said Peter,“and all go in different directions. Whoever fnds him must come back here at once and—”

“Search parties, Son of Adam?”said Mr Beaver;“what for?”

“Why, to look for Edmund, of course!”

“There's no point in looking for him,”said Mr Beaver.

“What do you mean?”said Susan.“He can't be far away yet. And we've got to fnd him.What do you mean when you say there's no use looking for him?”

“The reason there's no use looking,”said Mr Beaver,“is that we know already where he's gone!”Everyone stared in amazement.“Don't you understand?”said Mr Beaver.“He's gone toher, to the White Witch. He has betrayed us all.”

“Oh, surely—oh, really!”said Susan,“he can't have done that.”

“Can't he?”said Mr Beaver, looking very hard at the three children, and everything they wanted to say died on their lips, for each felt suddenly quite certain inside that this was exactly what Edmund had done.

“But will he know the way?”said Peter.

“Has he been in this country before?”asked Mr Beaver.“Has he ever been here alone?”

“Yes,”said Lucy, almost in a whisper.“I'm afraid he has.”

“And did he tell you what he'd done or who he'd met?”

“Well, no, he didn't,”said Lucy.

“Then mark my words,”said Mr Beaver,“he has already met the White Witch and joined her side, and been told where she lives. I didn't like to mention it before（he being your brother and all）but the momentI set eyes on that brother of yours I said to myself‘Treacherous'.He had the look of one who has been with the Witch and eaten her food.You can always tell them if you've lived long in Narnia;something about their eyes.”

“All the same,”said Peter in a rather choking sort of voice,“we'll still have to go and look for him. He is our brother after all, even if he is rather a little beast.And he's only a kid.”

“Go to the Witch's House?”said Mrs Beaver.“Don't you see that the only chance of saving either him or yourselves is to keep away from her?”

“How do you mean?”said Lucy.

“Why, all she wants is to get all four of you（she's thinking all the time of those four thrones at Cair Paravel）. Once you were all four inside her House her job would be done—and there'd be four new statues in her collection before you'd had time to speak.But she'll keep him alive as long as he's the only one she's got, because she'll want to use him as a decoy;as bait to catch the rest of you with.”

“Oh, canno one help us?”wailed Lucy.

“Only Aslan,”said Mr Beaver.“We must go on and meet him. That's our only chance now.”

“It seems to me, my dears,”said Mrs Beaver,“that it is very important to know just when he slipped away. How much he can tell her depends on how much he heard.For instance, had we started talking of Aslan before he left?If not, then we may do very well, for she won't know that Aslan has come to Narnia, or that we are meeting him, and will be quite off her guard as far asthat is concerned.”

“I don't remember his being here when we were talking about Aslan—”began Peter, but Lucy interrupted him.

“Oh yes, he was,”she said miserably;“don't you remember, it was he who asked whether the Witch couldn't turn Aslan into stone too?”

“So he did, by Jove,”said Peter;“just the sort of thing he would say, too!”

“Worse and worse,”said Mr Beaver,“and the next thing is this. Was he still here when I told you that the place for meeting Aslan was the Stone Table?”

And of course no one knew the answer to this question.

“Because, if he was,”continued Mr Beaver,“then she'll simply sledge down in that direction and get between us and the Stone Table and catch us on our way down. In fact we shall be cut off from Aslan.”

“But that isn't what she'll do frst,”said Mrs Beaver,“not if I know her. The moment that Edmund tells her that we're all here she'll set out to catch us this very night, and if he's been gone about half an hour, she'll be here in about another twenty minutes.”

“You're right, Mrs Beaver,”said her husband,“we must all get away from here. There's not a moment to lose.”

CHAPTER 13 DEEP MAGIC FROM THE DAWN OF TIME

Now we must get back to Edmund. When he had been made to walk far further than he had ever known that anybody could walk, the Witch at last halted in a dark valley all overshadowed with fr trees and yew trees.Edmund simply sank down and lay on his face doing nothing at all and not even caring what was going to happen next provided they would let him lie still.He was too tired even to notice how hungry and thirsty he was.The Witch and the dwarf were talking close beside him in low tones.

“No,”said the dwarf,“it is no use now, O Queen. They must have reached the Stone Table by now.”

“Perhaps the Wolf will smell us out and bring us news,”said the Witch.

“It cannot be good news if he does,”said the dwarf.

“Four thrones in Cair Paravel,”said the Witch.“How if only three were flled?That would not fulfl the prophecy.”

“What difference would that make now that He is here?”said the dwarf. He did not dare, even now, to mention the name of Aslan to his mistress.

“He may not stay long. And then—we would fall upon the three at Cair.”

“Yet it might be better,”said the dwarf,“to keep this one”（here hekicked Edmund）“for bargaining with.”

“Yes!And have him rescued,”said the Witch scornfully.

“Then,”said the dwarf,“we had better do what we have to do at once.”

“I would like to have it done on the Stone Table itself,”said the Witch.“That is the proper place. That is where it has always been done before.”

“It will be a long time now before the Stone Table can again be put to its proper use,”said the dwarf.

“True,”said the Witch;and then,“Well, I will begin.”

At that moment with a rush and a snarl a Wolf rushed up to them.

“I have seen them. They are all at the Stone Table, with Him.They have killed my captain, Maugrim.I was hidden in the thickets and saw it all.One of the Sons of Adam killed him.Fly!Fly!”

“No,”said the Witch.“There need be no fying. Go quickly.Summon all our people to meet me here as speedily as they can.Call out the giants and the werewolves and the spirits of those trees who are on our side.Call the Ghouls, and the Boggles, the Ogres and the Minotaurs.Call the Cruels, the Hags, the Spectres, and the people of the Toadstools.We will fght.What?Have I not still my wand?Will not their ranks turn into stone even as they come on?Be off quickly, I have a little thing to fnish here while you are away.”

The great brute bowed its head, turned, and galloped away.

“Now!”she said,“We have no table—let me see. We had better put it against the trunk of a tree.”

Edmund found himself being roughly forced to his feet. Then the dwarf set him with his back against a tree and bound him fast.He saw the Witch take off her outer mantle.Her arms were bare underneath it and terribly white.Because they were so very white he could see them, but he could not see much else, it was so dark in this valley under the dark trees.

“Prepare the victim,”said the Witch. And the Dwarf undid Edmund's collar and folded back his shirt at the neck.Then he took Edmund's hair and pulled his head back so that he had to raise his chin.After that Edmund heard a strange noise—whizz—whizz—whizz.For a moment he couldn't think what it was.Then he realised.It was the sound of a knife being sharpened.

At that very moment he heard loud shouts from every direction—a drumming of hoofs and a beating of wings—a scream from the Witch—confusion all round him. And then he found he was being untied.Strong arms were round him and he heard big, kind voices saying things like—

“Let him lie down—give him some wine—drink this—steady now—you'll be all right in a minute.”

Then he heard the voices of people who were not talking to him but to one another. And they were saying things like,“Who's got the Witch?”—“I thought you had her.”“I didn't see her after I knocked the knife out of her hand—I was after the dwarf—do you mean to say she's escaped?”“A chap can't mind everything at once—what's that?Oh, sorry, it's only an old stump!”But just at this point Edmund went off in a dead faint.

Presently the centaurs and unicorns and deer and birds（they were of course the rescue party which Aslan had sent in the last chapter）all set off to go back to the Stone Table, carrying Edmund with them. But if they could have seen what happened in that valley after they had gone, I think they might have been surprised.

It was perfectly still and presently the moon grew bright;if you had been there you would have seen the moonlight shining on an old tree-stump and on a fair-sized boulder. But if you had gone on looking you would gradually have begun to think there was something odd about both the stump and the boulder.And next you would have thought that the stump did look really remarkably like a little fat man crouching on the ground.And if you had watched long enough you would have seen the stump walk across to the boulder and the boulder sit up and begin talking to the stump;for in reality the stump and the boulder were simply the Witch and the dwarf.For it was part of her magic that she could make things look like what they aren't, and she had the presence of mind to do so at the very moment when the knife was knocked out of her hand.She had kept hold of her wand, so it had been kept safe, too.

When the other children woke up next morning（they had been sleeping on piles of cushions in the pavilion）the frst thing they heard—from Mrs Beaver—was that their brother had been rescued and brought into camp late last night;and was at that moment with Aslan. As soon as they had breakfasted they all went out, and there they saw Aslan and Edmund walking together in the dewy grass, apart from the rest of the court.There is no need to tell you（and no one ever heard）what Aslan was saying, but it was a conversation which Edmund never forgot.As the others drew nearer Aslan turned to meet them, bringing Edmund with him.

“Here is your brother,”he said,“and—there is no need to talk to him about what is past.”

Edmund shook hands with each of the others and said to each of them in turn,“I'm sorry,”and everyone said,“That's all right.”And then everyone wanted very hard to say something which would make it quite clear that they were all friends with him again—something ordinary and natural—and of course no one could think of anything in the world to say. But before they had time to feel really awkward one of the leopards approached Aslan and said,

“Sire, there is a messenger from the enemy who craves audience.”

“Let him approach,”said Aslan.

The leopard went away and soon returned leading the Witch's dwarf.

“What is your message, Son of Earth?”asked Aslan.

“The Queen of Narnia and Empress of the Lone Islands desires a safe conduct to come and speak with you,”said the dwarf,“on a matter which is as much to your advantage as to hers.”

“Queen of Narnia, indeed!”said Mr Beaver.“Of all the cheek—”

“Peace, Beaver,”said Aslan.“All names will soon be restored to their proper owners. In the meantime we will not dispute about them.Tell your mistress, Son of Earth, that I grant her safe conduct on condition that she leaves her wand behind her at that great oak.”

This was agreed to and two leopards went back with the dwarf to see that the conditions were properly carried out.“But supposing she turns the two leopards into stone?”whispered Lucy to Peter. I think the same idea had occurred to the leopards themselves;at any rate, as they walked off their fur was all standing up on their backs and their tails were bristling—like a cat's when it sees a strange dog.

“It'll be all right,”whispered Peter in reply.“He wouldn't send them if it weren't.”

A few minutes later the Witch herself walked out on to the top of the hill and came straight across and stood before Aslan. The three children who had not seen her before felt shudders running down their backs at the sight of her face;and there were low growls among all the animals present.Though it was bright sunshine everyone felt suddenly cold.The only two people present who seemed to be quite at their ease were Aslan and the Witch herself.It was the oddest thing to see those two faces—the golden face and the dead—white face—so close together.Not that the Witch looked Aslan exactly in his eyes;Mrs Beaverparticularly noticed this.

“You have a traitor there, Aslan,”said the Witch. Of course everyone present knew that she meant Edmund.But Edmund had got past thinking about himself after all he'd been through and after the talk he'd had that morning.He just went on looking at Aslan.It didn't seem to matter what the Witch said.

“Well,”said Aslan.“His offence was not against you.”

“Have you forgotten the Deep Magic?”asked the Witch.

“Let us say I have forgotten it,”answered Aslan gravely.“Tell us of this Deep Magic.”

“Tell you?”said the Witch, her voice growing suddenly shriller.“Tell you what is written on that very Table of Stone which stands beside us?Tell you what is written in letters deep as a spear is long on the firestones on the Secret Hill?Tell you what is engraved on the sceptre of the Emperor-beyond-the-Sea?You at least know the Magic which the Emperor put into Narnia at the very beginning. You know that every traitor belongs to me as my lawful prey and that for every treachery I have a right to a kill.”

“Oh,”said Mr Beaver.“Sothat's how you came to imagine yourself a queen—because you were the Emperor's hangman. I see.”

“Peace, Beaver,”said Aslan, with a very low growl.

“And so,”continued the Witch,“that human creature is mine. His life is forfeit to me.His blood is my property.”

“Come and take it then,”said the Bull with the man's head, in a great bellowing voice.

“Fool,”said the Witch with a savage smile that was almost a snarl,“do you really think your master can rob me of my rights by mere force?He knows the Deep Magic better than that. He knows that unless I have blood as the Law says, all Narnia will be overturned and perish in freand water.”

“It is very true,”said Aslan,“I do not deny it.”

“Oh, Aslan!”whispered Susan in the Lion's ear.“Can't we—I mean, you won't, will you?Can't we do something about the Deep Magic?Isn't there something you can work against it?”

“Work against the Emperor's Magic?”said Aslan, turning to her with something like a frown on his face. And nobody ever made that suggestion to him again.

Edmund was on the other side of Aslan, looking all the time at Aslan's face. He felt a choking feeling and wondered if he ought to say something;but a moment later he felt that he was not expected to do anything except to wait, and do what he was told.

“Fall back, all of you,”said Aslan,“and I will talk to the Witch alone.”

They all obeyed. It was a terrible time this—waiting and wondering while the Lion and the Witch talked earnestly together in low voices.Lucy said,“Oh, Edmund!”and began to cry.Peter stood with his back to the others looking out at the distant sea.The Beavers stood holding each other's paws with their heads bowed.The centaurs stamped uneasily with their hoofs.But everyone became perfectly still in the end, so that you noticed even small sounds like a bumble-bee fying past, or the birds in the forest down below them, or the wind rustling the leaves.And still the talk between Aslan and the White Witch went on.

At last they heard Aslan's voice,“You can all come back,”he said.“I have settled the matter. She has renounced the claim on your brother's blood.”And all over the hill there was a noise as if everyone had been holding their breath and had now begun breathing again, and then a murmur of talk.

The Witch was just turning away with a look of ferce joy on her facewhen she stopped and said,

“But how do I know this promise will be kept?”

“Haa-a-arrh!”roared Aslan, half rising from his throne;and his great mouth opened wider and wider and the roar grew louder and louder, and the Witch, after staring for a moment with her lips wide apart, picked up her skirts and fairly ran for her life.

CHAPTER 14 THE TRIUMPH OF THE WITCH

As soon as the Witch had gone Aslan said,“We must move from this place at once, it will be wanted for other purposes. We shall encamp tonight at the Fords of Beruna.

Of course everyone was dying to ask him how he had arranged matters with the Witch;but his face was stern and everyone's ears were still ringing with the sound of his roar and so nobody dared.

After a meal, which was taken in the open air on the hill-top（for the sun had got strong by now and dried the grass），they were busy for a while taking the pavilion down and packing things up. Before two o'clock they were on the march and set off in a north-easterly direction, walking at an easy pace, for they had not far to go.

During the frst part of the journey Aslan explained to Peter his plan of campaign.“As soon as she has fnished her business in these parts,”he said,“the Witch and her crew will almost certainly fall back to her House and prepare for a siege. You may or may not be able to cut her off and prevent her from reaching it.”He then went on to outline two plans of battle—one for fghting the Witch and her people in the wood and another for assaulting her castle.And all the time he was advising Peter how to conduct the operations, saying things like,“You must put your Centaurs in such and such a place”or“You must post scouts to see that she doesn't do so-and-so,”till at last Peter said,

“But you will be there yourself, Aslan.”

“I can give you no promise of that,”answered the Lion. And he continued giving Peter his instructions.

For the last part of the journey it was Susan and Lucy who saw most of him. He did not talk very much and seemed to them to be sad.

It was still afternoon when they came down to a place where the river valley had widened out and the river was broad and shallow. This was the Fords of Beruna and Aslan gave orders to halt on this side of the water.But Peter said,

“Wouldn't it be better to camp on the far side—for fear she should try a night attack or anything?”

Aslan, who seemed to have been thinking about something else, roused himself with a shake of his magnificent mane and said,“Eh?What's that?”Peter said it all over again.

“No,”said Aslan in a dull voice, as if it didn't matter.“No. She will not make an attack tonight.”And then he sighed deeply.But presently he added,“All the same it was well thought of.That is how a soldier ought to think.But it doesn't really matter.”So they proceeded to pitch their camp.

Aslan's mood affected everyone that evening. Peter was feeling uncomfortable too at the idea of fghting the battle on his own;the news that Aslan might not be there had come as a great shock to him.Supper that evening was a quiet meal.Everyone felt how different it had been the previous night or even that morning.It was as if the good times, having just begun, were already drawing to their end.

This feeling affected Susan so much that she couldn't get to sleep when she went to bed. And after she had lain counting sheep and turning over and over she heard Lucy give a long sigh and turn over just beside her in the darkness.

“Can't you get to sleep either?”said Susan.

“No,”said Lucy.“I thought you were asleep. I say, Susan!”

“What?”

“I've a most horrible feeling—as if something were hanging over us.”

“Have you?Because, as a matter of fact, so have I.”

“Something about Aslan,”said Lucy.“Either some dreadful thing is going to happen to him, or something dreadful that he's going to do.”

“There's been something wrong with him all afternoon,”said Susan.“Lucy!What was that he said about not being with us at the battle?You don't think he could be stealing away and leaving us tonight, do you?”

“Where is he now?”said Lucy.“Is he here in the pavilion?”

“I don't think so.”

“Susan!let's go outside and have a look round. We might see him.”

“All right. Let's,”said Susan;“we might just as well be doing that as lying awake here.”

Very quietly the two girls groped their way among the other sleepers and crept out of the tent. The moonlight was bright and everything was quite still except for the noise of the river chattering over the stones.Then Susan suddenly caught Lucy's arm and said,“Look!”On the far side of the camping ground, just where the trees began, they saw the Lion slowly walking away from them into the wood.Without a word they both followed him.

He led them up the steep slope out of the river valley and then slightly to the right—apparently by the very same route which they had used that afternoon in coming from the Hill of the Stone Table. On and on he led them, into dark shadows and out into pale moonlight, getting their feet wet with the heavy dew.He looked somehow different from the Aslan they knew.His tail and his head hung low and he walked slowly as if he were very, very tired.Then, when they were crossing a wide open place where there where no shadows for them to hide in, he stopped and lookedround.It was no good trying to run away so they came towards him.When they were closer he said,

“Oh, children, children, why are you following me?”

“We couldn't sleep,”said Lucy—and then felt sure that she need say no more and that Aslan knew all they had been thinking.

“Please, may we come with you—wherever you're going?”asked Susan.

“Well—”said Aslan, and seemed to be thinking. Then he said,“I should be glad of company tonight.Yes, you may come, if you will promise to stop when I tell you, and after that leave me to go on alone.”

“Oh, thank you, thank you. And we will,”said the two girls.

Forward they went again and one of the girls walked on each side of the Lion. But how slowly he walked!And his great, royal head drooped so that his nose nearly touched the grass.Presently he stumbled and gave a low moan.

“Aslan!Dear Aslan!”said Lucy,“what is wrong?Can't you tell us?”

“Are you ill, dear Aslan?”asked Susan.

“No,”said Aslan.“I am sad and lonely. Lay your hands on my mane so that I can feel you are there and let us walk like that.”

And so the girls did what they would never have dared to do without his permission, but what they had longed to do ever since they frst saw him—buried their cold hands in the beautiful sea of fur and stroked it and, so doing, walked with him. And presently they saw that they were going with him up the slope of the hill on which the Stone Table stood.They went up at the side where the trees came furthest up, and when they got to the last tree（it was one that had some bushes about it）Aslan stopped and said,

“Oh, children, children. Here you must stop.And whatever happens, do not let yourselves be seen.Farewell.”

And both the girls cried bitterly（though they hardly knew why）and clung to the Lion and kissed his mane and his nose and his paws and his great, sad eyes. Then he turned from them and walked out on to the top of the hill.And Lucy and Susan, crouching in the bushes, looked after him, and this is what they saw.

A great crowd of people were standing all round the Stone Table and though the moon was shining many of them carried torches which burned with evil-looking red flames and black smoke. But such people!Ogres with monstrous teeth, and wolves, and bull-headed men;spirits of evil trees and poisonous plants;and other creatures whom I won't describe because if I did the grown-ups would probably not let you read this book—Cruels and Hags and Incubuses, Wraiths, Horrors, Efreets, Sprites, Orknies, Wooses, and Ettins.In fact here were all those who were on the Witch's side and whom the Wolf had summoned at her command.And right in the middle, standing by the Table, was the Witch herself.

A howl and a gibber of dismay went up from the creatures when they frst saw the great Lion pacing towards them, and for a moment even the Witch seemed to be struck with fear. Then she recovered herself and gave a wild ferce laugh.

“The fool!”she cried.“The fool has come. Bind him fast.”

Lucy and Susan held their breaths waiting for Aslan's roar and his spring upon his enemies. But it never came.Four Hags, grinning and leering, yet also（at frst）hanging back and half afraid of what they had to do, had approached him.“Bind him, I say!”repeated the White Witch.The Hags made a dart at him and shrieked with triumph when they found that he made no resistance at all.Then others—evil dwarfs and apes—rushed in to help them, and between them they rolled the huge Lion over on his back and tied all his four paws together, shouting and cheering as if they had done something brave, though, had the Lion chosen, one ofthose paws could have been the death of them all.But he made no noise, even when the enemies, straining and tugging, pulled the cords so tight that they cut into his fesh.Then they began to drag him towards the Stone Table.

“Stop!”said the Witch.“Let him frst be shaved.”

Another roar of mean laughter went up from her followers as an ogre with a pair of shears came forward and squatted down by Aslan's head. Snip-snip-snip went the shears and masses of curling gold began to fall to the ground.Then the ogre stood back and the children, watching from their hiding-place, could see the face of Aslan looking all small and different without its mane.The enemies also saw the difference.

“Why, he's only a great cat after all!”cried one.

“Isthat what we were afraid of?”said another.

And they surged round Aslan, jeering at him, saying things like,“Puss, Puss!Poor Pussy,”and,“How many mice have you caught today, Cat?”and,“Would you like a saucer of milk, Pussums?”

“Oh, how can they?”said Lucy, tears streaming down her cheeks.“The brutes, the brutes!”For now that the frst shock was over, the shorn face of Aslan looked to her braver, and more beautiful, and more patient than ever.

“Muzzle him!”said the Witch. And even now, as they worked about his face putting on the muzzle, one bite from his jaws would have cost two or three of them their hands.But he never moved.And this seemed to enrage all that rabble.Everyone was at him now.Those who had been afraid to come near him even after he was bound began to find their courage, and for a few minutes the two girls could not even see him—so thickly was he surrounded by the whole crowd of creatures kicking him, hitting him, spitting on him, jeering at him.

At last the rabble had had enough of this. They began to drag thebound and muzzled Lion to the Stone Table, some pulling and some pushing.He was so huge that even when they got him there it took all their efforts to hoist him on to the surface of it.Then there was more tying and tightening of cords.

“The cowards!The cowards!”sobbed Susan.“Are theystill afraid of him, even now?”

When once Aslan had been tied（and tied so that he was really a mass of cords）on the fat stone, a hush fell on the crowd. Four Hags, holding four torches, stood at the corners of the Table.The Witch bared her arms as she had bared them the previous night when it had been Edmund instead of Aslan.Then she began to whet her knife.It looked to the children, when the gleam of the torchlight fell on it, as if the knife were made of stone, not of steel, and it was of a strange and evil shape.

As last she drew near. She stood by Aslan's head.Her face was working and twitching with passion, but his looked up at the sky, still quiet, neither angry nor afraid, but a little sad.Then, just before she gave the blow, she stooped down and said in a quivering voice,

“And now, who has won?Fool, did you think that by all this you would save the human traitor?Now I will kill you instead of him as our pact was and so the Deep Magic will be appeased. But when you are dead what will prevent me from killing him as well?And who will take him out of my handthen?Understand that you have given me Narnia for ever, you have lost your own life and you have not saved his.In that knowledge, despair and die.”

The children did not see the actual moment of the killing. They couldn't bear to look and had covered their eyes.

[1]埃德蒙的昵称。

[2]古罗马神话中的精灵，长有羊角、羊耳、羊腿和羊尾的半羊半人的男子。

[3]夏娃同下文中的亚当都是《圣经》人物，据《圣经》记载，二人是人类的祖先。

[4]西勒诺斯，希腊神话中的森林之神，是森林诸神的首领。

[5]希腊神话中的水泽仙女，一般是美丽的少女的形象，喜欢歌舞，出没于山林、原野、泉水、大海等地。

[6]古罗马神话中的酒神。

[7]偶蹄，脚趾为偶数，牛、羊、鹿等都为偶蹄动物。

[8]奇蹄，脚趾为奇数，现存奇蹄类只有马科、貘科和犀牛科。

[9]设得兰矮马，原产于英国的设得兰群岛，强壮、结实，是闻名世界的著名品种。

[10]莉莉丝，犹太传说中杀新生儿的女魔，犹太法典中亚当的第一任妻子，后被夏娃逐出。

[11]森林之神，好酒色，希腊神话中被描述为人身马尾马耳，而罗马神话中则为生有羊耳羊尾羊腿羊角的人形。

[12]白屈菜，多年生植物，花为黄色。

[13]雪滴花，下雪天气开放，花茎顶端生有一朵花，花下垂，为雪滴状，花白色。

[14]半人马，希腊神话中一种半人半马的怪物。上半身是人的躯干，包括手和头，下半身则是马身，包括躯干和四腿。

[15]晚茶，指英国工人阶级的晚饭，通常在下午五点至七点，区别于较早一些的下午茶。

第一章　沙斯塔踏上征程

这是个发生在纳尼亚王国和卡乐门王国，以及两国领土之间的冒险故事。那是个黄金时代，彼得是纳尼亚王国的至高王，他的弟弟和两个妹妹则是他统治下的国王和女王。

彼时，在卡乐门王国遥远的南方，有一个海滨的小港湾，那里住着一个贫穷的渔夫，名叫阿什伊什。和他住在一起的，是个叫沙斯塔的男孩，那男孩唤他作爸爸。大多数时候，阿什伊什清晨就驾船出海捕鱼。下午时分，他便拴好驴车，装上一车鱼，往南驶约莫一英里，到村子里去卖。卖得好的话，他回到家便是和风细雨，不再和沙斯塔啰唆；倘若卖得不好，他便存心对沙斯塔吹毛求疵，甚至拳打脚踢。他总能寻着沙斯塔的错处，因为沙斯塔有许多杂活儿要干，像修洗渔网，做晚饭，还要打扫他们俩住的那间小屋。

沙斯塔对他们家南边的任何事物都提不起兴趣，他曾和阿什伊什去过那儿的村庄一两次，知道那里没什么意思。他在村子里遇到的其他人都和他的父亲一般无二——身着肮脏的长袍，脚蹬露趾的木鞋，戴着头巾，络腮胡子，慢吞吞地讲些听来单调乏味的事儿。可他对北边的一切都兴致盎然，因为那里从未有人踏足，也决不许他独自前往。每当他孤零零地坐在门外补网时，他时常眼巴巴地望着北方。极目远眺，也只能望见绿草茵茵的山坡，连绵至平坦的山脊，山脊之外的天空或许藏匿着几只飞鸟。

有时，沙斯塔会问阿什伊什，“我的父亲啊，山的那边是什么呢？”如果渔夫心情很差，便要打沙斯塔一个耳光，叫他赶快去干活儿。如果他心情还不错，便会回道：“我的儿子啊，别想这些没用的。一位诗人曾说过：人致力于经商才能发家致富。问些与此无关的问题就如同驶着愚蠢的船撞向贫困的礁石。”

沙斯塔觉得在小山外一定有些振奋人心的秘密，他的父亲对此秘而不宣，不想让他知道。然而实际上，渔夫这么说只是因为他并不知道北边究竟有什么。当然，他也不在乎，他可现实得很。

有一天，从南方来了个陌生人，他不同于沙斯塔以往见过的任何人。他骑着一匹强壮的花斑马，鬃毛飞扬，马尾飘垂，马镫和缰绳上都镶着银边。他身穿锁子甲衬衫，头戴丝质头巾，头盔的尖刺从中凸出。他身侧挂着一把弯刀，身后背着一个镶有铜块的圆形盾牌，右手握着一柄长矛。他面色黝黑，不过沙斯塔并不惊讶，因为所有卡乐门王国的人都是这样。真正令沙斯塔感到惊讶的是他那染得绯红的胡须，卷曲着，油光发亮，还散发着香味。阿什伊什看到他露出的胳膊上带着金环，断定这个陌生人是个泰坎，也就是位王爷。他连忙俯首向这位泰坎下跪，直至胡须触地，还示意沙斯塔也跪下。

那陌生人要求招待他过个夜，渔夫当然不敢拒绝。他们把最好的食物都摆上桌，供泰坎享用晚餐（他可都不太瞧得上哩）。而沙斯塔呢，就和平日里一样，只要有客人在，渔夫就给他一块面包，让他到屋外待着去。每逢这种时候，他便常常和驴子一同睡在茅草顶的驴棚里。但眼下就去睡觉还为时过早，沙斯塔便坐到了门后，侧耳伏在小屋木墙的裂缝上，听着大人们的谈话。从没人教过沙斯塔不能偷听别人说话。以下便是他听到的谈话。

“是这样的，主人家啊，”泰坎说道，“我想买下你的那个男孩。”

“我的老爷啊，”渔夫回道（听着那谄媚的口吻，沙斯塔便能大概想象出渔夫说这话时的贪婪模样），“您的仆人虽然贫穷，但怎样的高价才能令他不惜将唯一的骨肉变卖为奴呢？有位诗人说过：血缘天性，比羹汤更浓郁；子孙后代，比宝石更珍贵。”

“就算是这样，”客人冷冰冰地回答道，“但另一个诗人也曾说过：妄图欺瞒智者的人，后背已然赤裸，要挨鞭笞了。年纪一大把，可别再满口胡言了。那孩子一看就不是你亲生的，你面色黝黑，和我一般，可那男孩肤色白皙，就如同那些长在遥远的北境里，容貌出众却备受诅咒的外邦人一样。”

“有句话说得好，”渔夫答道，“盾牌可抵挡刀剑，可智慧的眼睛却能穿透一切防御！这下我可算知道了，我敬畏的客人啊，因为我的穷困潦倒，我从未娶亲，也并无所出。但就在蒂斯罗克（愿他万寿无疆）开始他威严而仁慈的统治的那一年，一天夜里，月儿圆圆，众神欢欣，我却难以入眠。于是我便起床，走出小屋，来到海滩边上，看看海水和月亮，呼吸凉爽的空气来提提神。不一会儿，我听到了船桨拨动水面的声音，紧接着，我好似听到了一声微弱的哭声。过了一会儿，潮水将一只小船冲上了岸，里面空空如也，只有一个饿得瘦骨嶙峋的男人，他似乎才刚刚死去（他的身体尚有余温），一个空水袋和一个尚有鼻息的孩子。‘毫无疑问，’我说，‘这两个不幸的人儿定是从一艘失事的大船上死里逃生，大人不惜自己饿死也要让孩子活下来，因着造物主的绝妙安排，他得以撑到在看到陆地时才咽气。’所以呀，记住神祇从不亏待那些善待穷人、有恻隐之心的人（因为您的仆人本就心肠很软）——”

“省省这些自卖自夸的废话吧，”泰坎打断了他，“我只要知道是你收养了那孩子就行了。大家都心知肚明，你让那孩子干的活儿，都够他吃平时十倍那么多的面包了。你现在就告诉我，你打算要多少钱，我可受够你的喋喋不休了。”

“您自己也说了，”阿什伊什回道，“使唤那孩子给我带来了巨大的收益。谈价格嘛，必须得考虑这一点。假如我卖了这孩子，我肯定还得去买一个或者雇一个人来干这些活儿。”

“我出十五个新月币买他。”泰坎说道。

“十五个！”阿什伊什大叫道，夹着抱怨和尖叫，“十五个！他可是我老之所依，心之所乐！别以为您是位泰坎，就能糊弄我这把老骨头。我要七十个新月币。”

听到这里，沙斯塔站起身来，蹑手蹑脚地离开了。他听到了他想知道的一切，他在村子里看到过人们讨价还价时的情形，知道这是怎么一回事儿。他确信最终阿什伊什会以高于十五而低于七十新月币的价格卖掉他，只不过他和那位泰坎要花好几个小时来就此达成一致罢了。

倘若我们偷听到父母要将我们变卖为奴，一定伤心欲绝，可你千万别以为沙斯塔也会这么想。一来，他原本的生活比奴隶也好不了多少；在他看来，那个一身贵气、骑着骏马的陌生人说不准比阿什伊什对他还好呢。二来，他是阿什伊什在小船里发现的，这身世令他激动不已，也让他如释重负。他从前总有些惴惴不安，因为无论他怎样努力，他也无法打心眼里喜爱渔夫。可他心里明白，孩子理所应当要爱他的父亲。现在，一切都水落石出了，他和阿什伊什半点儿血缘关系也没有。这让他松了一大口气。“哎呀，这样我可能是任何人呢！”他想道，“说不定我自个儿就是个泰坎的儿子——或者是蒂斯罗克（愿他万寿无疆）的儿子，没准儿还是神的儿子呢！”

他站在小屋前的草地上，满腹心事。暮色悄然而至，一两颗星星已散落天辰，而西边落日的余晖还依稀可见。不远处，陌生人的马儿正吃着草，它被松松垮垮地系在驴棚墙壁的铁环上。沙斯塔踱步而至，拍了拍马儿的脖子。可它仍旧低头啃着青草，并不搭理他。

沙斯塔又想到另一桩事。“那泰坎究竟是一个怎样的人啊，”他大声说道，“要是他是个大善人就好了。我听说在大贵族府中，一些奴隶常常都无事可做，还每天丰衣足食的呢。或许，他会带我上战场，而我会在一场战斗中救他一命，于是他便会恢复我的自由，还收我做他的养子，没准儿还会赐我一座宫殿、一辆战车和一套盔甲呢。可也许他是个残暴的大恶人。说不定还会给我拷上铁链，赶我去田里干活儿。要是我能知道他是个什么样的人就好了。可我要怎么才能知道呢？我敢说这马儿肯定是知道的，可惜它没法儿告诉我。”

马儿抬起头来。沙斯塔抚摩着它顺滑如缎的鼻头，说道：“老伙计，我真盼着你能说话呀。”

有那么一瞬间，他以为自己是在做梦，因为他分明听见，那马儿低沉地说道：“我是会说话的。”

沙斯塔直勾勾地盯着马儿的大眼睛，自己也吃惊地瞪大了双眼。

“你是怎么学会说话的呀？”他问道。

“嘘！小点声，”马儿回道，“在我们那里，几乎所有的动物都会说话。”

“那里究竟是哪里呀？”沙斯塔又问道。

“纳尼亚。”马儿答道。

“快乐之国纳尼亚——山间石楠丛生，山谷开遍百里香；百川汇集，急流飞溅；洞穴布满青苔，丛林深深，响彻着小矮人的锤声。纳尼亚，空气多么芬芳！在卡乐门待上一千年都还比不上在纳尼亚的一小时呢。”最后一声长嘶，听来更像是一声叹息。

“那你是怎么来到这儿的？”沙斯塔问道。

“被绑来的，”马儿说道，“也可以说是被偷来的，或者说是被掳来的，随你怎么说都行。那时我还是一匹小马驹。妈妈告诫我别到南边的山坡上转悠，也别跑去阿钦兰及其以外的地方，可我却把她的话当成了耳边风。现在我为自己的愚蠢付出了代价。这些年来，我沦为人类的奴隶，藏起自己的本性，装聋作哑，装出一副和普通的马儿一样蠢笨无知的样子。”

“为什么不告诉他们你的真正身份呢？”

“别傻了。一旦他们发现我会说话，他们就会把我牵到集市上展出，比以往还严密地看守我，那我连最后一丝逃跑的机会也没有啦。”

“那为什么——”沙斯塔刚开口，马儿就打断了他的话。

“听着，”它说道，“我们现在可不能把时间浪费在这些没用的问题上。你想打听关于我的主人泰坎安拉丁的事对吗？唉，他可不是什么好人。虽然他对我还不赖，但这也只是因为苛待战马实在是不划算罢了。要是你明天就要给他做奴隶，还不如今晚就死了呢。”

“那我还是逃走吧。”沙斯塔面色苍白地说道。

“是的，你最好还是逃走吧，”马儿说道，“那为什么不跟我一起逃走呢？”

“你也要逃跑吗？”沙斯塔说。

“是的，如果你和我一起逃走的话，”马儿回道，“这对我们俩都是个好机会。你瞧，若是没人骑着我一块儿逃跑，大家就会以为我是一匹‘走失的马’，便都要撒开了腿来追我。若是有个骑马的人，我就能畅行无阻了。这是你能助我一臂之力的地方。另一方面，靠你那两条小细腿，你是走不了多远就要被逮住的。（你们人的腿实在是太可笑了！）但是骑上我，你就能远远地将这里的其他马甩在后头。这是我能襄助你的地方。顺便问一下，我想你会骑马吧？”

“会啊，那当然，”沙斯塔说，“不管怎么说，我也骑过驴子呢。”

“骑过什么？”马儿嗤之以鼻地反诘道。（至少它就是这个意思。但实际上，它发出的声音更像是一声嘶鸣——“哇——哈——哈——哈——哈，骑过……”当能言马生气的时候，它们说的话更像是马语。）

“换句话说，”它继续道，“你不会骑马。这倒是个麻烦。我还得边走边教你。既然你不会骑马的话，那你会摔吗？”

“我想这是谁都会的吧。”沙斯塔说。

“我的意思是，你能从我背上摔下来还不哭不闹，立马起身，而后继续上马，即便再摔下来也不怕吗？”

“我——我会努力的。”沙斯塔说。

“可怜的小东西，”马儿轻言细语道，“我都忘了你还是个小不点儿呢。我迟早会把你训练成一个好骑手的。但眼下——我们还不能动身，得等到那俩家伙都睡过去了才行。趁这会儿工夫，我们来商量一下计划。我的主人泰坎是要去往北境的塔什班城，到蒂斯罗克的宫廷里去——”

“我说，”沙斯塔大吃一惊，插话道，“你怎么不说‘愿他万寿无疆’呢？”

“我为什么要说呢？”马儿反问道，“我是匹自由自在的纳尼亚马。我为什么要像个奴隶和傻瓜一样说话？我可不想他万寿无疆，我也明白，不管我想不想，他都不会万寿无疆。我看得出来，你也来自自由的北境。你我之间就别再说这种南地的套话了。现在，言归正传，我刚说到，我的主人正要前往北境的塔什班城。”

“你是说我们最好往南逃吗？”

“我不这么想，”马儿说，“你瞧，他觉得我像他的其他马儿一样又聋又傻。若我真是这样，那么缰绳一松，我就会跑回家里的马厩和围场，往南跑两天就能回到他的官邸里去，这样他便能沿路找到我。他做梦也想不到我会自己往北跑。这样一来，他就会以为是有人在他骑马路过上一个村庄时，盯上了我们，一路尾随到这儿，把我偷走了。”

“哇，太好了！”沙斯塔说，“那我们就往北走。我一直都盼着能去北境呢。”

“这是自然，”马儿说，“血缘天性嘛，我敢保证你就是个北方人。小声点，我看他们现在就要睡着了。”

“我还是再溜回去看看吧。”沙斯塔提议道。

“好主意，”马儿说，“你可留神，别被发现了。”

眼下暮色更深，万籁俱寂，只有海滩上还传来阵阵涛声。沙斯塔却置若罔闻，自他记事以来，这涛声每天都伴着他。他走近小屋，屋内漆黑一片，便凑到门前侧耳倾听，里面静悄悄的。于是，他便绕到唯一的一扇窗前，不一会儿就听见了老渔夫贯耳的鼾声。想来也可笑，如果一切顺利，他就再也不用听这鼾声了。他屏住呼吸，怀揣着一点伤感，但总归是欢喜占了上风。沙斯塔悄悄地走过草地，来到驴棚前，摸索着拿到藏着的钥匙，打开门，找到搁在那过夜的马鞍和缰绳。他弯下腰，吻了吻驴的鼻子，说道：“我很抱歉，我们没法儿带上你。”

“你可算来了，”他回来时马儿说道，“我还在琢磨着你是不是发生了什么事呢。”

“我刚把你的东西从驴棚里偷出来，”沙斯塔答道，“现在，你能告诉我怎么把它们戴到你身上吗？”

在接下来的几分钟里，沙斯塔一面小心翼翼地干着活儿，生怕发出叮叮当当的声响，一面听着马儿不停地说着，“把肚带收紧一点儿。”“往下一点儿，你就能找到带扣了。”要不就是“你得把马镫缩短一点儿才行。”等都完事了，马儿说：“我们得配个缰绳来装点门面，不过你倒是用不着它。把缰绳系在鞍的前穹——绑得松一点儿，这样我的脑袋才好活动。你可记住了，别去拉那缰绳。”

“这样的话，缰绳有什么用呢？”沙斯塔问说。

“通常缰绳是用来给我指路的，”马儿回道，“但这趟旅程我打算自己认路，你就别管了。还有一点，你可不能揪我的鬃毛。”

“可是，”沙斯塔可怜兮兮地说道，“要是我既不能拉缰绳，又不能揪鬃毛，那我怎么才能坐稳呢？”

“就靠你的膝盖，”马儿说道，“这是骑好马的诀窍所在。使劲用膝盖夹紧我，坐得像根拨火棍那么直，手臂要收拢。顺便问一句，你知道马刺怎么用吗？”

“当然是安在靴后跟上咯，”沙斯塔说道，“不过我也就知道这么点儿。”

“那你不如卸下马刺，收进鞍囊。等我们到塔什班城的时候，没准儿还能卖掉它。准备好了吗？我觉得你现在就可以上来了。”

“哇塞！你实在是太高了！”沙斯塔气喘吁吁地道，第一次他没能成功跳上马背。

“我再怎么高，也不过是匹马，”它回说，“看你那架势，别人还以为你是要翻过一垛干草堆哩！对，这回好多了。好，身体坐直，像我之前告诉你的那样，膝盖夹紧。想我当年在骑兵队中冲锋陷阵，在赛马场上独占鳌头，现在背上居然驮着你这么个土豆袋似的人儿，可真逗！”它暗觉好笑，倒也并无恶意。

深夜启程，马儿自然是万分小心。它先是朝渔夫家的南边走去，来到小河入海口处，接着故意在泥淖里留下些明显就是向南而去的蹄印。但当他们置身浅滩时，便溯流而上，蹚水而过，直至比那小屋还要深入内陆约莫一百码。紧接着，它看准那一小块不留足迹的砾石河堤，一跃跨上北岸。而后，它便信步往北，直到那小屋，那棵树，那驴棚，那港湾——所有沙斯塔曾熟知的一切——都沉入夏日灰暗的夜色中，再也寻不见。他们一路上坡，终于来到山脊顶峰——曾经那座山脊就是沙斯塔认知世界的边界。他看不清前路，只见平川旷野，芳草萋萋。前路漫漫，伴着野性、孤寂和自由的灵魂。

“我说，这可真是个自由驰骋的好地方啊！”马儿评头论足道。

“啊，你别跑太快，”沙斯塔说，“这还不是时候，我还不知道怎么——马儿呀，告诉我你的名字吧。我还不知道你的名字呢。”

“布里尼—希尼—布林尼—霍克尼—哈克。”马儿说。

“这名字我可叫不来，”沙斯塔说，“我能管你叫布里吗？”

“好吧，如果你就只能这么叫的话，”马儿说，“那我叫你什么好呢？”

“叫我沙斯塔吧。”

“嗯哼，”布里说，“这名字才是真的难念哩。现在就让我们策马飞奔吧，你要知道，这可比小跑简单多啦，省得你上下颠簸。夹紧膝盖，眼与耳齐，目视前方。别看着地上，要是觉得快摔下来了，就再拉紧缰绳，坐直了。准备好了吗？现在，向纳尼亚，向北境前进！”

第二章　途中遇险

次日，临近正午，沙斯塔只觉得好像有个温温软软的东西在他脸上舔来舔去，方从梦中醒来。睁开眼睛，他发现自己竟正对着一张长长的马脸，它的鼻子和嘴巴都快贴到他脸上了。他这才忆起昨夜里的种种惊心动魄，悠悠坐起身来，却忍不住呻吟出声。

“噢，布里，”他喘着气说，“我疼得厉害，完了完了，我一点儿也动不了啦。”

“早上好啊，小不点儿，”布里说道，“你大概会觉着身体有些僵硬，这可不是摔疼的。你又没摔个一二十回的，况且又都是摔在柔软而有弹性的可爱草地上，这简直是种享受呢。就只有一次算得上是糟心，在荆棘丛中划伤了脚。其实也不算什么，主要是你骑得太累了。你早餐要吃些什么？我可已经吃过啦。”

“噢，麻烦的早餐。我讨厌这一切，”沙斯塔说道，“我说过我动弹不了呀。”可马儿仍用鼻头蹭着他，用蹄尖轻轻挠着他，他也只好起来了。接着，他环顾四周，看看他们身处何方。他们身后是一小丛灌木林；他们面前是一片草地，点缀着星星点点的白花，一路下倾，绵延至悬崖岩顶；他们脚下则是一汪大海，远远传来海浪的呢喃细语。沙斯塔从未站在如此高的地方看过大海，也从未见过如此波澜壮阔的大海，他做梦也不曾想过大海竟是如此色彩斑斓。海岸自两侧延伸，海岬紧连，顶端处浪打岩石，溅起的白色泡沫依稀可见，只因相距太远，声音未曾入耳。炎炎烈日，天空中海鸥盘旋，地面上热气腾腾。但最能引起沙斯塔注意的还是空气的味道。他一时想不出有什么不对劲，最后才恍然想到，原来是空气中少了鱼腥味。因为不论是待在渔夫的小屋里，还是在缝补渔网间，他的生活总是充斥着鱼腥味儿。这里的空气是如此新鲜甜美，往日的生活好似过眼云烟。一时间，他忘了身上的瘀伤和酸疼的筋骨，说道：“喂，布里，你没说过要吃早餐的事吧？”

“不，我说过了呀，”布里答道，“我想你会在鞍囊里找到些吃的。就挂在那边的树上，是你昨晚——倒不如说是今儿一大早给挂上的呢。”

他们把鞍囊翻了个底朝天，倒是颇有惊喜——里面有一块馅饼，只是稍稍有点儿变味儿，有一大堆无花果干，一大块绿奶酪，一小瓶葡萄酒，还有一点钱（约莫有四十新月币，沙斯塔还从没见过这么多钱）。

沙斯塔忍着痛小心翼翼地坐了下来，靠在树上，吃起了馅饼。布里便吃几口青草陪着他。

“用这笔钱不算是偷窃吗？”沙斯塔问道。

“噢，”马儿抬起头来，满嘴青草，说道，“我可没想过这个问题。当然啦，一匹自由的能言马是决计不能去偷窃的。但我们不一样。我们是敌国的囚徒，是敌国的俘虏。那笔钱算是我们缴来的战利品。况且，没有这笔钱，我们拿什么给你买吃的呢？我想，和所有人一样，你肯定也不吃像青草和燕麦这样的天然食物吧。”

“我吃不了。”

“你试过吗？”

“我试过。我根本没法儿吞下。你要是我的话，你也吞不下。”

“你们人类真是奇怪的小家伙。”布里评论道。

沙斯塔吃完了他的早餐（这简直是他吃过的最美味的一餐），布里说道：“让我在套上马鞍前，再美美地打个滚儿吧。”说完它便打起滚儿来。“真是太舒服了，太舒服了呀！”它边说，边在草地里摩擦着后背，四仰八叉地在空中乱蹬着。“你也该来打个滚儿，沙斯塔，”它哼哧道，“这真是振奋精神哩。”

但沙斯塔忍俊不禁道：“你四仰八叉地躺着，看上去可真滑稽！”

“我一点儿也不觉着滑稽。”布里说。但这时它突然翻过身，站起来，抬起头，目不转睛地看着沙斯塔，还有点喘不过气来。

“那看起来真的很滑稽吗？”它焦急地问道。

“是的，”沙斯塔答道，“可这又有什么关系呢？”

“你是不是觉得，”布里说道，“能言马是不会做这样的傻事的——这都是我跟那些不会说话的马儿学来的拙劣把戏？等回到纳尼亚，要是大家发现我染上这些粗野的坏习惯，那就太可怕了！你是怎么想的呢，沙斯塔？你就和我实话实说吧。不必顾及我的感受。你认为真正的、自由的马儿——会说话的那种马儿——可以打滚儿吗？”

“我怎么会知道呢？总之，要是我是你的话，我才不会为此烦恼呢。我们得先到纳尼亚才行。你认得路吗？”

“我认得去塔什班城的路。过了塔什班城，是一大片沙漠。哦，我们总会顺利穿过沙漠的，别害怕。嗯，然后，北方的重峦叠嶂就尽在眼前了。你想想看！向着纳尼亚，向着北境！到那时，没有什么能阻挡我们。但我比较倾向绕过塔什班城。我们还是避开城市比较安全。”

“我们能绕得开吗？”

“那我们免不了要往内陆里去，这样我们会走到耕地和大路上去，但这路我不认得。这可不行，我们还是得悄悄沿着海岸走。从这儿一路向前，走到山谷之地，除了羊群、野兔、海鸥和几个牧羊人，我们不会碰到什么人的。行啦，我们要不出发吧？”

沙斯塔给布里戴上马鞍，自己再骑上去，只觉着腿疼得厉害。好在布里十分贴心，缓缓而行了一下午。到夜幕降临时，他们沿着陡峭的小道走到一个山谷里，那儿有一个小村庄。要进山谷前，沙斯塔便下马步行，到村庄里买了块面包，还有些洋葱和萝卜。马儿则在薄暮中绕着田野踏着小步，远远地等着沙斯塔。这成了他们每晚的例行公事。

这些日子对沙斯塔来说非比寻常，他在一天天地强健起来，肌肉开始变得结实，摔下马的次数也少了许多。即便训练都结束了，布里还是说他就像一袋面粉似的瘫在马鞍上。“就算你坐稳了，小不点儿，要是有人瞧见你骑着我走在大路上，我真是太丢人啦。”虽然布里讲话难听，但却是个耐心的老师。要论传授骑术，没有一个人能比得上一匹马。沙斯塔学会了骑马小跑、骑马慢跑，还有骑马跳跃。甚至在布里突然停下或者出其不意地左右晃动时——布里告诉他，这在战斗中随时都会发生——他也能在马鞍上坐得稳稳的。当然，沙斯塔也会央求着布里讲讲它随着泰坎四处征战的英勇事迹。布里便和他谈起了急行军、渡激流、骑兵间的冲锋陷阵和生死搏斗。在那时，战马就如同士兵一样骁勇善战，它们个个都是凶猛的公马，训练有素，能踢会咬。在关键时刻它们会挺起身子，将自己和骑手的重量都压向敌人的头盔，以便刺刀或战斧能给敌人致命一击。虽然沙斯塔很喜欢听这些打仗的故事，布里却不想多谈。“小家伙，这没什么好说的，”它总这样说道，“那只是蒂斯罗克的战争，而我不过是作为一个奴隶和一只愚蠢的牲口在战斗罢了。倘若我是为纳尼亚而战，我会同我的人民一起，作为一匹自由的马儿去战斗！那才是值得谈起的战争。向着纳尼亚！向着北境！布拉——哈——哈！布鲁——呼！”

沙斯塔很快就明白了，每当布里这么说的时候，它就要准备疾驰了。

他们就这样行进了一周又一周，沙斯塔都记不清他们究竟穿过了多少海湾、海岬、河流和村庄。一个月夜，他们白天睡足了觉，便在夜间启程。他们走过了丘陵，正在穿过一片广阔的平原，往左望去，半里之外是一片树林，右面差不多远的地方是一汪大海，被低低的沙丘挡住。他们慢悠悠地走了约莫一小时，时而小跑，时而漫步，这时，布里突然停下了脚步。

“发生什么事了吗？”沙斯塔问。

“嘘——嘘！”布里说着，伸长了脖子，拉长了耳朵，“好好听听，你有听到什么吗？”

“这听起来像是另一匹马的声音——就在我们和树林之间。”听了一会儿，沙斯塔说道。

“就是另一匹马，”布里说道，“这情形可不大妙。”

“说不定就是个农夫骑马晚归呢。”沙斯塔说着，打了个哈欠。

“这不可能！”布里说道，“这不是农夫骑马时会发出的声音。也不是农夫马儿的脚步声。你听不出有什么区别吗？那马儿健步如飞，而且是个真正的骑手在驾驭它。我和你说了吧，沙斯塔。树林边上有个泰坎。他没有骑着战马——那脚步声有点太轻飘飘了。我敢说，他准是骑着一匹纯种母马。”

“可是，不管它是什么马，它现在不走了。”沙斯塔说道。

“没错，”布里说道，“那为什么我们不走的时候他也不走了呢？沙斯塔，我的好孩子，我敢肯定有人在跟踪我们。”

“那我们该怎么办呢？”沙斯塔低声问道，说话声比往常更小，“你觉得他能看得到我们，听得到我们说话吗？”

“天色这么黑，只要我们安安静静地待着，就不会被发现。”布里回道，“你瞧！那朵云快要飘过来了，等到云遮住了月亮，我们就悄悄地往右边跑，下到岸边。万一有什么不测，我们还可以藏在沙丘里。”

等到云层挡住月光，他们就直奔海岸而去，开始还徐徐而行，而后便一路小跑了起来。

云层比起先瞧上去还要大还要厚，很快夜色愈发昏暗。沙斯塔一面自言自语道“我们现在肯定快到沙丘了”，一面只觉着心都跳到了嗓子眼儿，只听黑暗中突然传来一声可怕的叫声——那是一声长长的咆哮，充满哀怨又野蛮十足。布里立刻转过身来，重新拼尽全力往内陆狂奔。

“那是什么声音？”沙斯塔气喘吁吁地问道。

“是狮子！”布里回道，它仍在疾驰，头也不回。

之后，便只剩下马儿不停蹄地奔驰，就这样跑了好一阵子。最后，他们来到一条宽宽的溪流前，流水不深。他们水而过，等走到对岸，布里才停下脚步。沙斯塔只觉得自己浑身颤抖，直冒冷汗。

“过了这水，野兽或许就嗅不到我们的气味了，”布里喘了喘，才缓过气来，说道，“我们现在可以慢慢地走一会儿了。”

他们边走，布里边说：“沙斯塔，我真感到无地自容。我竟像卡乐门里那些寻常的哑巴马儿一样被吓得不轻。我可真胆小。我一点儿也不像匹能言马了。虽然我毫不在意那些剑呀、矛呀、箭呀之类的，但我可真受不了——那些野兽。我想小跑一会儿。”

可没过多久，它又飞奔了起来。这没什么奇怪的，因为这回从他们左面的树林里又传来了一阵吼声。

“有两只狮子啊。”布里哀怨道。

他们飞驰了好一会儿，没再听到狮子的吼声。沙斯塔说道：“喂，另一匹马现在就在我们旁边奔跑着。就在一石之遥的地方。”

“那更好，”布里上气不接下气地说道，“泰坎骑着马——一定配着剑——还能保护我们大家。”

“可是，布里！”沙斯塔说，“要是被逮住了，还不如让狮子吃了呢。一旦被抓，他们就会以盗马罪绞死我的。”比起布里，他倒没那么怕狮子，因为他从未见过真正的狮子，而布里却见过。

布里只哼哼了一声，以作回应，但它的确掉头往右去了。奇怪的是，另一匹马似乎也左转了。这样，没过多久，它们间的距离就拉大了。但就在此时，又传来了两声狮吼，此起彼伏。两匹马一左一右，开始越靠越近。显然，狮子们也在靠拢。两侧猛兽的吼叫声近得可怕，它们似乎轻而易举便能跟上马儿疾驰的步伐。之后，层云尽散，月光皎皎，照得四周如同白昼般明亮。两匹马儿，两名骑手，他们肩并肩，膝对膝，并驾齐驱，好似在赛马。事实上，布里后来说，它在卡乐门还从未见过这么精彩的比赛呢。

沙斯塔已经仓皇得不知所措，开始胡思乱想了起来。狮子是会很快吃了他呢，还是会像猫戏弄老鼠一样戏弄他呢，它伤起人来究竟有多可怕呢。与此同时，他又注视着周围的一切（有时人在极度惊恐中就会这样）。他看到了另一个骑手，他个头矮小，体量瘦削，身披铠甲（铠甲在月色中闪闪发光），骑起马来威风凛凛。他没有胡子哩。

只见一片开阔之地在前方铺陈开来，泛着金光。沙斯塔还来不及细想这究竟是什么，便扑通一声落入水中，嘴里灌满了咸咸的海水。那泛着金光之地其实是大海的一个长长的港湾。两匹马儿都在游着，海水漫过沙斯塔的膝盖。听见身后愤怒的嘶吼声，沙斯塔回头，只见一只毛发蓬松、面目可怖的庞然大物蹲伏在水边；但只有一只。“我们定是把另一只狮子甩掉了。”他心想。

那狮子显然觉着犯不着为这猎物弄得一身湿。不管怎么说，它倒是没下水来追。两匹马儿并辔而行，已经来到了小港中段，能清楚地看到对岸。泰坎仍是一言不发。“但他总会开口的，”沙斯塔心想，“我们一上岸，他肯定就要开口问话了。我该说些什么呢？我必须得先编一个故事了。”

紧接着，他身侧传来两个声音。

“噢，我真是累极了。”一个声音说道。“管住你的舌头，赫温，别像个傻瓜似的。”另一个声音应道。

“我是在做梦吧，”沙斯塔心想，“我敢发誓，另一匹马儿也说着话哩。”

很快，两匹马儿就不再游了，而是迈开步子来。海水冲刷着它们的身体和尾巴，溅起哗啦啦的水花声，八只马蹄踏在卵石上，发出嘎吱嘎吱的声音。伴着这些声响，他们走出小港，迈上了远处的海滩。出乎沙斯塔的意料，那泰坎没露出半点儿想问他问题的意思。他甚至都没看沙斯塔一眼，好像只是急着策马前行。但布里当即用身子挡住了另一匹马的去路。

“布鲁——呼——哈！”它哼哼道，“好好待着！没错，我听到你说话了。别再装啦，这对你可没什么好处，女士。我都听见你说话了。你是一匹能言马，一匹和我一样的纳尼亚马儿。”

“就算它是，和你又有什么关系？”那个陌生的骑手严声斥道，手都按到剑柄上了。但沙斯塔已经从那说话声中察觉到了不对劲。

“嘿，她居然是个小姑娘！”他大声喊道。

“我就是个女孩，关你什么事？”陌生人厉声说道，“你大概也不过是个粗鲁冒失、普普通通的小男孩——没准还是个奴隶，偷了主人家的马呢。”

“你根本就一无所知。”沙斯塔说。

“他不是小偷，小泰克希娜，”布里说，“要是说，有什么人偷了东西的话，也是我偷了他。但这可不是我的错，你总不能指望我在这个陌生国家里，遇到一位和我同类的女士，而不和她搭个话吧。这是自然而然的事儿。”

“我也觉得这是十分自然的事儿。”母马儿说道。

“我想你还是别说话了，赫温，”女孩说道，“看看你给我们惹的麻烦。”

“我可没看出有什么麻烦事，”沙斯塔说道，“要是你想走，你可以马上离开。我们不会留你。”

“当然，你们也留不住。”女孩说道。

“这些人类真能争口角，”布里对母马儿说道，“他们像倒霉骡子似的。我们来谈些正事吧。我想，女士，你的身世大概和我差不多吧？也是小时候被掳走——被卡乐门人奴役多年？”

“的确如此，先生。”母马儿说着，发出一声哀怨的嘶鸣。

“那现在呢，也许——你是要逃跑？”

“叫它少管闲事，赫温。”女孩说道。

“不，我不想这样，阿拉维斯，”母马儿收起耳朵，说道，“我是在逃跑，就和你一样。我相信像你这样高贵的战马，是不会出卖我们的。我们正在逃跑，要往纳尼亚去。”

“没错，我们也是在逃跑，”布里说道，“当然，你猜也能猜得出来。一个衣衫褴褛的小男孩，深更半夜的，骑着（或者说勉强骑着）一匹战马，除了是逃跑之类的，还能是什么事呢。还有啊，要我说，一个出身高贵的泰克希娜，三更半夜的，一个人骑着马儿，还穿着哥哥的盔甲，生怕有什么人要上前来问她些什么问题。唷，这要是没鬼，你就干脆叫我傻瓜好了！”

“好吧，”阿拉维斯说道，“你猜得没错。我和赫温是在逃跑。我们想去纳尼亚。不过，那又怎么样？”

“唔，要是这样的话，那我们不如一起走吧？”布里说道，“我想，赫温女士，你会欣然接受我在旅途中可能提供给你的帮助吧？”

“你为什么老是跟我的马儿说话，而不是跟我说话？”女孩问。

“真是抱歉，泰克希娜，”布里说道（耳朵微微后翘），“但那是卡乐门式的谈话。赫温和我是自由的纳尼亚马儿，我想，如果你到了纳尼亚，你也想做一个自由的纳尼亚人吧。这样的话，赫温就不再是你的马儿。人们甚至还会说，你是她的人哩。”

女孩张了张嘴，想要说些什么，又没有说。显然，她从前没这么想过。

“不过，”她停顿了片刻后说道，“我可没看出来大家一起走有什么好处。我们难道不会更容易被发现吗？”

“这样反而不会引人注目。”布里说道。母马儿说道：“我们一起赶路吧。这样，我会更自在些。我们不大认得路。我敢说，像它这样的战马远比我们要懂得多呢。”

“我们走吧，布里，”沙斯塔说道，“让她们走她们的路吧。你没看出来，她们不需要我们吗？”

“我们需要你们。”赫温开口道。

“听着，”女孩说道，“战马先生，我不介意和你一道，但这男孩要怎么办呢？我怎么知道他不是个间谍？”

“你干脆就直说我高攀不上你好了！”沙斯塔说。

“安静些，沙斯塔，”布里说道，“泰克希娜问这问题，也是合情合理的。泰克希娜，我能为这孩子担保。他真心待我，很够朋友。我敢肯定，他不是个纳尼亚人就是个阿钦兰人。”

“行，那我们就一起走吧。”但她还是没理会沙斯塔，很显然，她想要的是布里，而不是他。

“太好了！”布里说道，“现在我们同那些猛兽间隔了一大片水域啦，你们俩不如把我们的马鞍卸下，大家都好好休息一下，来听听彼此的经历吧。”

两个孩子卸下马鞍，马儿们吃了点青草，阿拉维斯从鞍囊里掏出了些可口的食物来吃。沙斯塔绷着脸说，谢谢，不必了，他不饿。他试着摆出一副高高在上、态度强硬的姿态来，可渔夫的小屋并不是什么学习高贵礼仪的好去处，这下局面便十分尴尬了。他大半意识到自己的示威并不成功，更加恼羞成怒、局促不安了。而此时，两匹马儿倒是相处得十分融洽。它们不约而同地想起了同一个地方——纳尼亚的“海狸水坝上的草原”，甚至还发现它们竟是第二代的表兄妹呢。这让两个小人儿越发不自在了。最后，布里开口道：“泰克希娜，讲讲你的故事吧。别着急——我现在可舒服得很哩。”

阿拉维斯立即开始讲了起来，她坐着一动不动，那腔调和平时截然不同。因为在卡乐门，讲故事（不论是真的，还是编造的故事）是要学的，就像英国的男孩和女孩要学写作一样。不同在于，人们想听故事，但我还没听说过谁想听文章的哩。

第三章　抵达塔什班城

女孩随即说道：“我是泰克希娜阿拉维斯，是泰坎基特拉什的独生女，基特拉什是泰坎里什蒂的儿子，里什蒂是泰坎老基特拉什的儿子，老基特拉什是蒂斯罗克伊尔松布勒的儿子，伊尔松布勒又是蒂斯罗克阿尔地布的儿子，都同属塔什神一脉。我的父亲是卡拉瓦尔城的长官，他可有权穿着靴子站在蒂斯罗克（愿他万寿无疆）的面前哩。我的母亲去世了（愿神佑她安息），我的父亲再婚了。我的哥哥在远西平息叛乱时牺牲了，我的弟弟还是个小孩子。话说我父亲的妻子，就是我的继母，很是不喜欢我，只要我待在父亲的房里，她就觉得连太阳都黯淡无光了。于是，她便劝我的父亲将我许配给泰坎阿霍什塔为妻。说到阿霍什塔，他出生卑微，虽然后来他凭着花言巧语和一肚子坏水，赢得了蒂斯罗克（愿他万寿无疆）的青睐，成了一位泰坎，当上了许多城邦的长官，甚至还极有可能在现任首相死后，当选为下一任首相。可是，他至少都有六十岁了，不仅驼背，还长得像只大猩猩。然而，由于阿霍什塔腰缠万贯又位高权重，于是在继母的劝说下，我的父亲还是派了媒人去向他求亲。阿霍什塔欣然接受了提亲，并捎话说要在今年盛夏就迎娶我。”

“得知这个消息，我眼前一黑昏了过去，躺在床上哭了整整一天。但到了第二天，我起床洗了脸，牵出我的赫温，给它套上马鞍，然后带上一把锋利的匕首，就是我哥哥在西部战争中佩戴的那把，独自骑着马儿离开了。父亲的官邸已远在天边，我来到了树林中的一片青青旷野上，那里杳无人烟。我从赫温身上跨下，取出了匕首。我解开衣服，露出我觉得最好刺中心脏的地方，祈求众神，待我死后便能同哥哥相聚。而后，我便闭上眼睛，咬紧牙关，拿起匕首就要刺进心脏。但我还没来得及刺下去，就听见这母马儿用人类小姑娘的声音说道：‘我的女主人啊，无论如何都别伤害自己。只有活着才会有好事发生，但要是死了，就什么都没啦。’”

“我说的还没这话一半好哩。”母马儿嘟囔着。

“嘘，女士，嘘，”布里说道，它正全心全意地沉浸在故事中，“她可是在用高贵的卡乐门风讲故事呢。在蒂斯罗克王国，没人能讲得比她还好了。请你继续讲吧，泰克希娜。”

“当我听到我的马儿竟在说人话时，”阿拉维斯接着说道，“我心想，对死亡的恐惧已经让我神志不清，产生幻觉了。我羞愧万分，因为我们族人向来都视死亡如虫咬。于是，我又一次举起匕首要刺下去，但赫温飞奔过来，它的头就挡在我和匕首间，对我动之以情，晓之以理，像母亲训诫女儿一样训诫我。我惊呆了，什么自杀，什么阿霍什塔，我都抛到脑后了，我问道：‘我的马儿呀，你是怎么学会像人类小姑娘一样说话的呢？’赫温告诉我，在纳尼亚王国动物们都会说话，这事儿你们都已经知道了，而它在还是个小马驹的时候就被偷走了。它和我讲起了纳尼亚的森林和河流，城堡和巨轮，直讲得我这样起誓道：‘我愿以塔什神和阿扎罗斯神之名，以黑夜女神扎德依娜之名起誓，我的夙愿便是能去往纳尼亚王国。’‘我的女主人啊，’母马儿回道，‘要是在纳尼亚，你肯定会幸福的，因为纳尼亚的姑娘才不会被逼着结违心的婚呢。’”

“我们谈了好久，我又重新燃起了希望，庆幸自己没有寻短见。我们还说好要一起逃走，并随之制定了计划。我们返回父亲的官邸，之后我盛装打扮，在父亲面前载歌载舞，装出一副对他安排的这桩婚事心满意足的样子。接着我对他说道：‘我的父亲啊，我的心之所乐啊，请您准许我，独自带上一位婢女在森林里待上三天，秘密地向黑夜女神、处女女神扎德依娜献祭。当少女们得告别扎德依娜女神的佑护走向婚姻时，行此秘密献祭才合乎规矩呢。’父亲答道：‘我的女儿啊，我的心之所乐啊，就这么办吧。’”

“但我一从父亲跟前出来，便马上去寻他身边年纪最大的一位仆人，也就是他的秘书。在我还是襁褓中的小婴儿时，那位仆人便对我呵护备至，他爱我胜过空气和光明。我请求他发誓为我保守秘密，恳求他为我书信一封。他啜泣着央求我回心转意，但最后他终于妥协道：‘奉命唯谨。’一切都如我所愿。我把信封好，藏在怀里。”

“那信里说了些什么？”沙斯塔问。

“安静点，小家伙，”布里说道，“你把故事都打断啦！她会在适当的时候，告诉我们信的内容的。讲下去吧，泰克希娜。”

“然后，我叫来那个要随我一块到森林里为扎德依娜女神献祭的女仆，让她明天一大早就要叫醒我。我同她言笑晏晏，还赏了她酒喝，但我在她杯中加了些料，足够她睡上个一天一夜。当全府的人都入睡的时候，我便起身穿上哥哥的盔甲，我一直留它在房内当个念想。我把所有的钱都装进腰带，挑了些珠宝，备了些吃的，亲手为马儿套上马鞍。二更时分，便骑马出逃了。父亲以为我会去往森林，但我没走那条路，而是朝东北方的塔什班城而去。”

“因为我骗父亲的那一席话，我知道这三四天他是不会来找我的。第四天，我们抵达了阿齐姆•巴尔达城。阿齐姆•巴尔达城位于道路纵横交错的枢纽处，蒂斯罗克（愿他万寿无疆）的邮差们在此启程，快马加鞭奔赴王国的每个角落。派他们去送信，是高级泰坎才有的特权。于是我便到阿齐姆•巴尔达城的帝国邮政大楼里去见邮政局长，说道：‘送信的差使啊，我这有封信，是我叔叔泰坎阿霍什塔寄给卡拉瓦尔城长官泰坎基特拉什的。这是五新月币，务必把信送到他手上。’邮政局长答道：‘奉命唯谨’。”

“这信是冒充阿霍什塔写的，大致写的是：泰坎阿霍什塔敬祝泰坎基特拉什安好。以不可抗拒、不屈不挠的塔什神之名为誓。望您周知，在我前去拜谒您，以履行同令爱泰克希娜阿拉维斯婚约的路上，蒙众神庇佑，命运眷顾，我与她在林中偶然邂逅，那时她已按照少女的习俗，完成对扎德依娜女神的献祭仪式。在我得知她真正的身份后，我为她的美丽和矜持所倾倒，心里燃起了爱情的熊熊烈火，只觉得若不能马上同她完婚，连太阳都要黯淡无光了。于是，我便随之备好必要的祭礼，当即和您的千金成婚，并将她带回我府中。我们俩都祈盼您能尽快前来，我们乐意之至与您见面并交谈。劳烦您带上我妻子的嫁妆，因着我的巨大开销，现在我迫不及待地需要这笔嫁妆。你我情同手足，我想你定不会因为婚礼匆忙而怪罪于我，这都全赖于我对您的女儿爱得深沉。愿众神保佑您。”

“办完这件事，我便匆匆忙忙骑马从阿齐姆•巴尔达城离开，这下我就不用再担心追兵了。我估摸我的父亲接到这封信后，他定会捎信给阿霍什塔或是亲自前去。这样等事情败露前，我早就不在塔什班城了。而后便是今晚，我被狮子追赶，在海里游着的时候遇到了你们。这便是我大致的经历了。”

“那被你下药的那女孩后来怎么样了？”沙斯塔问道。

“毫无疑问，她会因睡过头而遭一顿打。”阿拉维斯冷冷地说道，“她可是我继母手下的工具，是用来对付我的间谍。他们要是打了她，我喜闻乐见。”

“我说，那可一点儿也不公平。”沙斯塔说。

“我做这些事又不是为了讨好你。”阿拉维斯说。

“在这故事中我还有一件事不明白，”沙斯塔说道，“你根本还是个没长大的孩子。我不相信你会比我大或是和我一般大。你怎么会小小年纪就要结婚呢？”

阿拉维斯一言不发，布里马上说道：“沙斯塔，别再显摆你的无知了。在他们大泰坎家族里，都是那么大年纪就结婚的。”

沙斯塔涨得满脸通红（尽管光线很暗，大家不会看清），觉得自己受到了冷落。阿拉维斯请布里讲讲它的遭遇。布里滔滔不绝起来，沙斯塔觉得布里根本无须大讲特讲他摔下马和骑术不佳的事儿。布里显然觉得这事着实有趣，可阿拉维斯倒没有笑出声来。布里的故事说完了，大家都去睡了。

第二天，他们一行——两匹马和两个人——继续一起赶路。沙斯塔觉得，就他和布里两个人一块赶路的时候，要比现在快活多了。现在，几乎都是布里和阿拉维斯在讲话。布里在卡乐门生活了好长一段时间，总和泰坎还有他们的马儿待在一块儿，所以许多阿拉维斯知道的人和地方，它当然也知道。她常常会说起这样的事情，“要是你参加过尤林德雷战役，你肯定见过我的堂兄阿里马什。”布里就会答说，“哦，没错，阿里马什，他是战车营的上尉，你知道的。我不大瞧得上战车营，连同那拉战车的马儿，那可不是真正的骑兵。但阿里马什不愧为贵族，占领蒂贝思城后，他给我的粮袋装满了糖。”或者布里会说起，“那年夏天，我还下到米兹里尔湖里去了。”阿拉维斯便接道，“噢，米兹里尔湖！我在那儿有个朋友，她叫泰克希娜拉沙可里恩。那里庭园深深，幽谷飘香，真让人心旷神怡！”布里绝没有要孤立沙斯塔的意思，虽然沙斯塔时常觉得自己差不多是被孤立了。有共同语言的人总是忍不住会凑在一起讲个不停，要是你在场的话，只怕也要觉得自己被孤立了。

在像布里这样出色的战马面前，母马儿赫温显得羞答答的，很少搭话。而阿拉维斯呢，除非万不得已，不然是绝不会搭理沙斯塔的。

但很快，就有件更重要的事摆在他们面前了。他们马上就要抵达塔什班城了。一路上，会经过更多更大的村子，遇上更多的人。他们现在几乎都在夜里赶路，白天尽量躲起来。每到一处，他们都会就抵达塔什班城后的事宜争论不休。大家都一再拖延解决这道难题，但现在不能再拖下去了。在讨论过程中，阿拉维斯对沙斯塔的态度变得友好了一点儿，就一点点儿。人们在商讨计划时总要比在闲聊时相处得好些。

布里说，现在要做的第一件事就是要定下一个地方，如果运气不好，大家在城中走散了，就到塔什班城另一头约定好的地方见面。它说最佳地点就是位于沙漠边缘的古代国王陵墓。“就是个长得像巨大的石头蜂房的地方，”布里说道，“你们不会错过的。关键是没有一个卡乐门人会靠近古墓，他们觉得那里有食尸鬼出没，让人不寒而栗。”阿拉维斯问那里是不是真的有食尸鬼出没。布里则回答说，它是一匹自由的纳尼亚马儿，才不信这些卡乐门的传说。沙斯塔接道，他也不是个卡乐门人，这些老掉牙的食尸鬼传说，他可一点儿也不害怕。这话虽不能完全当真，但却让阿拉维斯印象深刻（尽管当时她有些恼怒），她自然也说道，管他有多少食尸鬼，她都无所谓呢。于是，事情就这么定下了，他们将古墓作为他们在塔什班城另一头会合的地点。大家都觉得事情进展得十分顺利，直到一旁的赫温小心翼翼地指出，问题的关键不是他们穿过塔什班城后要去哪里会合，而是他们要怎么才能穿过塔什班城。

“这事我们明天会安排妥当的，女士。”布里说道，“是时候睡上一会儿了。”

可是，要把这件事情安排妥当绝非易事。阿拉维斯提出的第一个建议是，趁晚上横渡塔什班城下游的河流，从而完全绕开塔什班城。但布里提出了两点反对意见，一是河口太宽，对赫温来说，要游过去实在太远了，尤其是它背上还骑着一个人（对它来说，这距离也着实远了些，不过它却没有多说）。还有一点是河上航运繁忙。当然啦，甲板上要是有谁瞧见两匹马儿在河里游着，一定会想探个究竟的。

沙斯塔认为要到塔什班城上游的河流去，那儿的河口更窄。但布里解释说，那里的河流两岸，好几英里都是花园和游乐场。一定有泰坎和泰克希娜们住在那附近，大路上，他们骑着马儿，河面上，他们又开着派对。事实上，这可能是这世上最容易有人认出阿拉维斯和它的地方了。

“那我们可以乔装打扮一下。”沙斯塔说。

赫温说，在它看来，最安全的办法莫过于直接从城门穿过塔什班城，藏在人群中反而不太会被注意到。不过，它也觉得需要乔装一番。它说：“你们两人都要穿得破破烂烂的，打扮得像个乞丐或是奴隶。阿拉维斯的盔甲、马鞍，还有其他东西都要捆起来放在我们背上。孩子们就假装在赶我们走，这样人们就会以为我们不过是两匹驮马罢了。”

“我亲爱的赫温！”阿拉维斯挖苦道，“不管你怎么给布里乔装打扮，有谁会认不出它是匹战马呢！”

“的确是这样。”布里说着，哼哧一声，耳朵微微后拢。

“我知道，这算不上个好办法，”赫温说道，“但这是我们唯一的机会了。况且，我们许久都没精心梳理过了，变得都不太像自己了（至少，我和从前的模样不大一样了）。我真的觉得，要是我们都一身泥浆，头埋得低低的，装作筋疲力尽又无精打采的样子——压根儿不迈开步子走——可能不会有人注意到我们。还有，我们的尾巴要再剪短一点：参差不齐，你懂的，乱蓬蓬的。”

“我亲爱的女士，”布里说道，“你想过吗，要是我们以这副模样出现纳尼亚，那该有多丢人呀！”

“可是，”赫温恭顺地说道（它十分心平气和），“关键是我们得到得了纳尼亚才行。”

尽管大家都不太喜欢赫温的计划，但最后也不得不采纳。这计划委实麻烦，沙斯塔称之为“偷窃”，而布里则称之为“突袭”。头天晚上，有一个农场丢了几个麻袋；第二天晚上，又有一个农场丢了一卷绳子。不过，沙斯塔倒是安安分分地去村子里买来了破烂不堪的男孩子的旧衣服给阿拉维斯穿。入夜时分，他带着这些旧衣服平安归来。其他人正在小山脚下的树林里等着他，山坡郁郁葱葱横亘在他们将行的小径上。终于到了最后一座山坡，大家都激动不已；只要登上山顶，他们便能俯瞰塔什班城。“我真希望我们能平安穿过塔什班城。”沙斯塔低声对赫温说道。“噢，我也希望如此。”赫温热切地应道。

那天夜里，他们借着伐木人的小径，曲曲折折地穿过树林，翻过山脊。走出山顶的树林，他们看到山脚下的万千灯火。沙斯塔吓了一跳，大城市该是何面貌，他一无所知。吃过晚饭，孩子们都睡了一会儿。但马儿们一大早就叫醒了他们。

晨星未隐，芳草湿冷，天蒙蒙亮，晨曦照耀着远方的海面。阿拉维斯走到树林里，回来的时候她换上了新买来的破烂衣裳，她原来的衣服则卷在手上，看起来有些古怪。这些衣服和着她的盔甲、盾牌、短弯刀、两个马鞍，还有其他一些精细马具都一并收进麻袋。布里和赫温费了老大劲才把自己弄得脏兮兮的，只要再剪短一下尾巴就完事了。唯一能剪尾巴的工具就是阿拉维斯的短弯刀，于是，他们只得重新解开其中一个麻袋取出工具。这活计着实费时，马儿们也颇受皮肉之苦。

“啊呀！”布里叫道，“如果我不是匹能言马的话，我简直要给你一个飞踢了！我以为你会把尾巴剪断，而不是硬生生地扯断啊！我感觉尾巴都要被扯掉了。”

晨色苍茫，他们的手指都冻僵了，终于一切都准备就绪了。马儿们驮着大袋行囊，孩子们牵着缰绳（现在马儿们身上系着缰绳，没戴辔头和皮带），就这样启程了。

“记住啦，”布里说道，“我们要尽可能地待在一块儿，要是走散了，就在古代国王陵墓那儿会合。先到的人一定要等后面的人。”

“还有啊，记住了，”沙斯塔说道，“不管发生什么事，你们俩马儿都别忘了自己的身份而开口说起人话来。”

第四章　沙斯塔撞见纳尼亚人

一开始，沙斯塔看不清山谷下的景致，只见茫茫雾海中，矗立着几座圆顶屋和小尖塔；而后，晨光乍现，迷雾散尽，山下美景尽收眼底。一条大河，一分为二，河心岛上屹立着塔什班城，成为世界一大奇观。环岛边缘，流水击石，城墙高筑，塔楼林立，数不胜数。城墙里头，岛屿中间，一座小山拔地而起，山上的每一块地方，从山脚至山顶蒂斯罗克的宫殿和塔什神的神殿，房屋鳞次栉比——阶地紧着阶地，街道临着街道，曲折的道路和陡峭的阶梯旁，种着橘子树和柠檬树。随处可见屋顶花园、阳台、拱门、柱廊、塔尖、城垛、清真寺尖塔和哥特建筑尖塔。终于，太阳从海面上冉冉升起，在神殿的镀银穹顶上反射出耀眼的光芒，让人眼花缭乱。

“快点儿，沙斯塔。”布里不断催促道。

山谷两边的河岸上有一大片花园，猛一看，他们还以为是片森林呢。走近一看，只见比屋连甍，树下隐蔽着雪白壁垣。随后，沙斯塔嗅到了一阵花果的芳香。他们拖着沉重的步伐走在平坦的大路上，路的两旁壁垣雪白，枝条垂落，探出墙来。约莫十五分钟后，他们来到了花园。

“我说，”沙斯塔叹道，“这地方真美！”

“的确如此，”布里说道，“但我只盼望我们能平安穿过塔什班城，从另一头顺利出城。向着纳尼亚和北境！”

这时，传来一阵低沉急促的响声，声音越来越响，整个山谷似乎都在摇晃。这是乐器发出的声音，但这声音实在太过强烈和庄严，以至听来有些吓人。

“这是打开城门时的号角声，”布里说道，“我们很快就要到那儿了。嘿，阿拉维斯，肩膀再耷拉下去些，步子再迈得沉重些，尽力别表现得像个公主一样。试着想象自己平时总遭拳打脚踢，还挨臭骂。”

“要是这么说的话，”阿拉维斯说道，“你要不要试着头再低一点儿，脖子再缩一点儿，让自己看起来不那么像一匹战马呢？”

“别出声，”布里说道，“我们到了。”

是的，他们到了。他们来到河边，只见眼前的道路沿着多孔拱桥往前延伸而去。晨光熹微，水波粼粼；往右望去，临近河口处，他们瞥见了船只的桅杆。前边的拱桥上还有几名旅客，他们大多是农民，或是拉着满载的驴子和骡子，或是头顶着篮子。孩子们和马儿们也混入人群中了。

阿拉维斯神色古怪。沙斯塔低声问她道：“有什么不对劲的吗？”

“呵，对你来说，当然没什么大不了的，”阿拉维斯语气不善地低语道，“你又不会在乎在塔什班城的待遇！但我本该坐在马车里，前士兵、后奴隶地簇拥着，没准儿是要赶赴蒂斯罗克的宫殿（愿他万寿无疆）参加宴会呢——而不是像这样偷偷溜进来。但对你而言，又不是这回事了。”

沙斯塔觉得这简直是无稽之谈。

拱桥的另一端，城墙高耸，入口处铜门大开，城门其实很宽，只是建得太高，显得有些窄了。六名士兵手持长矛，站在两侧。阿拉维斯不禁想到，“要是他们知道我是谁的女儿，他们一定会争先恐后地立正，向我敬礼呢。”但其他人只想着要如何穿过城门，巴望着士兵们别盘问些什么才好。幸亏他们并没有盘问。但是一个士兵却从一个农夫的篮子里抽出一根胡萝卜扔向沙斯塔，粗声大笑道：“嘿！小马夫！要是你的主人发现你竟敢用他的坐骑驮东西，你就完蛋啦。”

这把沙斯塔吓得不轻，因为这意味着，但凡是稍微懂马的人，都会认出布里是匹战马。

“我的主人就是这么吩咐我的，就是这样！”沙斯塔应道。要是他缄口不言就好了，因为那士兵一拳打在沙斯塔一边脸上，几乎把他打倒在地，恶狠狠地说道：“吃我一拳，臭小子，让我好好教教你该怎么和自由人说话。”不过好在大家都偷偷溜进了城，没受阻拦。沙斯塔只哭了一小会儿；对他来说，挨打受骂，不过是家常便饭。

走近城门，塔什班城似乎就不像起先远远望去时那么富丽堂皇了。第一大街窄似羊肠小道，街道两旁的墙上连窗户都很少见。街上远比沙斯塔想的要拥挤得多：这一半是因为和他们一同进城的农民们（忙着去赶集），在街上摩肩接踵；一半是因为那些卖水的小商户、卖糖果的小贩、搬运工、士兵、乞丐、衣衫褴褛的孩子、母鸡、流浪狗和光脚的奴隶，把街道堵得水泄不通。要是你去过那儿，你最先注意到的一定是那混杂在空气中的臭味。那些没洗澡的人、脏兮兮的狗、动物的臭气、大蒜、洋葱还有遍地的垃圾散发出的阵阵恶臭。

沙斯塔假装在前头带路，但其实布里才认得路，它用鼻头轻轻推着沙斯塔给他引路。他们很快左转，开始爬上陡峭的小山。越往上空气愈发清新，景色也愈发怡人。只见路的两侧郁郁葱葱，右边是房屋；左边，他们的视线越过下城区房屋的屋顶，向下眺望，河流的上游依稀可见。接着，他们右转绕过一个“U”型路口，继续往上攀登。沿着蜿蜒曲折的山路，他们往塔什班城的市中心而去。不久，便来到了繁华的街道上。卡乐门神祇和英雄的巨大雕像矗立在闪闪发光的基座上——大部分雕像让人觉得印象深刻，却不怎么悦人耳目。棕榈树和圆柱拱廊在炙热的人行道上投下阴影。透过许许多多宫殿的拱形大门，沙斯塔瞧见了翠绿的枝条，清凉的喷泉和平整的草坪。这里面一定很漂亮，他心想。

每转一次弯，沙斯塔都巴望着他们能从人群中抽身出来，但他们一直挤不出去。这让他们行动缓慢，而且他们还得时不时地随人群停下。通常只要听到有人大喊“让开，让开，泰坎驾到”，或是“泰克希娜驾到”“第十五代大臣驾到”，又或者是“使臣驾到”，人们就会纷纷挤到墙角。越过乌泱泱的人头，沙斯塔有时会看见王爷或夫人，养尊处优地、懒洋洋地倚靠在轿子里，由四个甚至六个光着膀子的健壮奴隶抬着。在塔什班城，只有一条交通规则，那就是下一等人要给上一等人让路；除非你想挨上一记鞭子或一击长矛。

在距山顶很近的一条华丽的街道上（再往上走，便只有蒂斯罗克的宫殿了），发生了一起飞来横祸。

“让开！让开！让开！”一个声音喊道，“白蛮族国王驾到，蒂斯罗克（愿他万寿无疆）贵宾驾到！给纳尼亚君王们让路。”

沙斯塔想要让开路来，并把布里拉回来。但马儿，即便是纳尼亚的能言马，要转身后退也绝非易事。一个拎着尖篮子的妇人正好站在沙斯塔的身后，她使劲地把篮子推到他的肩膀上，还嚷嚷着：“喂！你推谁呢！”这时，又有一个人把他挤到一边去，一阵兵荒马乱，他没牵住布里。接着，身后的人群就挤得密不透风，他根本就动弹不得。结果，他发现自己已经身不由己地挤到了人群的最前列，前方街道上走来的那一行人，他一目了然。

这行人同他们那天看到的其他人马截然不同。那个走在前头，喊着“让路！让路！”的人是其中唯一的卡乐门人。他们没有乘轿子，每个人都是步行。他们大约有六人，沙斯塔从未见过像他们这样的人。一来，他们都和他一样有着白皮肤，且大多数人都长着一头金发；二来，他们打扮得与卡乐门人迥然不同。他们大多都露出膝盖以下的腿。束腰外衣的色调美丽、明亮且耐看——有葱葱的青翠色，有活泼的明黄色，还有清新的湛蓝色。他们没有戴头巾而是戴着钢制或银制的帽子，一些帽子上镶嵌着珠宝，有顶帽子的两侧装饰着一对小翅膀。还有些人则没有戴帽子。他们身侧的佩剑又长又直，不像卡乐门的弯刀。他们也不像大多数卡乐门人那般严肃而神秘，他们优哉游哉地走着，无拘无束，谈笑风生。还有人吹着口哨哩。看得出来，他们乐于同友善之人结为好友，对怀有敌意之人，则丝毫不放在心上。沙斯塔觉得他平生还从没遇到过如此可亲可爱的场面呢。

然而，沙斯塔还没来得及细细品味，立马就发生了一件可怕的事情。金发男子中的首领突然指着沙斯塔，边喊道：“他在那儿！我们逃跑的人在那儿！”边一把扣住了他的肩膀。紧接着，他打了沙斯塔一个耳光——耳光不重，不至于让你哭出来，但耳光很响，足以让你颜面尽失了。他摇着沙斯塔，说道：

“天哪！你真该羞愧！真该羞愧！苏珊女王都为你哭红了眼。我的天啊！你失踪了整整一个晚上！你到底去了哪儿？”

要是可以的话，沙斯塔真想钻到布里的肚子底下，从人群中悄悄溜走；但眼下，这些金发男人已经团团围住了他，将他牢牢抓住。

当然，他第一反应就是向他们解释说，他只是贫穷渔夫阿什伊什的儿子，那位外国王爷一定是认错人了。可是，这是他最不愿当众做的事，因为这样一来，他就得解释他是谁啦，现在正在干什么啦。一旦他说了，人家接着就会问他这马是哪儿来的，阿拉维斯又是谁——这样的话，他们可就没指望穿过塔什班城了。他第二反应是向布里求救。但布里可没打算让人们知道它会说话，它就像普通马儿一样呆头呆脑地站在那儿。至于阿拉维斯呢，沙斯塔甚至都不敢看向她，生怕引人注目。他都还没来得及深思，纳尼亚的首领就马上说道：

“珀里丹劳你恭恭敬敬地搀着小王爷的这只手，我来搀着另一只手。好了，我们走吧。等我们的王妹看到，这个小淘气已经平安无事地回到了我们中间，她一定会大松一口气的。”

这下，他们都还没走完在塔什班城一半的路，计划就全都被打乱了。沙斯塔甚至都还没有机会和其他人告别，就夹在一群陌生人中间被带走了，根本无法预知接下来会发生什么。纳尼亚国王——从别人和他说话的姿态中，沙斯塔看出他一定就是国王了——不停地向他问长问短，比如他去了哪里？他是怎么出去的？他的衣服怎么变成这样了？还有他知不知道他实在是太淘气了？只不过国王说的是“淘”，而不是淘气。

沙斯塔什么也没回答，因为他不知道该说些什么才不会惹祸上身。

“怎么？你都不打算说吗？”国王问道，“我必须清楚地告诉你，王子，你血统高贵，比起逃跑这件事，这种畏首畏尾的沉默可更要不得。溜出去玩可以视作男孩子的小打小闹，但作为阿钦兰国王的儿子，你要敢作敢当，别像卡乐门的奴隶那样垂头丧气的。”

这番话说得十分重。沙斯塔一直觉得，在所有的大人中，这个年轻的国王最是友善，因而很想给他留个好印象。

陌生人领着他——两只手紧紧地握住他——沿着窄窄的街道，走下一段低低的台阶，接着又爬上另一段台阶，来到一堵白墙前，看到一扇大门，旁边还种着两棵高大的黑柏树。穿过拱门，沙斯塔发现自己来到了一个花园般的庭院中。院子中央，喷泉水柱落在大理石清水池上泛起阵阵涟漪。平整的草地上长着橘子树，草坪周围，四面雪白的墙垣上爬满玫瑰。大街上的嘈杂喧嚣、尘土飞扬和熙攘人群一时间仿佛都烟消云散了。他们迅速带着他穿过花园，走进一个漆黑的门口。喧闹被阻隔在门外。接着，又带着他走过一条长廊，长廊里铺着的石头地板带给他炙热的脚板以习习凉意。过了一会儿，他便置身于一间宽敞明亮的大房间中，眼睛滴溜溜地直转，只见窗户敞开着，都朝着北边，因而没有光线透进来。地上铺着一块地毯，色彩之鲜艳是他见所未见的，脚踩在上面就像踩在厚厚的青苔上一样。四周摆满了低矮的沙发，沙发上放着许多靠垫，房间里看起来挤满了人。有些人看起来可真古怪，沙斯塔心想。但他还没来得及多想，就看到一位他从未见过的天仙般的美人站起身来，张开双臂抱住他，亲吻他，并说道：

“哦，科林，科林，你怎么能这样呢？自从你母亲过世以来，我们就是最亲密的伙伴了。要是你没有同我一道回家的话，我该怎么向你的父王交代呢？阿钦兰和纳尼亚自古以来睦邻友好，但这事没准儿会使两国交战呢。小伙伴，你这么做，实在是太淘气了，太淘了。”

“显而易见，”沙斯塔心想，“看这情形，我是被误认作阿钦兰王子了。这些一定是纳尼亚人。真正的科林究竟在哪儿呢？”但这些话，他绝不能宣之于口。

“你去哪儿了，科林？”女士问道，她的手还搭在沙斯塔肩上。

“我——我不知道。”沙斯塔吞吞吐吐道。

“行啦，苏珊，”国王说道，“不管是真话假话，我都无法叫他吐露一个字。”

“尊敬的陛下！苏珊女王！爱德蒙国王！”一个声音说道。沙斯塔回头看向说话人，简直吓了一大跳。这人就是他刚进门时就瞅见的，隐在角落里的古怪人物之一。他和沙斯塔差不多高。他的上半身同常人一般无二，但他的腿毛茸茸的，状似山羊，还长着一双羊蹄和一只羊尾巴。他的皮肤通红通红的，长着一头卷发和一把又短又尖的胡子，头上还长着一对小羊角。他其实是个羊怪，沙斯塔对他是闻所未闻，见所未见。不过，你要是读过一本名为《狮子、女巫和魔衣柜》的书，你八成就会知道他就是羊怪图姆纳斯。女王苏珊的妹妹露西在第一天找到通往纳尼亚王国的路时，就遇上了他。但他现在可比那时要老得多啦，毕竟这时候彼得、苏珊、爱德蒙和露西已经在纳尼亚当了好几年的国王和女王了。

“尊敬的陛下，”他说道，“小王子看着有点儿中暑了。您瞧，他看起来晕乎乎的，都不知自己是在哪儿呢。”

这下，大家自然就停下了对沙斯塔的斥责和盘问，郑重其事地把他放到沙发上，把靠枕放在他的后脑勺下，还用金杯为他盛了一杯冰果汁，叮嘱他千万要静静地休养。

沙斯塔这辈子都没享受过这待遇呢。他甚至都没想过能躺在这么舒服的沙发上，喝着这么美味的果汁呢。他仍想知道其他人究竟怎么样了，到底怎样他才能逃出去和他们在古墓会合，还有要是真正的科林出现了，他又该怎么办呢。不过，这些问题好像并没有那么迫在眉睫了，他现在正舒舒服服地待着呢。而且，说不定待会儿还会有什么好东西吃。

这个凉爽通风的房间里还有许多有趣的家伙。除了那只羊怪，还有两个小矮人（他从未见过这样的家伙）和一只非常大的渡鸦。

其余的都是人类，成年人，但都很年轻，他们无论男女，相比大多数卡乐门人，他们的相貌更为出众，声音也更动听。沙斯塔很快就被他们的谈话所吸引了。“女士，”国王对苏珊女王（就是亲吻了沙斯塔的那位女士）说道，“你考虑得怎么样了？我们已经在这座城市待了三个星期了。你想好了没？要不要嫁给你的那位黑脸追求者，拉巴达什王子？”

女士摇了摇头。“我不想嫁，弟弟，”她说道，“即便给我全塔什班城的珠宝，我也不愿意嫁给他。”（“天啊！”沙斯塔心想，“原来他们虽然是国王和女王，却不是夫妻，而是姐弟呀。”）

“说实在的，姐姐，”国王说道，“要是你瞧上了他，我就不会那么爱你了。坦白说，当时蒂斯罗克的使者初到纳尼亚来说亲，还有后来拉巴达什王子来凯尔帕拉维尔做客时，我就奇怪，你居然会对他那么青睐有加。”

“那是我太傻了，爱德蒙，”苏珊女王说道，“请你宽恕我吧。他和我们在纳尼亚时是一副样子，但现在到了塔什班城，他又是另一派作风了。诸位都能作证，当时在我们的哥哥，至高王为他举办的马上比武大会上，他是何等英姿飒爽。接下来的七天里，他陪同我们时又是如何谦逊恭敬、彬彬有礼。可到了这里，在他自己的城邦里，他完全又是另一副模样了。”

“啊！”渡鸦呱呱叫道，“俗话说：要想知道熊的为人，得先看看它在自己窝里的做派。”

“千真万确，萨罗帕德，”一个小矮人说道，“俗话还说：来吧，和我一起生活，你就会了解我。”

“没错，”国王说道，“我们现在已经看清他的为人了：他就是个骄傲自大、嗜血成性、骄奢淫逸、冷酷无情，还自我感觉良好的暴君。”

“那我们就以阿斯兰之名，”苏珊说道，“今天就离开塔什班城吧。”

“问题就出在这儿，姐姐，”爱德蒙说道，“现在，我必须向你坦白一切了。过去的两天多里，我一直在酝酿着一些计划。珀里丹，麻烦你留心门口，别让间谍溜进来。一切正常吗？好了。现在我们必须要守口如瓶。”

每个人都变得严肃起来。苏珊女王跳了起来，跑向她的弟弟。“噢，爱德蒙，”她喊道，“发生什么事了？你的脸色真吓人。”

第五章　科林王子

“我亲爱的姐姐，心地最最善良的女士，”爱德蒙国王说道，“你现在必须拿出你的勇气来。我实话告诉你，我们的处境岌岌可危。”

“究竟发生了什么事，爱德蒙？”女王问道。

“是这样的，”爱德蒙说道，“我们要想离开塔什班城不是什么难事。但拉巴达什王子之所以奉我们为贵宾，是因为希望你能同意嫁给他。可是，狮子的鬃毛为证，我敢发誓，一旦你明确拒绝了他，我们的处境就和囚犯没什么两样了。”

一个小矮人轻轻地吹了声口哨。

“尊敬的陛下，我早劝过您了，劝过您了。”渡鸦萨罗帕德说道，“进去容易出来难，就像龙虾入了龙虾笼！”

“今天早上我和王子在一块儿，”爱德蒙继续道，“他不习惯有人违背他的意志（真是悲哀）。而且他对你旷日持久的拖延和飘忽不定的回答很是恼火。早上，他就向我施压，想知道你的想法。我对这事避而不谈——这也是想让他心灰意冷些——只简单说些关于女性幻想之类的玩笑话，还暗示说他的求婚大概是要黄了。这下，他就变得愤怒而危险了。他的言语之间都透着威胁的意味，尽管他仍是一副彬彬有礼的模样。”

“是的，”图姆纳斯说道，“昨天晚上，我和首相共进晚餐时，他也是这样。他问我觉得塔什班城怎么样（我没法实说这里的每块石头都让我深恶痛绝，但我也不愿撒谎），于是我就告诉他，现在盛夏将至，我的心儿向往着纳尼亚凉爽的树林和露珠沾湿的山坡。他不怀好意地笑了笑，说道：‘没什么能阻挡你，重新回到那儿跳舞，小山羊脚；只要你们离开的时候，留下我们王子的新娘就行了。’”

“你是说他会强迫我做他的新娘？”苏珊惊叫道。

“这正是我所担心的，苏珊，”爱德蒙说道，“不做妻子，就要当奴隶，这更糟糕。”

“但他怎么敢这么对我们呢？难道蒂斯罗克以为我们的哥哥至高王会咽下这屈辱吗？”

“陛下，”珀里丹对国王说道，“他们不会那么丧心病狂的。难道他们以为纳尼亚就毫无还手之力吗？”

“唉，”爱德蒙说道，“我想大概蒂斯罗克觉得纳尼亚不足为惧吧。我们不过是比丘之国。大国的君主历来对边境小国都是虎视眈眈。一直以来，蒂斯罗克都一心想消灭并吞并周边小国。姐姐，最开始他派王子作为你的追求者来到凯尔帕维尔，也许只是想找个机会干掉我们。极有可能，他希望能一口气吞并纳尼亚和阿钦兰。”

“让他试试看呗，”第二个小矮人说道，“在海上打，我们可不比他差。要是他想从陆地上进攻，还得先穿过大沙漠。”

“说得没错，好伙计，”爱德蒙说道，“但大沙漠这道防御牢靠吗？萨罗帕德，你怎么看？”

“这片沙漠，我可熟悉得很，”渡鸦说道，“我年轻的时候，曾飞过那儿的每一个角落，（你大概猜得到，听到这里沙斯塔定会竖起耳朵。）这毫无疑问，要是蒂斯罗克从大绿洲进军，他绝不可能成功率领大军进入阿钦兰境内。因为，就算他们能在行军一天后，抵达大绿洲，那里的泉水也不够所有的士兵和牲畜喝的。但是，还有另外一条路径。”

沙斯塔一动不动，听得愈发专注了。

“要想找到这条路，”渡鸦说道，“他必须从古代国王陵墓启程，向着西北方的皮尔峰的双峰一路飞驰。这样，骑上个一天或者一天多一点儿，他就会来到一个石谷的入口处。这入口很窄，就算是近在咫尺，人们也许会路过个上千次却也找不着入口在哪儿。从这山谷望下去，他既看不到草，也看不到水，更没有其他什么好东西。但如果他继续骑下山谷，就会来到一条河边，一路沿河岸飞驰便能进入阿钦兰境内了。”

“那卡乐门人知道这条西行的路吗？”女王问道。

“伙计们，伙计们，”爱德蒙说道，“我们说这些有什么用呢？我们要讨论的不是如果纳尼亚和卡乐门间爆发战争，哪方会获胜。我们要讨论的是，如何在这座万恶之城中保全女王的体面和自己的性命。因为，就算我的哥哥，至高王彼得能打败蒂斯罗克十几次，但到那时，我们只怕早就被抹了脖子了，女王也早屈尊成为王子的妻子，或者更可能的是，沦为王子的奴隶了啊。”

“我们还是有武器的呀，国王，”第一个小矮人说道，“而且这座房子的防御性也很好。”

“在这点上，”国王说道，“我毫不怀疑，我们每一个人都会在大门前拼死抵抗，除非从我们的尸体上跨过去，否则他们绝对无法靠近女王一丝一毫。但我们所做的这些仍是困兽之斗啊。”

“的确如此，”渡鸦呱呱叫道，“在房子里奋勇抵抗到最后，诚然会传为佳话，但这无济于事啊。退敌几次后，他们总归会放火烧了这屋子的。”

“这都是我的错，”苏珊说道，眼泪汪汪的，“噢，要是我从未离开凯尔帕拉维尔就好了。卡乐门的使者到来之前是我们最后的欢乐时光。那时，摩尔人正为我们种植着果园呢……哦……哦。”她双手掩面不住抽泣。

“振作点，苏，振作点，”爱德蒙说道，“记住了——但是图姆纳斯师傅，你怎么啦？”只见羊怪双手拽着自己的羊角，好像想借此护着自己的脑袋，还一直扭来扭去的，好像很难受似的。

“别和我说话，别和我说话，”图姆纳斯说道，“我在想事情呢。我想得都快喘不过气来了。等一下，等一下，再等等。”

有片刻大家都满腹疑团，沉默不语。接着，羊怪抬起头来，长吸一口气，擦了擦额头，说道：“唯一的问题是，我们要如何登上船——还要带上些补给——而不被人看见，被人拦下。”

“没错，”一个小矮人干巴巴地说道，“就像乞丐要骑马，唯一的问题就在于他没有马呀。”

“等等，等等，”图姆纳斯先生不耐烦地说道，“我们只需寻个由头，今天登船再带些物品到船上去就行了。”

“是吗？”爱德蒙半信半疑道。

“好，那么，”羊怪说道，“不如这样，陛下您邀请王子明天晚上到我们的大帆船‘华丽水晶’号上参加盛宴？措辞既要优雅，又要无损于女王的体面，以便给王子一点希望，让他以为女王的态度正在软化。”

“这着实是个好计策，陛下。”渡鸦呱呱说道。

“这下，”图姆纳斯兴奋地继续说道，“大家就会理所当然地以为，我们一整天都要在船上准备迎接来宾。然后，我们就派上几个人花光每一分钱，去采购水果、糖果还有酒，就像我们真的是要大宴宾客一样。接着，我们再请些魔术师、杂技演员、舞蹈女孩和长笛手，明天晚上登船演出。”

“我明白了，我明白了。”爱德蒙搓着双手说道。

“这样一来，”图姆纳斯说道，“明天晚上我们就都会在船上啦。等天一黑——”

“我们就扬起帆布，划起桨来——！”国王说道。

“就这样驶向大海。”图姆纳斯喊道，手舞足蹈地跳起舞来。

“我们面朝北方。”第一个小矮人说道。

“驶向家乡！万岁！驶向纳尼亚！驶向北境！”另一个小矮人说道。

“等王子第二天一早醒来，发现他的鸟儿们早都飞走啦！”珀里丹拍手叫好道。

“啊，图姆纳斯师傅，亲爱的图姆纳斯师傅，”女王牵住他的手，随着他的舞步摇摆起来，说道，“你救了我们大家。”

“王子肯定会来追我们的。”另一个王爷说道。沙斯塔还不知道他的大名。

“这个我一点也不担心，”爱德蒙说道，“我观察过他们河面上所有的船只，就没有一艘高舰艇或者快帆船。我倒是希望他来追赶我们呢！因为管它什么船只，‘华丽水晶’号都能把它击沉——要是我们被追上的话。”

“陛下，”渡鸦说道，“就算我们再好好坐下来商量个七天七夜，您也不会听到比这更好的计策了。对了，我们鸟儿有句话说，要下蛋，先筑巢。这句话说的是，我们大家要先吃饱了饭才能着手开始办正事呀。”

听到这里，大家都站了起来，房门打开了，王爷们和随从们都站在一旁，让国王和女王先行离开。沙斯塔不知道自己要做什么，但图姆纳斯先生开口道：“殿下，您就好好躺在那儿吧，稍后我就为您奉上几道佳肴。我们登船前，您就无须来回走动了。”

沙斯塔只得把头又枕了回去，很快，房间里就只剩他一人了。

“这真是太可怕了。”沙斯塔心想。他从未想过要对这些纳尼亚人据实以告，来请他们伸以援手。他是被铁石心肠又刻薄小气的阿什伊什带大的，这让他养成了这样一个习惯，即便他能帮得上忙，他也不会告诉那些大人。在他看来，大人们只会一味地破坏或阻止他想做的事情。而且他觉得，就算纳尼亚国王可能会宽待那两匹马儿——看在它们是纳尼亚会说话的动物的分上——他也不会善待阿拉维斯的，因为阿拉维斯是个卡乐门人，他要么会将她变卖为奴，要么会将她送回她的父亲那儿。至于他自己，“只要我现在不告诉他们，我不是科林王子就行了。”沙斯塔心想，“我已经听到他们的全盘计划。要是他们知道我和他们不是一伙儿的，他们不会让我活着离开这间房子的。他们担心我会向蒂斯罗克告密。他们会杀了我的。要是真正的科林出现了，事情就都败露了，他们一定饶不了我。”你瞧，对于高尚而又生性自由的人是如何为人处世的，他根本一无所知。

“我该怎么办呢？我该怎么办呢？”他不停地自言自语，“天啊——哦，那个山羊似的小家伙又来了。”

羊怪边小跑着，边转了几个舞步进来了，手里还托着个和他自个儿差不多大的托盘。他把托盘放在沙斯塔沙发旁一张细工镶嵌的小桌上，然后自己双腿交叉，坐在铺着毛毯的地板上。

“好了，殿下，”他说道，“好好享用晚餐吧。这将是您在塔什班城的最后一顿晚餐。”

这是一顿卡乐门风味的美餐。我不知道你会不会喜欢，但沙斯塔很是喜欢。晚餐有龙虾，有沙拉，有肚里塞着杏仁和松露的鹬，有混着鸡肝、米饭、葡萄干和坚果的炒什锦，有凉瓜、奶油醋栗、奶油桑葚和各种各样的冰制美味，还有一小壶所谓的“白酒”，虽然这酒其实是黄色的。

沙斯塔吃饭的时候，好心的小羊怪觉着他因为中暑还有些晕乎乎的，便滔滔不绝地讲起了等他们回到家乡以后的欢乐时光，讲起了他善良的老父亲，阿钦兰的伦恩国王，还讲起了国王在关口南坡所住的小城堡。“还有别忘啦，”图姆纳斯先生说道，“国王已经允诺要在您下次过生日的时候，为您送上第一套盔甲和第一匹战马。接下来，殿下您就要开始学习骑马刺枪和马术比武了。再过几年，要是一切进展顺利的话，彼得国王已经允诺您的父王，他会亲自授封您为凯帕拉维尔的骑士。与此同时，您定会在纳尼亚和阿钦兰的群山间来回奔波。当然，您肯定还记得您答应过我，要陪我一个星期欢度夏日盛会吧。到时，在森林的中心会点起篝火，羊怪和树精们会彻夜狂舞。再说，谁知道呢？——没准儿我们还会见到阿斯兰本人呢！”

饭吃完了，羊怪要沙斯塔乖乖地待在那儿别动。“睡上一小会儿，对您没什么不好的，”他补充道，“离登船时间还早，到时候我会叫醒您的。然后，我们就回家。回到纳尼亚！回到北境！”

不论是这晚餐还是图姆纳斯所告诉他的一切，都让沙斯塔十分受用。因此，当他一个人待着的时候，他又改了主意。现在，他只巴望着真正的科林王子迟迟不现身才好，这样，他就能搭上去纳尼亚的船了。只怕他都没想过，要是真正的科林落在了塔什班城，会遇上什么危险呢。他有点担心阿拉维斯和布里会在古墓那儿等着他。随后，他又自问自答道：“唉，可是我也没有办法呀！再说，阿拉维斯老觉得我高攀不上她，这下，她就能高高兴兴地自己走了。”同时，他也不禁觉得，坐船去纳尼亚可比千辛万苦地跋涉过大沙漠要轻松得多。

他心里想着这些事情，不知不觉睡了过去。要是你也一大早就起了，赶了老远的路，又经历了许许多多惊心动魄的事，接着又美美地吃了一顿，然后躺到了沙发上，屋里凉风习习，悄然无声，只是偶尔从窗外飞来一只嗡嗡的蜜蜂，我想你也会睡着的。

一声巨响吵醒了他。他从沙发上一跃而起，瞪大眼睛滴溜溜地直瞧。单是看了一下房间——光和影的位置都和之前大不相同了——他便知道自己一定睡了好几个钟头了。他也看清了是什么东西发出了这声巨响。原来是窗台上的那只贵重的瓷瓶，在地上碎成了三十多片。但他根本没注意这些。他注意到外面有双手紧紧地抓着窗台，手指越抓越紧（指关节都发白了），接着就冒出了脑袋和肩膀。过了一会儿，一个和沙斯塔年纪相仿的男孩，跨上了窗台，一只腿迈进了房间。

沙斯塔从未在镜子里看到过自己的脸。即便他看过，他可能也不会意识到这个男孩（一般情况下）和他长得几乎一模一样。不过眼下，这个男孩和谁都没有特别相像，只见他眼圈青肿，不仅掉了一颗牙，连衣服也是破破烂烂，脏兮兮的（他刚穿上身时，还很是华丽的），脸上更满是血迹和污泥。

“你是谁？”男孩小声问道。

“你是科林王子吗？”沙斯塔问道。

“当然是啦，”男孩答道，“不过你是谁啊？”

“我谁也不是，我的意思是，我是无关紧要的人。”沙斯塔说道，“爱德蒙国王在街上逮住了我，把我误认为是你。我想我们一定长得很像吧。我能从你进来的地方出去吗？”

“当然可以，如果你很会攀登的话，”科林说道，“不过你着什么急呢？依我看，我们倒是可以从被认错的这件事中找点乐子呢。”

“不行，这样不行，”沙斯塔说道，“我们必须马上换回来。要是图姆纳斯先生回来，看到我们两个都在这儿，一定会吓一跳的。我之前无奈之下只能冒充你。你今天晚上就要出发了——偷偷地。这么长时间你都上哪去了？”

“街上有个男孩拿苏珊女王开了个粗俗的玩笑，”科林王子说道，“所以我就一拳打倒了他。他哇哇大哭地冲进一所房子，叫来了他的哥哥。于是我就把他哥哥也打倒在地。他们就对我紧追不舍，直到我们撞上了三个手持长矛，被称之为‘警卫’的老男人。于是我就和警卫打了起来，他们把我打趴下了。这时，天色已经黑了。警卫把我带走，要关到什么地方去。我就问他们要不要来点小酒，他们说，来点也不碍事。于是，我就带他们去了一家酒馆，给他们买了点小酒，他们都坐下喝了起来，直到都喝得睡了过去。我一看，这正是溜走的好时候，于是就悄悄地溜了出来。接着，我看到那第一个男孩——那个惹出这一连串麻烦事的家伙——还在街上晃荡。于是，我又把他打倒在地。之后，我就顺着一根水管爬到一幢房子的屋顶上，在那儿静静地躺着，等到早上天亮以后，我就一直在找回去的路。哎，有什么可以喝的吗？”

“没有了，被我喝完了，”沙斯塔说道，“那么现在，告诉我你是怎么进来的吧。一分钟也不能耽搁了。你还是躺到沙发上为好，然后装作——我居然忘了，你鼻肿眼青的，撒谎可讨不到什么好。等我安全离开后，你还是实话实说了吧。”

“你以为我会告诉他们别的什么吗？”王子火冒三丈地问道，“你到底是什么人？”

“没时间啰唆了，”沙斯塔火急火燎地低声道，“我相信我是个纳尼亚人，怎么说至少是个北方人，但我在卡乐门长大。我正在逃跑，要穿过一片沙漠和一匹名叫布里的能言马一块儿。现在，快！我要怎么出去？”

“看好了，”科林说道，“从窗户这儿往下跳到游廊的屋顶上。但你千万要踮起脚尖，悄悄地走，不然会被人发现的。接着，沿着左边走，要是你很会爬墙的话，你就能爬上墙头。然后，沿着墙走到拐角处，你会看到外面有个垃圾堆，往下一跳，你就能逃出去了。”

“谢谢。”沙斯塔说着已经坐到了窗台上。两个男孩互相看了看对方的脸，突然发现他们已经认对方为好朋友了。

“再见，”科林说道，“祝你好运。我真希望你能安全逃出去。”

“再见，”沙斯塔说道，“我说，你也还没完全脱险呢。”

“和你比起来，这都不算什么，”王子说道，“现在跳吧。喂，小点声。”沙斯塔跳下去的时候，王子补充道，“希望我们在阿钦兰再会。我会带你去见我的父亲伦恩国王，告诉他你是我的朋友。当心！我听到有人过来了。”

第六章　沙斯塔在古墓

沙斯塔轻手轻脚地踮着脚尖跑过屋顶，只觉得光光的脚底板火辣辣的。他只花了几秒钟就爬上了另一头的墙垣，来到拐角处时，他低头看了一下那条狭窄又臭烘烘的街道，果然如科林所说，墙外有个垃圾堆。要跳下去之前，他飞快地扫了眼四周以确定自己的方位。显然，他现在所在的是小岛上塔什班城的顶端。山下的一切都尽收眼底，屋顶平平，重重叠叠，连亘至北城墙的塔楼和城垛。城墙外有一条河流，河流上游有一个鲜花遍野的小山坡。但山坡那边，却是个他从未见过的景象——黄灰色——平坦似波澜不惊的海面绵延数英里。它的另一头是一大片青色，连绵成块，参差不齐，有些顶上还雪白雪白的。“这是沙漠和群山！”沙斯塔心想。

他往下跳到了垃圾堆上，撒腿沿着小巷子一路拼命往山下跑，不一会儿他便跑到了一条宽阔些的街道上，大街上人更多了。虽然没人会费心去看一个衣衫褴褛的、光着脚丫子在跑的小男孩，但他还是十分焦急不安，直到他转过一个弯，看到眼前的城门才松了一口气。城门口有许多人都要出城，他们你推我搡的。城门外的拱桥上，人群排成长队缓缓往前走。这与其说是人群，不如说是队列。城外，桥的两侧，清澈的河水流淌而过，不复塔什班城的恶臭、酷热和嘈杂，连空气都格外清新了。

沙斯塔走到桥尾，只见人群渐渐散开。大家好像不是左转就是右转，沿着河岸走开。他径直往前走上大路，大路介于两个花园间，看上去人迹罕至。没走几步，路上就只剩下他一个人了，再走不远，他便来到了山坡顶上。他伫立在山顶，凝望远方。他仿佛来到了世界的尽头，只见几步之遥，青青草色，忽地就不复踪迹了。沙漠在眼前展开：一望无尽、一马平川的沙漠宛如海边的沙滩，只是沙粒因久旱而略显粗糙。绵绵群山，眼下看来比先前还要遥远，在前方隐约可见。让他如释重负的是，他看到往左约莫走上五分钟，他定能走到布里之前和他们说过的那个古墓。它由大块崩碎剥落的巨石堆砌而成，状似巨大的蜂窝，但空隙稍显狭仄。古墓后方太阳渐渐落山，看上去更加阴森而冰冷。

面朝西方，他向着古墓小跑而去。他不禁费劲地张望，找起朋友们的行踪来，夕阳照在他的脸上，他几乎什么也看不见。“不管怎么说，”他心想，“他们肯定会绕到古墓的另一头等我，而不是待在这一头，不然肯定会被城里的人发现的。”

这里大约分布着十二个墓，每个墓前都有个低矮的拱门，通向一片漆黑。墓地分布零散，格局杂乱无章，因而沙斯塔费了好长时间，这儿绕一圈，那儿绕一圈，才确保自己绕遍了墓地的每个角落。他只能这样做。整个古墓空无一人。

在这沙漠边缘，万籁无声。眼下太阳真的落山了。

突然，身后不知什么地方传来了可怕的声音。沙斯塔的心跳到了嗓子眼，他咬紧牙关，不让自己尖叫出声。过了一会儿，他才意识到那声音是塔什班城关城门时的号角声。“别当个傻傻的胆小鬼，”沙斯塔自言自语道，“唔，这不过就是你今天早上听过的号角声而已。”可是，大清早和朋友们一块儿听放你们进城门的号角声，和大晚上自己一个人听把你关在城外的号角声，那感觉可是截然不同。现在，城门已经关了，他知道今晚其他人是无望和他会合了。“要么他们是被关在塔什班城里过夜了，”沙斯塔心想，“要么他们就是已经丢下我走了。这倒像是阿拉维斯会做的事。但布里肯定不会丢下我的。噢，它不会的。——哎呀，它会吗？”

就这点而言，沙斯塔又想错了阿拉维斯。她虽然高傲又十分强势，但她像钢铁般忠诚，无论她喜欢与否，她从不会抛弃同伴。

沙斯塔知道他得一个人过夜了（天色分分钟暗了下去），周遭的氛围让他愈发害怕。那些形状各异、不声不响的大石头让他浑身不自在。他一直使劲不去想食尸鬼，但他实在坚持不下去了。

“噢哟！噢哟！救命！”他突然大叫道，因为就在这时，他感到有什么东西碰了下他的腿。我不觉得这有什么好责备的，在这种地方，在这个时候，尤其他已经被吓得够呛了，要是背后被什么东西碰了一下，任谁都会叫出声的。不管怎么说，沙斯塔是被吓得跑不动路了。没什么比困在古代国王的陵墓里，被一个你都不敢回头看的东西追着兜圈子更糟糕的了。沙斯塔没有撒腿就跑，而是做了件他所能做的最明智的事情。他看了看四周，终于松了一口气，碰他腿的不过是一只猫。

天色太暗了，沙斯塔看不清猫的样子，只瞧见它身量很大又十分严肃。它看起来好像在这古墓里独自生活了许多年。它的眼里藏着许多不可告人的秘密。

“小猫咪，小猫咪，”沙斯塔说，“我想你是不会说人话的吧。”

猫只是愈发目不转睛地盯着他瞧。接着，猫便走开了，沙斯塔自然而然地跟上了它。猫带着他径直穿过古墓，来到古墓另一头的沙漠边上。它直直地坐了下来，尾巴蜷在脚边，面朝沙漠，朝着纳尼亚和北境一动也不动，仿佛是在密切注视着什么敌人。沙斯塔在它身边躺下了，背靠着猫，面朝着古墓。因为当人们内心惶恐不安的时候，只有把脸朝着危险的方向，把背靠着温暖而坚实的东西才最安心。睡在沙地上对你来说也许不太舒服，但沙斯塔已经在地上睡过好几周啦，他对沙地可毫不在意呢。他很快就睡着了，即便是在睡梦中，他也还在继续想着布里、阿拉维斯和赫温的遭遇。

突然，一个他从未听过的声音吵醒了他。“这大概只是场噩梦吧。”沙斯塔对自己说道。就在这时，他留神到猫已经从他背后走开了，他真希望猫没走。但他还是一动不动地躺着，都不敢睁眼，因为他确信，要是他坐起来，环顾古墓四周，孤身一人，他只会更加害怕。这做法，就好像你情愿用衣服盖住头，一动不动地躺在那儿一样。但这时，那声音又传了过来——一声刺耳而又尖锐的叫声，从身后的沙漠中传来。这下，他当然只得睁开眼睛，坐了起来。

月光皎皎。古墓——远比他想的要大得多，也近得多——在月光下像是蒙上了一层灰暗的色调。事实上，这古墓看起来令人毛骨悚然，就像是披着灰色长袍，蒙着头和脸的巨人。当你独自在一个陌生的地方过夜时，待在古墓旁绝不是什么好事。但这声音是从对面的沙漠中传来的。沙斯塔不得不转过身来，背对着古墓（他不太喜欢这样），直勾勾地望向平坦的沙漠。狂野的叫声又响了起来。

“我希望不是又撞上狮子了。”沙斯塔心想。这叫声同他们遇上赫温和阿拉维斯的那天晚上所听到的狮吼声不大一样，实际上这是一头胡狼的叫声。但当然，沙斯塔并不知道。即便他知道了，他也不会想碰上一头胡狼的。

叫声一次次响起。“不管是什么野兽，肯定都不止一个，”沙斯塔心想，“它们离我越来越近了。”

我想，要是他够明智的话就应该往回走，穿过古墓，到河边去，那儿有人家，野兽就不太可能会来了。可那里有（或者说他认为那里有）食尸鬼。往回走穿过古墓，就意味着要经过古墓里那些黑漆漆的洞穴，可谁知道里面会出来些什么妖魔鬼怪呢？这么想也许傻里傻气的，但沙斯塔觉得他宁愿冒着遇到野兽的危险也不往回跑。可是，随着叫声越来越近，他渐渐改变主意了。

他正撒腿要跑时，突然间，隔着沙漠，一头巨兽跃进视野中。只见它背对着月亮，看起来黑不溜秋的。沙斯塔不认得这是什么野兽，只知道它脑袋很大，毛茸茸的，长着四条腿。它似乎没有注意到沙斯塔，只见它突然停下，扭头冲着沙漠发出一声咆哮，古墓里回声荡荡，似乎连沙斯塔脚下的黄沙都在震动。其他野兽顿时就噤声了，沙斯塔仿佛听到了惊慌而逃的脚步声。接着，这巨兽转过身打量起沙斯塔来。

“这是只狮子，我就知道是狮子，”沙斯塔心想，“我完蛋了。它伤起人来厉不厉害？我只巴望能早点了结。人死了以后会怎么样呢？啊——啊——啊！它来了！”他闭上眼睛，咬紧牙关。

但他既没被牙齿咬，也没被爪子挠，只觉得有个暖洋洋的家伙躺到了他的脚边。接着，他睁开了眼睛，说道：“咦？它怎么没我想象的那么大呢？只有我想的一半那么大，不对，甚至还没四分之一那么大哩。我敢说这就是只猫而已！它哪有马儿那么大，刚刚那一切肯定是我在做梦了。”

不管他是不是真的在做梦，现在躺在他脚边的，瞪着双又大又绿、一眨不眨的眼睛，直盯得他局促不安的，就是只猫，尽管这是他所见过的最大的猫了。

“小猫咪啊，”沙斯塔上气不接下气地说道，“真高兴再见到你。我一直在做可怕的噩梦。”他随即又躺了下来，和猫背靠着背睡着了，就像刚入夜时那样。猫的体温让他全身暖了起来。

“只要我活着，就不会再做任何伤害猫的事了，”沙斯塔说道，一半说给猫听，一半也是说给自己听，“呃，我做过那么一次。我朝着只饥肠辘辘的癞皮流浪猫扔过石头。嘿！住手。”猫转过身来，抓了他一下。“别这样，”沙斯塔说道，“看来，你好像听不懂我在说什么。”说着，他就打起瞌睡来。

第二天早上，他醒来的时候，猫已经走了，太阳升起来了，沙子也晒得发烫了。沙斯塔只觉得口干舌燥，他坐了起来，揉了揉眼睛。只见一片白茫茫的沙漠亮得晃眼，尽管身后隐隐约约传来城市的喧嚣声，但他所坐之处，却是鸦雀无声。他稍稍看向左面和西面，这样太阳就不会直射眼睛，他能瞧见沙漠另一头的群山，棱角分明，清晰可见，仿佛就一步之遥。格外引人注目的是一座蓝色的高峰，顶上分为两座山峰，他心下了然那必定就是皮尔峰。“照渡鸦说的，我们就是要朝那儿走，”他心想，“所以我一定要确保方向正确，这样等其他人到了，就不用浪费时间了。”于是，他便用脚划了一条笔直的深沟，准准地指向皮尔峰。

显然下一步，就是要找点吃的喝的填填肚子。沙斯塔穿过古墓，一路小跑回去——古墓现在看起来平平常常的，他都不明白自己先前怎么会那么害怕——接着，他下到河边的耕地上。附近有几个人，但人不太多，因为城门已经开了几个钟头了，清晨赶集的人已经进城去了。于是，他的“突袭”（布里所谓的）就毫不费力了。他翻过花园的围墙，顺走了三个橙子、一个甜瓜、一两个无花果和一颗石榴。之后，他下到河边，在离桥稍远的地方喝了点水。这水真是好极了，他脱下热烘烘又脏兮兮的衣服，下河洗了个澡。当然，沙斯塔从小在海边长大，差不多刚会走路就会游泳了呢。从河里出来，他躺在草地上，目光越过河面，望向塔什班城——它一切的光辉、力量和荣耀。但这也让他想起在城内的重重险境。他突然想到，其他人说不定在他洗澡的时候，已经到古墓了（“很可能丢下我走了”）。他惊慌失措地穿好衣服，急急忙忙地往回跑。到古墓的时候，他又热又渴的，洗完澡的清爽畅意早都没了。

就像大多数要独自等待的日子一样，这一天漫长得像有一百个钟头似的。当然，他有许多事要想，但是就这么一个人坐着，可劲地想，时间过得真是够慢的。他想了许多关于纳尼亚人的事，特别是关于科林的。他想知道，当他们发现那个一直躺在沙发上听到他们所有秘密计划的男孩，根本不是真正的科林的时候会怎么做呢。想到那些善良的人会把他当作奸细，他心里很是闷闷不乐。

但是，当太阳慢慢地，慢慢地升上中天，接着又慢慢地，慢慢地落下西边，还是没人出现，还是一点动静也没有的时候，他开始变得越来越焦虑不安了。当然，他现在意识到了，当初他们约定在古墓等待彼此时，谁都没说过具体要等多久。他总不能一辈子都在这儿等着吧！天很快又要黑了，他又要和昨晚一样了。十几个不同的计划从脑中闪过，没一个靠谱的。最后，他选了个最糟糕的计划。他决心等天黑时，回到河边去偷甜瓜，能带多少就偷多少。然后，一个人前往皮尔峰，就顺着他早上在沙地里划的那条线所指的方向前进。这个想法太疯狂了，要是他像你一样博览沙漠旅行的书籍，是绝不会妄想这么做的。可沙斯塔压根儿就没读过书。

太阳下山前，的确发生了件事。当时，沙斯塔正坐在古墓的阴凉地里，他抬起头，看到两匹马儿向他走来。他的心怦怦直跳，因为他认出了那正是布里和赫温。但下一秒，他的心又跌入谷底。他没看到阿拉维斯。马儿们是由一个陌生人牵着，这人全副武装、衣着华丽，像是大家族里的上等奴隶。布里和赫温不再装扮得像是驮马，而是套上了马鞍，戴上了辔头。这一切意味着什么呢？“这是个圈套，”沙斯塔心想，“有人抓住了阿拉维斯，也许严刑逼供了她，她就什么都招了。他们想让我跳出去，跑去和布里说话，这样就把我也给逮住了！可要是我不出去，可能就会错过和其他人见面的唯一机会。啊，我真想知道到底发生了什么事。”他躲躲闪闪地藏在古墓后头，每过一会儿就探头看一下，斟酌着怎么做才最保险。

第七章　阿拉维斯在塔什班城

其实事情的真相是这样的。当阿拉维斯看到沙斯塔被纳尼亚人匆匆带走，只剩下自己和两匹（很明智地）一言不发的马儿时，她一刻也没有乱了方寸。她抓住布里的缰绳，一动不动地站着，牵紧两匹马儿；尽管她的心像锤子敲打似的扑通扑通直跳，可她一点儿也不露怯。纳尼亚的君主们一走过去，她便打算继续往前走。但她还一步都没迈出时，就听到另一个人（“这些人真烦。”阿拉维斯心想）大声喊道：“让路！让路！让路！泰克希娜拉斯阿拉莉恩驾到！”紧跟着这喊话人的是四个全副武装的奴隶，紧随其后的是四个抬着轿子的轿夫，轿上的丝绸帘幕随风飘扬，银铃叮叮作响，整条街上都弥漫着香水味儿与花香。跟在轿子后的，是衣着华丽的女奴、几个侍从、跑腿的小厮、小听差，等等。就在这当口，阿拉维斯犯下了第一个错误。

她和拉斯阿拉莉恩是老熟人了——和一块上过学没什么两样——因为她们经常住在彼此家里，还经常参加同一个聚会。拉斯阿拉莉恩如今结了婚，是个神气十足的大人物了，所以阿拉维斯不由自主地抬起头来，想看看拉斯阿拉莉恩的模样。

这下糟糕了。两个女孩的目光一相遇，拉斯阿拉莉恩立马就从轿中坐起来，扯开嗓子大声叫道：

“阿拉维斯！你在这儿做什么？你父亲——”

片刻也耽误不得。一秒也没犹豫，阿拉维斯就松开了马儿，抓住轿子边缘，腾空荡了进去，坐到拉斯阿拉莉恩身旁，气冲冲地在她耳边低声道：

“别说话！听到了吗！别说话。你得把我藏起来。吩咐你的随从——”

“可是亲爱的——”拉斯阿拉莉恩照旧大声地说道。（这引得路人回头直瞧，不过她可一点儿也不介意，实际上，她还享受得很哩。）

“照我说的做，不然我就再也不理你了。”阿拉维斯嘘声道，“拜托了，拜托快点儿，拉斯。事态紧急。吩咐你的随从牵走那两匹马儿，把轿上的帘子都放下来，再跑去个谁也找不到我的地方。快点儿。”

“好吧，亲爱的，”拉斯阿拉莉恩懒洋洋地说道，“喂，你们两个，牵上泰克希娜的马儿。（这话是对奴隶们说的。）现在，回府吧。我说，亲爱的，天儿这么好，你觉得我们真的要放下帘子吗？我的意思是说——”

但阿拉维斯已经放下帘子，把自己和拉斯阿拉莉恩都封闭在这个富丽堂皇、芳香四溢，但又密不透风、类似帐篷的轿子里了。

“我可万万不能让人瞧见，”她说道，“我父亲不知道我在这儿。我正在逃跑呢。”

“亲爱的，这该多么刺激呀，”拉斯阿拉莉恩说道，“我真想听听这一切的来龙去脉。亲爱的，你坐到我衣服上啦。你不介意坐开一点儿吧？嗯，这下好多了。这可是件新衣服呢。你喜欢吗？我买到它是在——”

“噢，拉斯，严肃点儿，”阿拉维斯说，“我父亲在哪儿呢？”

“你还不知道吗？”拉斯阿拉莉恩说道，“他当然就在这儿呢。他是昨天进城的，在到处打听你的下落。一想到你就和我待在一块儿，可他却毫不知情，这可真是我听过的最好笑的事啦。”说着，她咯咯地笑了起来。阿拉维斯现在想起来了，拉斯阿拉莉恩总是爱咯咯地笑个不停。

“这一点儿也不好笑，”她说道，“这事相当严肃。你能把我藏到哪里去？”

“我亲爱的小姑娘，这一点儿也不难，”拉斯阿拉莉恩说道，“我可以带你回家。我丈夫出门去了，没人会看见你。唷！帘子都放下可就没意思啦。我要看看街上的人。要是都关得紧紧的，我穿着新衣服还有什么意义呢。”

“但愿你这样扯着嗓子和我说话时，没人把你的话听了去。”阿拉维斯说道。

“不会有人的，当然不会的，亲爱的。”拉斯阿拉莉恩心不在焉地说道，“但你还没告诉我，你觉得这件衣服怎么样呢。”

“还有一件事，”阿拉维斯说道，“你得吩咐下人们恭恭敬敬地伺候那两匹马儿。这也是个秘密。它们可千真万确是纳尼亚的能言马呢。”

“真神奇啊！”拉斯阿拉莉恩说道，“多么令人兴奋呀！对了，亲爱的，你瞧见了那位从纳尼亚来的外邦女王了吗？眼下，她就在塔什班城呢。据说拉巴达什王子疯狂地爱上了她呢。最近这两周，精彩绝伦的派对呀，狩猎呀，各种活动层出不穷。我倒没看出她有多漂亮，倒是有几个长得俊俏的纳尼亚男人呢。前天，我去了那个河滨派对，穿着我的——”

“我们怎么才能让你的随从们不告诉别人，有个客人——穿得像小叫花子似的——住进了你家？这事只怕很快就要传到我父亲耳朵里了。”

“别大惊小怪的啦，这才乖，”拉斯阿拉莉恩说道，“我们一会儿就给你找些得体的衣服穿上。我们到家啦！”

轿夫们停了下来，放下轿子。帘子掀起时，阿拉维斯发现自己置身于庭园中，就和几分钟前沙斯塔在城市另一头去的那个园子相差无几。拉斯阿拉莉恩本想马上进屋，但阿拉维斯急忙在她耳边低声提醒她，让她叮嘱仆人们几句，不要和外人谈起女主人的怪客。

“抱歉，亲爱的，我倒把这事忘得一干二净了。”拉斯阿拉莉恩说道，“你们都听着，还有你，看门的。今天谁也不准出去。要是被我逮到谁胆敢议论这位小姐，我就先把他打个半死，再活活灼烧，接着再没吃没喝地饿上他六个星期。听明白了吗？”

尽管拉斯阿拉莉恩之前嘴上说着很想听听阿拉维斯的故事，但她压根儿就没有露出一丝一毫真心想听故事的迹象。实际上，比起侧耳倾听，她更擅长搬唇弄舌。她硬是要阿拉维斯先费好长时间，舒舒服服地泡个澡（卡乐门的泡澡很是出名），接着再给她穿上最漂亮的衣服，然后才许她解释点什么事。在选衣服上，她的磨磨叽叽，几乎让阿拉维斯抓狂。她现在想起来了，拉斯阿拉莉恩向来都是对诸如服装呀，派对呀，八卦呀，这一类的事情感兴趣。而阿拉维斯自己则对弯弓射箭啦，骑马遛狗啦，还有游泳啦，更感兴趣些。你肯定能猜到，她们都认为对方的爱好才透着傻气哩。但当她们用过餐后（主要是掼奶油、果酱、水果，还有些冰果汁之类的），一起坐在华丽的柱式房间里时（要是被拉斯阿拉莉恩宠坏的宠物猴没有老是顺着柱子爬来爬去的话，阿拉维斯会更喜欢这房间的），拉斯阿拉莉恩终于问起她，为什么要离家出走了。

当阿拉维斯讲完了她的故事，拉斯阿拉莉恩问道：“可是，亲爱的，你为什么不愿意嫁给泰坎阿霍什塔呢？大家都疯了似的喜欢他呢。我的丈夫说，他就要成为卡乐门最有权有势的人啦。如今老阿克萨沙死了，他刚晋升首相。你难道不知道吗？”

“我可不在乎这些。一看到他我就浑身难受。”阿拉维斯说道。

“可是，亲爱的，你想想看！他拥有三座宫殿呢，一座还是伊尔热湖畔的华丽宫殿。我听人说，那儿的珍珠都是一大串一大串的呢，洗的都是驴奶浴呢。而且你还能经常见着我呢。”

“他大可以留着他的那些珍珠和宫殿，我才不在乎这些呢。”阿拉维斯说道。

“你总是这么古怪，阿拉维斯，”拉斯阿拉莉恩说，“你还想要些什么呢？”

最后，阿拉维斯还是让她的朋友相信她是认真的，甚至还讨论起了计划。眼下，要带两匹马儿出北城门，前往古墓，倒不是什么难事了。一个衣着华丽的马夫，牵着一匹战马和一匹女士乘骑的轻鞍马下到河边去，是不会有人停下盘问的。拉斯阿拉莉恩手下有很多可使唤的马夫。可难以抉择的是阿拉维斯自己要怎么办。她提议自己可以坐在轿子里，拉下帘子，让人抬着她出城。但拉斯阿拉莉恩告诉她，只有在城中才能乘轿子，出城门坐轿子一定会惹人生疑的。

她们讨论了好长一段时间——阿拉维斯发现很难让她的朋友别扯得太远，这就使时间拖得格外长了些——最后，拉斯阿拉莉恩拍手说道：“噢，我想到了一个法子，可以不从城门出城去。蒂斯罗克（愿他万寿无疆）的花园一直从山顶建到了河边，那里有个小水门。当然，只有王宫里的人才能进出——但是你知道的，亲爱的（说到这儿，她哧哧笑了一下），我们基本上就算是宫里人啦。我得说呀，遇上我算你走运。尊敬的蒂斯罗克（愿他万寿无疆）实在是平易近人，几乎每天都召我们进宫呢，那儿就像是我们的第二个家一样。我爱每个尊贵的王子和公主，对拉巴达什王子更是另眼相待。不论白天还是晚上，我都可以随时进宫去拜见任何一位王室夫人。我何不在天黑以后带你一起溜进宫，然后放你从水门出城去？水门外总停泊着些平底船之类的。再说，就算我们被逮住了——”

“那就都完蛋了。”阿拉维斯说。

“噢，亲爱的，别那么激动。”拉斯阿拉莉恩说道，“我要说的是，就算我们被逮住了，大家也只会以为这是我开的一个荒唐玩笑，想借此出风头。就在前几天——听着，亲爱的，这真是太好笑了——”

“我是说，这下我就完蛋了。”阿拉维斯微怒道。

“额——啊——好吧——我明白你的意思啦，亲爱的。那你有什么更好的主意吗？”

阿拉维斯想不出什么好办法，便答道：“没有。我们只能冒险一试了。我们什么时候出发？”

“噢，今晚可不行，”拉斯阿拉莉恩说道，“当然不是今晚。今晚有个盛宴（我必须得在几分钟内弄好头发），整个王宫都会灯火通明呢。街上也是人山人海的呢！只能等到明天晚上了。”

对阿拉维斯来说，这着实是个坏消息，但她也只能尽力往好处想了。这天下午时间过得格外慢，直到拉斯阿拉莉恩前去赴宴了，她才放松下来，因为拉斯阿拉莉恩咯咯的笑声，和讲起服装、派对、婚礼、订婚和丑闻时的滔滔不绝，都让阿拉维斯感到厌倦。她早早就上床睡觉了，这点她倒很是享受：重新拥有能够美美睡上一觉的枕头和床单，实在太舒服了。

但第二天还是过得很慢。拉斯阿拉莉恩想要推翻整个计划，不断地灌输阿拉维斯，说纳尼亚这个国家终年积雪，还住着魔鬼和巫师，她简直是疯了，才会想去那儿。“况且还是和一个小乡巴佬一起去！”拉斯阿拉莉恩说，“亲爱的，你再好好考虑一下！那有什么好的。”阿拉维斯已经深思熟虑很久了，但现在她着实烦透了拉斯阿拉莉恩的蠢笨无知，她第一次觉得和沙斯塔一块儿赶路，确实比待在塔什班城过所谓的时髦生活要有意思得多啦。于是，她只是回答说：“你难道忘啦，到了纳尼亚，我和他一样都只是平民百姓了。再说，不管怎样，我都已经答应人家了。”

“你倒是再考虑考虑，”拉斯阿拉莉恩说着，差不多是在大喊大叫了，“要是你头脑清醒的话，你都可能成为首相夫人呢！”阿拉维斯走了出去，和马儿们说起了悄悄话。

“太阳下山前，你必须和马夫赶到古墓，”她说道，“这些行李就不要了。他们会重新给你套上马鞍，戴上辔头。不过，赫温的鞍囊里得备些吃的，还有布里，你得背上满满一皮袋子水。马夫会奉命让你们俩去桥的另一头，美美地喝饱水的。”

“然后，就朝着纳尼亚和北境前进！”布里小声说道，“可要是沙斯塔不在古墓的话怎么办。”

“那当然要等他啦，”阿拉维斯说道，“我想你们这两天过得很舒坦吧。”

“我一辈子都没待过这么舒坦的马厩呢，”布里说道，“不过，要是你的那位朋友，老是咯咯笑的泰克希娜，她的丈夫付钱让马夫长买的是上等饲料的话，那么我想他定是被那马夫长给糊弄喽。”

阿拉维斯和拉斯阿拉莉恩是在柱式房间里用的晚餐。

约莫两小时后，她们就准备动身了。阿拉维斯打扮得像个大户人家的上等侍女，脸上还戴着面纱。她们约定好了，要是有人问起来，拉斯阿拉莉恩就说阿拉维斯是个奴婢，是献给某个公主的礼物。

两个女孩就步行出门去了。不一会儿，她们就来到了王宫门口。那里当然有士兵把守，但是军官和拉斯阿拉莉恩很是熟稔，命令手下立正敬礼。她们很快就来到了黑大理石大厅。仍有许多人在大厅里走动，有朝臣、奴隶，还有其他一些人，不过，这倒使两个女孩显得不那么起眼了。她们走过了圆柱大厅，接着又进到了雕像大厅，下到柱廊，穿过觐见室的铜箔大门。昏暗的灯光下，她们目光所到之处皆是一派富丽堂皇，难以言表。

不久，她们走出宫殿，来到了御花园，只见花园沿着层层阶梯，依山顺势而下。她们来到了花园另一头的旧王宫。暮色已然很深，她们发觉自己正身处迷宫般的走廊里，墙上的托架上只零星插着几支用来照明的火把。拉斯阿拉莉恩在一个岔口处踌躇不前，不知该往左走还是往右走。

“快走，快走呀。”阿拉维斯小声催促道，她的心怦怦跳得厉害，仍觉得父亲会在随便某个拐角碰见她们。

“我只是在想……”拉斯阿拉莉恩说，“我不太确定要从哪条路出去。我想应该是要往左走。没错，十有八九就是往左了。这可真有趣得很呀。”

她们走上了左边的那条路，置身于一条灯火昏暗的通道里，很快便通向下行的楼梯。

“这下没事儿了，”拉斯阿拉莉恩说道，“现在，我敢肯定我们走对了路。我记得这些台阶呢。”但就在这时，前方出现了一道移动的亮光。过了一会儿，远处的角落里冒出了两个人的黑影，他们高举着蜡烛，正倒退着走呢。当然，只有在贵族跟前人们才会倒退着走。阿拉维斯只觉着拉斯阿拉莉恩紧紧抓住了她的胳膊——这种突然的紧抓，简直就是掐人了，这说明伸手抓你的人真的吓得不轻。阿拉维斯心下觉得有些奇怪，要是蒂斯罗克真是拉斯阿拉莉恩的朋友的话，拉斯阿拉莉恩不该这么害怕他呀，但她没时间多想了。拉斯阿拉莉恩急匆匆地催促她，踮起脚尖蹑手蹑脚地跑回楼梯顶端，莽莽撞撞地沿着墙壁摸索着前进。

“这儿有扇门，”她低声说道，“快点儿。”

她们走了进去，轻轻地关上了身后的门，只觉得四周漆黑一片。阿拉维斯从拉斯阿拉莉恩的喘息声中听出了她的惶惶不安。

“愿塔什神保佑我们！”拉斯阿拉莉恩小声说道，“要是他来了，我们该怎么办。我们能藏得了吗？”

她们脚下铺着一张柔软的地毯。她们摸索着走进了房间，跌跌撞撞地碰到了一张沙发。

“躺到沙发后面吧，”拉斯阿拉莉恩抽抽噎噎道，“噢，我真希望我们没来这儿。”

沙发和幕墙间正好有地方可以供两个女孩躺下。拉斯阿拉莉恩想方设法地躺到了好点的位置，藏得严严实实的。阿拉维斯的上半张脸从沙发后露了出来，要是有人提着盏灯进屋，碰巧看向这里，就会瞧见她了。但是，当然，因为她戴着面纱，别人不会一下子就看出那是她的额头和眼睛。阿拉维斯拼命推搡，想让拉斯阿拉莉恩给她多腾点儿地方。可拉斯阿拉莉恩如今正处于惊恐交加中，更是只顾着自己，而且挤走阿拉维斯，还掐她的脚。她们都束手无策，一动不动地躺着，微微喘着气。周围一片死寂，她们的呼吸声显得格外聒噪。

“这儿安全吗？”终于，阿拉维斯开口问道，声音微不可闻。

“我——我——想是的，”拉斯阿拉莉恩说道，“可是我脆弱的神经啊——”接着，就传来了她们此时此刻最害怕听到的声音：开门声。紧接着，房间亮了。因为阿拉维斯没法儿把头缩进沙发后，便目睹了这一切。

一开始，进来了两个奴隶（又聋又哑，阿拉维斯猜得没错，以便在开最隐秘的会议时恭候差遣），他们举着蜡烛，倒退着走进来。一人站在沙发的一端。这下好了，因为其中一个奴隶就挡在阿拉维斯面前，现在任谁都很难看到她了，而她却可以从奴隶张开的双脚间往外观望。接着，进来了一个老头子，大腹便便，戴着顶奇怪的尖顶帽子，这让阿拉维斯立刻知道他就是蒂斯罗克。他身上佩戴的那些珠宝首饰，最保守估计，都要比纳尼亚王族们穿戴的所有衣服和武器加起来还值钱。可是他太胖了，衣服上还有一堆的饰边、褶皱、绒球、纽扣、流苏和护身符，这不禁让阿拉维斯觉得，纳尼亚式的打扮（不管给谁穿）看起来都要更高雅大方些。在他之后，一个高个子的年轻人走了进来，他头上裹着一个插着羽毛、镶着珠宝的头巾，身侧佩着一把象牙鞘的弯刀。他看起来情绪激昂，烛光中，只见他目露凶光，龇牙咧嘴。最后进来的是个驼背、佝偻的小老头儿，她认出了他就是新任首相，她的未婚夫，泰坎阿霍什塔本人，这令她不寒而栗。

三人一进屋，门就关上了。蒂斯罗克坐在长沙发上，心满意足地舒了口气。年轻人就位站好，立在蒂斯罗克面前。首相双膝跪地，两肘平撑，俯首对着地毯。

第八章　在蒂斯罗克的密室里

“哦——我的——父亲啊，哦——我的——心之所乐啊。”年轻人开口说道，他紧绷着脸，嘀嘀咕咕说得极快，压根儿就听不出蒂斯罗克是他的心之所乐。“愿您万寿无疆，可您彻彻底底地毁了我的计划。要是日出时，在我刚看到那些该死的外邦人出航时，您就派给我一艘最快的大帆船，说不定我都已经追上他们了。可您非得劝我先给他们送送行，看看他们是不是只是想绕着海岬找个更合适的抛锚地。这下，一整天都白白浪费了。他们跑得都没影了——我怎么追得上！那个虚情假意的女人，她——”说到这儿，他又添油加醋地对苏珊女王出言不逊起来，都是些登不得大雅之堂的话。当然，这个年轻人就是拉巴达什王子，而那个虚情假意的女人就是苏珊女王了。

“我的儿子啊，冷静点儿，”蒂斯罗克说道，“在一个明智的主人心中，由于客人离去而带来的创伤，是很容易愈合的。”

“但我就是想得到她，”王子大声嚷嚷道，“我必须要将她据为己有。要是得不到她，我会死的——哪怕她虚伪、高傲、心肠狠毒，还是小人之女！得不到她，我便夜不能眠，食之无味。她的美貌让我的眼睛黯淡无光。我势必要得到这个外邦女王。”

“一位天才诗人说得好，”首相说道，从地毯上抬起头来（脸上灰扑扑的），“畅饮理性之泉，以浇灭青春年少的爱情之火。”

这话似乎激怒了王子。“狗奴才，”他嚷嚷道，对准首相的屁股，狠狠踹了几脚，“别在我面前卖弄什么诗人的名言。成天都要受这些格言警句的狂轰滥炸，我真是受够了。”我想，只怕阿拉维斯一点儿都不同情首相呢。

蒂斯罗克显然陷入了沉思，但过了好一会儿，当他反应过来发生了什么时，便平静地说道：

“我的儿子，不管怎样，别再踹我们德高望重、见多识广的首相了。纵使明珠蒙尘，依旧价值连城，因此，要尊重老人和行事谨慎之人，即便他们不过是我们子民中的无名小卒。所以，别再踹人了。告诉我们你有什么想法和建议吧。”

“我的父亲啊，我的想法和建议就是，”拉巴达什说道，“请您即刻派遣无敌舰队，入侵该死的纳尼亚，以熊熊烈火和刀枪剑戟踏平那片土地，将其并入您不断扩张的帝国版图中，杀死他们的至高王及其王族血脉，只留苏珊女王一个活口。因为，我必须娶她做我的妻子，不过她得先领教一下这血淋淋的教训。”

“我的儿子啊，你要明白，”蒂斯罗克说道，“不管你说什么，都没法儿撺掇我向纳尼亚宣战。”

“万寿无疆的蒂斯罗克啊，要是您不是我的父亲，”王子咬牙切齿地说道，“我会说这话根本就是出自懦夫之口。”

“狂躁易怒的拉巴达什啊，要是你不是我的儿子，”他的父亲回道，“当你说出这话的时候，你就没多久好活了，等着受死吧。”（说这话时，他冷若冰霜，波澜不惊，阿拉维斯听来只觉得不寒而栗。）

“我的父亲啊，可这是为什么呢，”王子说道——这次的声音要恭敬许多，“我们为什么要在惩罚纳尼亚的这件事情上再三斟酌呢？这就和绞死一个游手好闲的奴隶或者将一匹垂垂老矣的马送去做狗粮一样，没什么好考虑的。纳尼亚还没您最小省份的四分之一大呢。只要千支长矛，就能在五周之内攻下它。它就是您帝国边境上一颗不合时宜的棋子。”

“毋庸置疑，”蒂斯罗克说道，“这些外邦小国自称自己是自由民主的（倒不如说是吊儿郎当、毫无秩序又无利可图），对神明和一切明事理的人都深恶痛绝。”

“那我们为什么要容忍像纳尼亚这样的国家继续存在，而一直不去征服它们呢？”

“见多识广的王子啊，您要知道，”首相说道，“在您尊贵的父亲开始他恩泽而长久统治的那一年，纳尼亚国土被冰雪覆盖，并由一个法力超强的女巫统治。”

“这我清楚得很，多嘴多舌的首相啊，”王子回嘴道，“可我还知道，那女巫已经死了，冰雪也都融化了，现在的纳尼亚空气清新，果实累累，珍馐美馔遍地。”

“博学多才的王子啊，这种改变，毫无疑问就是那些恶人施的强大咒语，他们现在自称是纳尼亚的国王和女王呢。”

“我可不这么认为，”拉巴达什说道，“这是由星宿运转和自然运行变化造成的。”

“这一切，”蒂斯罗克说道，“都是智者才讨论的问题。我反正不会相信，这么大的改变，诸如杀死老女巫之类，要是没有强大魔法的助力，是不可能会实现的。在那片土地上，有魔法没什么好奇怪的，长得像野兽却说着人话的魔鬼在那儿安家落户，那儿还有半人半兽的妖怪呢。众口皆传，纳尼亚的至高王（愿众神都将他抛弃）背后有恶魔撑腰，那恶魔相貌丑陋，罪行滔天，以狮子的模样出现在世人面前。因此，进攻纳尼亚这桩事前景堪忧，疑虑重重。我坚决不会把手伸向我无法收回的地方。”

“真是神佑卡乐门啊，”首相重新抬起头来，说道，“神明都乐意将慎重与周全之德施予它的统治者！然而，博学广闻的蒂斯罗克所言是无可辩驳的，被迫不去碰像纳尼亚这样的美味佳肴，着实令人痛惜。一位天才诗人说过——”但说到这儿，阿霍什塔注意到王子的脚趾正不耐烦地扭来扭去，突然就不吱声了。

“这实在太令人痛惜了，”蒂斯罗克说道，声音低沉而平静，“清晨的太阳在我眼中都失了光辉，夜晚我越发难以养精蓄锐，只因我念念不忘纳尼亚仍是自由之地。”

“我的父亲啊，”拉巴达什说道，“不如我为您出个主意怎么样，依着我的法子，您大可以伸手夺取纳尼亚，万一失败了，还能全身而退。”

“拉巴达什啊，要是你能替我想出这法子来，”蒂斯罗克道，“你就是我最优秀的一个儿子了。”

“父亲啊，那么请您听好了。就在今晚，就在这个时辰，我带着二百名骑兵穿过沙漠。这样，在别人看来，就会觉得您对我的行动是一无所知的。第二天一早，我就会抵达阿钦兰国的安瓦德，来到伦恩国王城堡的大门前。他们正同我们交好，一定毫无防备，我便能趁他们还没动作，攻占安瓦德。接着，我会策马穿过安瓦德的关口，直奔纳尼亚，抵达凯尔帕拉维尔。至高王不会守在那里，因为之前我离开的时候，他就已经在准备突袭北方边境上的巨人了。凯尔帕拉维尔极有可能城门大开，我便能纵马而入。我会慎重行事，以礼相待，尽量让纳尼亚人少流点血。接下来要做的就是，静静地坐等载着苏珊女王的‘华丽水晶’号进港，待她一下船，我就会抓住我那飞走的鸟儿，将她甩上马鞍，然后便一路策马奔腾，返回安瓦德。”

“我的儿子啊，但是很有可能，”蒂斯罗克说道，“在抢这女人时，不是爱德蒙国王就是你，很可能会丢了性命。”

“他们就只有几个人，”拉巴达什说道，“而我会吩咐我的十名手下，缴了他的械，再把他绑起来。我会克制住要教他血偿的强烈欲望，这样，您和至高王之间也不至于会有什么非战不可的理由。”

“要是‘华丽水晶’号在你去之前抵达了凯尔帕拉维尔，又该怎么办？”

“我的父亲啊，依这风力，这事儿是不会发生的。”

“我足智多谋的儿子啊，还有最后一点，”蒂斯罗克说道，“要怎么将这外邦女人弄到手，你已经讲得很明白了，但你究竟要怎么帮我攻下纳尼亚呢。”

“我的父亲啊，果然什么都瞒不过您。尽管我和我的人马如离弦之箭般在纳尼亚境内飞快穿梭，但我们却能永远地占据安瓦德。占据了安瓦德，您就是稳坐在了纳尼亚的家门口，接着您可以逐渐壮大卫戍部队，占据天时地利。”

“这话说得有道理，很有远见，但要是行动失败了，我又该如何全身而退呢？”

“您可以推脱说，这一切是我擅作主张，您毫不知情，这次行动非您所愿，也并没有得到您的准许，是狂热的爱情和年轻气盛的血性让我铸成大错。”

“要是到时候至高王要求我们将他的妹妹，那个外邦女人交还回去，又该怎么办？”

“我的父亲啊，我敢保证他不会这么做的。虽然女人出于幻想而拒绝了这桩婚事，但至高王是个审慎且明理的人，与我们这样的王室联姻，将带来至上的荣耀和利益，他是绝不会放弃的。况且，他还指望看着自己的侄子、侄孙登上卡乐门的王位呢。”

“毫无疑问，要是如你所愿，我真的万寿无疆的话，他是绝对看不到这局面了。”蒂斯罗克说道，比平时的语气还要干巴巴。

“我的父亲啊，我的心之所乐啊，还有呀。”经过片刻尴尬的沉默之后，王子说道，“我们可以冒充女王写信，说她是爱我的，不想再回到纳尼亚了。因为众所周知，女人就像风向标一样变化无常。而且，就算他们并不完全相信这些话，他们也不敢武装进攻塔什班城，将她夺回。”

“才高识远的首相啊，”蒂斯罗克说道，“对于这个新奇的建议，还请你不吝赐教。”

“蒂斯罗克万岁，”阿霍什塔答道，“我虽然不能切身体会父爱的伟大，但也常常听人说，在父亲眼中，儿子比红宝石更珍贵。那么，在这件可能危及我们尊贵王子性命的事上，我又怎么敢随心所欲地向您吐露我的拙见呢？”

“毫无疑问，你会敢说的，”蒂斯罗克回道，“因为，你会发现，不管你说不说，结果都一样危险。”

“奉命唯谨，”这个可怜虫支支吾吾地应道，“最最通情达理的蒂斯罗克啊，首先，您要知道，王子的危险并不像看起来的那么大。神祇没有将谨慎之光赐予这些外邦人，他们的诗歌不像我们的诗歌那样，满是精选的格言和有用的谚语，反倒全是对爱情与战争的歌颂。因此，在他们看来，没有什么比疯狂的冒险更高贵、更令人钦佩的了，噢唷！”因为，王子听到“疯狂”这两个字，又踹了他一脚。

“住手，我的儿子啊，”蒂斯罗克说道，“还有你，尊敬的首相，不管他踹没踹你，无论如何，你都不该中断滔滔不绝的雄辩。一个威仪庄重、温文尔雅的人，就应当坚忍不拔地忍受些微小的不便。”

“奉命唯谨，”首相说着，微微扭了扭身子，让自己的下半身离拉巴达什的脚指头远一点，“依我的拙见，在他们看来，这种冒险的举动就算不至于令人尊敬，貌似也是可以被原谅的，尤其当他之所以这么做还是出于对一个女子的爱慕时。因此，就算王子不幸落入他们手中，他们肯定也不会杀了王子的。不但如此，甚至还有可能，即便王子没能成功带走女王，但女王在目睹王子的英勇豪迈和一片丹心后，没准儿还会倾心于王子呢。”

“这话说到点子上了，你这个啰里啰唆的老头子，”拉巴达什说道，“说得好，你这蠢脑袋倒还有些高见嘛。”

“王子，您的称赞真是我的心之所乐啊，”阿霍什塔说道，“其次，蒂斯罗克啊，您的统治必定是千秋万代。我想，在神祇的庇佑下，安瓦德极有可能会落入王子手中，若真如此，我们就扼住了纳尼亚的咽喉之地。”

谈话停顿了许久，房间一下子变得很安静，两个女孩几乎都不敢呼吸。终于，蒂斯罗克说话了。

“行动吧，我的儿子，”他说道，“就照你说的去做吧。但你不要指望我会帮助你或支持你。如果你被杀了，我不会为你报仇；如果外邦人将你关进监狱，我也不会派兵救你。还有，无论成败与否，要是你过犹不及地让纳尼亚王族多流一滴血，从而引发两国的全面战争，我就永远不会再宠爱你，你的弟弟将会取代你在卡乐门的地位。现在，出发吧。动作要迅速，要隐秘，要顺利。愿不屈不挠、不可抗拒的塔什神，赐你的利刃长矛以力量吧。”

“奉命唯谨，”拉巴达什大声说道，他跪了一会儿，吻了吻父亲的双手，之后便冲出了房间。可蒂斯罗克和首相还待着不走，这让阿拉维斯大失所望，当下抖抖索索地缩成一团。

“首相啊，”蒂斯罗克说道，“你能确定没有一个活人会知晓我们三人今晚在这里的密谈吗？”

“我的陛下啊，”阿霍什塔答道，“这事谁也不会知道的。正是出于保密，我才建议您，且陛下英明，恩准了我的提议，我们应该在旧王宫的这个房间会面，这里从未召开过会议，王室里也没有人会有机会来到这儿。”

“那就好，”蒂斯罗克说道，“要是有什么人知道了，我会教他活不过一个钟头的。还有你，谨慎的首相啊，也要忘掉这件事。对于我们所知的王子的全盘计划，我要把它从我的脑子里和你的脑子里统统抹去。他的行动，我毫不知情，也未经允许，我不知道他去了哪里，这全赖于他脾气暴躁、鲁莽轻率、桀骜不驯而又年轻气盛。得知安瓦德竟已落入他的手里，没有人比你我更大吃一惊的了。”

“奉命唯谨。”阿霍什塔说道。

“这就是为什么，即便是在你隐秘的内心深处，你也永远不会想到，我是这样铁石心肠的父亲，竟然会派自己的长子去办一桩无异于送死的差事。这对你来说，倒是乐见其成，因为我看得出来，在你内心深处并不爱王子。”

“完美无瑕的蒂斯罗克啊，”首相说道，“同对于您的爱戴相比，我既谈不上爱王子，也谈不上爱我自己的性命，更谈不上爱面包、水和阳光了。”

“你的见解崇高且正确，”蒂斯罗克说道，“同宝座的荣耀和威武比起来，我也谈不上爱这些东西。要是王子成功了，我们便能坐拥阿钦兰，没准日后还能占据纳尼亚。万一他失败了——我还有其他十八个儿子。至于拉巴达什呢，依着惯例来看，国王的长子这时都会变得摇摇欲坠起来。在塔什班城，不止五位蒂斯罗克未能颐养天年，就是因为他们的长子，英明的王子殿下，对于继承王位已经等得不耐烦了。他最好待到国外去，让自己静下心来，而不是在国内碌碌无为而弄得怒火中烧。好了，杰出的首相啊，作为父亲，过度的思虑使我昏昏欲睡。命乐师到我的寝宫中去。但在你睡下前，追回我们写给第三位厨师的赦免书。我明显觉得有些消化不良。”

“奉命唯谨。”首相说道。他趴在地上，跪着倒退爬到门口，站起身来，鞠了一躬，退了出去。但这时，蒂斯罗克仍旧安安静静地坐在长沙发上，阿拉维斯开始担心他没准儿已经酣然入梦了。但终于，随着一声响亮的吱嘎声和叹息声，他用力直起庞大的身躯，示意奴隶们秉烛走在他前面，走了出去。房门在他背后砰地关上，房间又一次陷入沉沉黑暗，而两个女孩又可以自由呼吸了。

第九章　穿越沙漠

“太可怕了！真是太可怕了！”拉斯阿拉莉恩呜呜咽咽地说道，“噢，亲爱的，我真是吓坏了，我浑身都在颤抖，你摸摸我。”

“我们走吧，”阿拉维斯说道，她也吓得瑟瑟发抖，“他们已经回到了新王宫。从这房间出去，我们就安全了。我们已经浪费了太多时间，你得尽快带我去山下的水门那儿。”

“亲爱的，你怎么能这么对我呢？”拉斯阿拉莉恩惊叫道，“我现在什么也做不了啦。我那可怜的神经啊！不行，我们必须静静地躺一会儿，然后就回家去。”

“为什么要回去啊？”阿拉维斯问道。

“噢，你不明白。你个没良心的。”拉斯阿拉莉恩开始哭了起来。阿拉维斯打定主意，这不是该心软的时候。

“你看这儿！”她说着，抓住拉斯阿拉莉恩，猛地摇晃她的身子，“要是你再说一句要回家，要是你不马上带我去水门的话，你知道我会怎么做吗？我会冲到走廊里大喊大叫，这样一来，我们俩可就要被逮住了。”

“但这样做的话，我们两个都要——死——死的！”拉斯阿拉莉恩说道，“你难道没听到蒂斯罗克（愿他万寿无疆）说的话吗？”

“我听到了，可我就是宁愿死，也不愿意嫁给阿霍什塔。走吧。”

“啊，你太不近人情了，”拉斯阿拉莉恩说，“我怎么会沦落到这个地步。”

但到最后，她还是不得不向阿拉维斯妥协。她领路走到她们先前下去过的台阶，沿着另一条走廊朝前走去，终于来到了空旷处。现在，她们置身御花园中，花园沿着阶梯顺势而下，绵延至城墙处。明月皎皎，照耀大地。冒险的一大坏处就是，当你遇上美景时，往往太过火急火燎、匆匆忙忙，来不及细细品味一番。因此，阿拉维斯只是模模糊糊地记得（尽管几年之后，她仍记得这景色），那灰绿色的草坪，安静地吐着涓涓细水的喷泉和柏树又长又深的阴影。

等她们走到山脚下，墙垣愁眉蹙额，屹立眼前。拉斯阿拉莉恩吓得哆哆嗦嗦，连门闩都拔不开。阿拉维斯开了门。最后，她们来到小河边，月光倒映在河面，波光粼粼，岸边有个小小的码头，还停靠着几艘游船。

“再见了，”阿拉维斯说道，“还有，谢谢你。如果有什么得罪的，我很抱歉。但你想想，我毕竟是在逃亡呀！”

“亲爱的阿拉维斯啊，”拉斯阿拉莉恩说道，“你不回心转意吗？现在，你已经见识到了，阿霍什塔是个多么了不起的人物啊！”

“他算什么了不起的人物！”阿拉维斯说道，“不过是个面目可憎、奴颜婢膝的奴才，被人踹了好几脚，照样阿谀奉承。然后把这事埋在心里，借机煽动可怕的蒂斯罗克用计将儿子置于死地，希望以此为自己报仇雪恨。”

“啊，阿拉维斯，阿拉维斯！你怎么能说出这样大逆不道的话，还牵扯到了蒂斯罗克（愿他万寿无疆）。要是他这么做了，这事就一定是正确的。”

“再见了，”阿拉维斯说道，“你的衣服很漂亮，房子也很漂亮，我相信你会过上幸福的生活——尽管这种生活并不适合我。轻轻地关上我身后的门吧。”

她从朋友深情的拥抱中挣脱出来，踏上一条平底船，解开缆绳。不一会儿，就来到了河流中游。抬头，只见一轮巨大的明月，高悬在天幕上；低头，只见河流深处，映着那轮巨大明月的倒影。空气清新凉爽，船渐渐靠近远处的对岸，她听见了猫头鹰的叫声。“啊！好极了！”阿拉维斯心想。她一直生活在乡村里，厌恶在塔什班城度过的每分每秒。

她上了岸，发现四周一片漆黑，这是因为地势高了，树木遮挡住了月光。但她还是设法找到了沙斯塔发现的那条路，像他一样，一路走到尽头，来到了草地和沙地的交界地。（同他一样）向左望去，看到那巨大的黑沉沉的古墓。到了这最后关头，尽管她是个勇敢的女孩，也忍不住胆战心惊起来。说不定其他人根本不在那里！说不定那里还会有食尸鬼呢！但她还是伸了伸下巴，吐了吐舌头，然后径直朝古墓走去。

但她还没走到古墓，就瞧见了布里、赫温和那名马夫。

“你现在可以回去向你的女主人复命了，”阿拉维斯说道（根本忘了他得等到明天早上，城门开了，才能够回去），“这是你的辛苦费。”

“奉命唯谨。”马夫说着，马上以惊人的速度，朝塔什班城飞奔而去。你都没必要催他赶快离开，这些食尸鬼已经够他胡思乱想的了。

在接下来的几秒钟里，阿拉维斯就忙着亲亲布里和赫温的鼻子啦，拍拍它们的脖子啦，好像它们就是两匹普普通通的马儿似的。

“沙斯塔来了！感谢狮王！”布里说道。

阿拉维斯环顾四周，千真万确，沙斯塔就在那里，马夫前脚刚走，他后脚便从藏身的地方走出来了。

“现在，”阿拉维斯说道，“一刻也耽搁不得了。”她火急火燎地把拉巴达什远征的真正目的都告诉了大家。

“阴险的小人！”布里说着，抖了抖鬃毛，跺了跺脚，“在和平时期发动攻击，居然还不递上战书！但我们会给他的燕麦涂上油。我们会赶在他之前到那儿的。”

“我们能做到吗？”阿拉维斯问着，一跃跨上赫温的马鞍。沙斯塔盼着他也能这么上马就好了。

“布鲁赫——霍赫！”布里哼哧道，“上来呀，沙斯塔。我们能做到！我们还开了个好头！”

“他说他马上就要出发了。”阿拉维斯说道。

“人们就是这样爱吹牛，”布里说道，“但是，要让一个两百人马的骑兵中队在一分钟内，吃饱喝足，全副武装，套好马鞍，再上马出发，是根本没法儿办到的。好了，我们要朝哪儿走？往北吗？”

“不是，”沙斯塔说道，“我知道方向。我划下了一条线。之后我会解释。你们俩马儿，都往我们左边靠一点儿。啊，就是这儿！”

“听我说，”布里说道，“像故事书里说的那样，飞奔个一天一夜，是没法儿办到的。我们必须要走一段，跑一段，散一小会儿步，再轻快地小跑会儿。我们散步的时候，你们俩人也可以下来散散步。准备好了吗，赫温？我们走吧。向着纳尼亚，向着北境！”

刚开始的时候，旅途还算愉快。好几个钟头前天就已经黑了，沙漠也差不多将白天吸收的太阳热量都散发出去了，空气显得凉爽、清新、干净。月光照耀下，他们极目远眺，只见沙漠的四面八方，都仿佛是一汪水波不兴的池水，或是一个巨大的银盘，闪烁着光辉。除了布里和赫温的马蹄声，四周悄无声息。要不是沙斯塔得时不时下马走一走，他几乎都要睡着了。

大概就这样走了好几个钟头。后来，连月亮也不露面了。他们仿佛在死寂的黑暗中，骑了一个又一个钟头。之后，有那么一刻，沙斯塔发现自己能看到前头布里的脖子和脑袋了，要比先前看得更清楚些。然后，慢慢地，慢慢地，他开始看到四面广袤无际、坦荡如砥、灰沉沉的荒漠。荒漠，是彻彻底底的一片死寂，像是一个了无生机的世界。沙斯塔感到筋疲力尽，觉得身子冷飕飕的，嘴唇也干裂了。从头至尾，只听见皮带吱吱嘎嘎，马嚼子叮当作响，还伴着马蹄声——不是踏在坚硬道路上的嗒嗒声，而是踩在干燥沙地上的沙沙声。

终于，历经几个钟头的驰骋，在他的右边，远远地出现了一道灰白色的长线，低低地镶嵌在地平线上。接着，出现一缕红光。最后，曙光乍现，可却没有一只鸟儿来歌唱黎明。现在，他倒是很开心可以散会儿步了，因为他比先前更冷了些。

突然，太阳升起来了，眨眼间一切都变了。灰沉沉的沙漠变得金灿灿，像撒满了钻石一样闪闪发光。沙斯塔、赫温、布里还有阿拉维斯映在左边的影子被拉得老长，它们赛起跑来。遥远的前方，皮尔峰双峰在阳光下熠熠生辉，沙斯塔看出他们稍稍有些走偏了。“往左一点儿，往左一点儿。”他喊道。最棒的事莫过于，当你回首，塔什班城已经远在天边，缩成一个小点。古墓也完全隐没在视线之外了，吞噬于孤零零、错落有致的蒂斯罗克之城中。大家都振奋了许多。

可好景不长。尽管他们第一次回头望时，塔什班城看起来很是遥远，可当他们继续前行，它看起来却还是一样远。沙斯塔不再回头看了，因为这只会让他觉得他们好像在原地踏步。这下，阳光倒成了个累赘。沙漠耀眼的反光刺痛了他的双眼，但他明白他不能闭上眼睛。他必须得眯起眼睛，一直看着前方的皮尔峰，大声喊出前进的方向。紧接而来的是滚滚热浪。当他不得不下马行走时，才第一次感受到热浪。他翻身下马，踩到沙地上，沙地上升腾起的热浪扑面而来，就像是打开了灶炉门一般。第二次更糟糕。第三次，他光着脚丫踩在了沙地上，痛得叫出声来，连忙把一只脚收回到马镫上，另一只脚跨到布里的背上。

“抱歉，布里，”他气喘吁吁地说道，“我走不了路啦，这地太烫脚了。”“当然没问题啦！”布里喘着气说道，“这事我早该想到的。在我背上好好待着吧，这也是没法儿的事。”

“这对你来说，没什么大碍吧，”沙斯塔朝阿拉维斯说道，她正走在赫温身边呢，“你穿着鞋子呢。”

阿拉维斯一言不发，摆出一本正经的模样。真希望她不是有意如此，可她的确就是故意的。

他们重新走走跑跑赶起路来，叮叮当当，吱吱嘎嘎，马儿的热汗味，腾腾的热气味，耀眼的阳光照得人头晕目眩。走了一英里又一英里，一如既往是茫茫的沙漠。塔什班城从未瞧着更远些，绵绵群山也从未瞧着更近些。你都感觉要一直这样走下去了——叮叮当当，吱吱嘎嘎，马儿的热汗味，腾腾的热气味。

当然，人们会尝试用各种各样的游戏消磨时间，显而易见，它们都没有用处。他们每个人都使劲地不去想那些喝的东西——像塔什班城王宫里冰冰凉凉的果汁啦，黑土地上叮咚作响的清泉啦，冰凉爽滑的牛奶、恰到好处的奶油啦——可你越是努力不去想，越是想得厉害。

终于，有个不一样点的东西映入眼帘——沙地里凸起一大块石头，约莫高三十英尺，长五十码。现在日头升得很高了，巨石没有投下太大的阴影，只有一小块遮阴地。他们都挤到了阴凉处，在那儿吃了点东西，喝了点水。从皮囊里倒水给马儿喝，可不是件容易事，不过好在布里和赫温的舌头还算灵巧。谁也没吃饱喝足。没人开口说话。马儿们浑身大汗淋漓，喘着粗气。孩子们面如土色。

休息了一小会儿，他们就又重新赶路了。还是同样的声音、同样的气味、同样耀眼的阳光，直到后来，影子开始落在他们的右侧，而后越拉越长，仿佛要延伸至东方世界的尽头。太阳慢慢地贴近西边的地平线。现在，太阳终于落下山头，谢天谢地，肆无忌惮地照耀的光芒终于消失了，尽管沙地里升腾起的热浪还是一如既往的炙热。四双眼睛都急切地找寻着渡鸦萨罗帕德所说的山谷的踪影。可是，走了一英里又一英里，除了茫茫平沙，什么也没有。现在，白天已经彻彻底底地结束了，星星大多也已散落天穹。马儿们仍在嗒嗒地奔驰着，孩子们骑在马鞍上起起落落，饥渴交加，筋疲力尽，苦不堪言。明月还未升起，沙斯塔便喊道（他口干舌燥，声音嘶哑而奇怪）：

“就在那儿！”

现在肯定没错了。前方稍稍偏右处，终于出现了一个斜坡：斜坡顺势而下，两侧各堆着一个石头垒成的小丘。马儿们累得说不出话来，只是转身走向斜坡，一两分钟后，他们就进入了隘谷。起初，在隘谷里待着比待在开阔的沙漠里还要难受，因为那里石壁狭仄，窒息得让人喘不过气来，月光也更加微弱。陡峭的斜坡一路迤逦而下，两侧岩石耸立，高同峭壁。然后，他们开始看到植物——仙人掌似的多刺植物和看起来能刺伤手指的粗糙的野草。很快，马蹄落地，踩到的就不是沙子，而是卵石了。山谷的每一道拐弯处——山谷可谓是九曲十八弯呢——他们都急切地寻找水源。现在马儿们几乎都要筋疲力尽了，赫温呢，落在布里身后，东倒西歪地喘着粗气。终于在濒临绝望之际，他们来到了一小片泥地，只见一涓细流从柔软的青青草地中流过。而后，涓涓细流汇成小溪，小溪汇成两岸灌木丛生的小河，小河又汇成一条大河。在历经种种难以详述的失望之后，终于柳暗花明了。沙斯塔一直处于半梦半醒之中，突然发觉布里停下了脚步，自己也滑下马来了。只见眼前，一小道瀑布轰然泻下，注入一个大水池：两匹马儿都已经到水池里了，低头喝起水来，不停地喝呀，喝呀。“噢——噢——噢。”沙斯塔喊着，一头扎进池子里——水大约没过他的膝盖——他索性把头伸进瀑布里去。这大概是他这辈子最快活的时候啦。

大约十分钟后，他们四个才从水池里走出来（两个孩子几乎全身都湿透了），开始打量起四周来。现在，明月高悬，月光洒进山谷。河流两岸，芳草柔软。芳草之外，树木灌木丛生，蔓延生长至悬崖峭壁的底部。那阴阴郁郁的矮树丛中，必定藏着些奇花异卉，才让整片林间空地都弥漫着沁人心脾的甜美芬芳。幽幽树林深处，传来夜莺的歌声，这歌声沙斯塔从未听过。

大家都累得说不出话来，也吃不下东西了。马儿们等不及卸下马鞍，便立刻躺了下来。阿拉维斯和沙斯塔也是如此。

过了大约十分钟，赫温小心翼翼地说道：“可我们还不能睡觉吧。我们必须得赶在拉巴达什前到达安瓦德才行。”

“是呀，”布里慢吞吞地说道，“我们不能睡，就休息一小会儿。”

有那么一刻，沙斯塔清楚要是他不起身做点什么的话，只怕大家都要睡着了，他觉得自己应该要做点什么。事实上他都下定决心要站起来，劝大家一起赶路了，可没过多久，他又想着还是再等一会儿吧，再等一小会儿吧……

很快，月光洒向大地，夜莺在两匹马儿和两个孩子的耳边唱起歌来，可他们都已经沉沉入睡了。

阿拉维斯最先醒来。太阳早就升得高高的了，凉爽的清晨已经荒废了。“这都怪我，”她愤愤然自言自语道，边说边跳起来，开始唤醒其他人，“我不该指望马儿们在那样奔波一天后，还能保持清醒，哪怕它们是会说话的马儿。当然啦，那男孩更是靠不住的，他可没受过什么像样的教导。但这些我早就该想到的。”

沉沉睡了一夜，其他人都睡得恍恍惚惚，昏头昏脑了。

“嘶——嗬——布鲁——嗬，”布里说道，“没脱下鞍子就睡了，嗯？我再也不这么干了。最难受的是——”

“噢，快点儿，快点儿，”阿拉维斯催道，“我们已经浪费了大半个早上了。一刻也耽误不得了。”

“好歹让我吃口草吧。”布里说。

“只怕我们等不了了。”阿拉维斯说。

“有什么好赶的呢？”布里说，“我们不是已经穿越了沙漠吗？”

“可我们还没赶到阿钦兰呀，”阿拉维斯说道，“我们必须得在拉巴达什之前赶到那里。”

“噢，我们一定在他们前头好几英里啦，”布里说道，“我们不是抄了条近路吗？沙斯塔，你的渡鸦朋友不是说这是条捷径吗？”

“它可没说这条路更近，”沙斯塔答道，“它只说这样走更舒服些，因为沿路能走到河流边上。可要是绿洲就在塔什班城的北边，那恐怕这条路倒还更远。”

“可是，要不吃点东西，我都走不动路了。”布里说道，“沙斯塔，来解下我的缰绳。”

“拜——拜托了，”赫温羞涩万分地说道，“我和布里你一样，也觉得走不动路了。可是，当马儿背上骑着人时（再钉上些马刺之类的东西），就算它们像这样累得走不动，不是也会被逼着继续赶路吗？那时候，马儿们发觉自己其实走得动。我——我的意思是——是说，既然我们现在是自由之身了，不是应该做得更好些吗？这都是为了纳尼亚呀。”

“女士，我想，”布里斩钉截铁地说道，“对于像打仗、急行军以及马儿承受力这种事，我还是比你多懂一些的。”

赫温无言以对，像大多出身高贵的马儿一样，它生性胆小不安，温顺有礼，轻易就被驳倒。实际上，它说得很对，要是此时此刻，有个泰坎骑在布里背上鞭策着它赶路，布里还能鼓足精神跑上好几个钟头呢。可身为奴隶被逼迫着干活儿，造成的最坏的结果就是，当没人逼着你干活儿时，你会发现自己几乎已经丧失逼着自己干活儿的动力了。

就这样，当布里吃吃喝喝的时候，他们不得不等在一旁，当然赫温和孩子们也顺便吃了点东西，喝了点水。等他们终于重新启程赶路时，都已经快上午十一点钟了。可都到这时辰了，布里赶起路来，走得比昨天还不紧不慢。尽管两匹马儿中，赫温更弱小、更疲惫，但它反倒成了真正的领头人。

山谷里，淙淙河流，清凉怡人；只见芳草萋萋，青苔覆盖，野花遍野，杜鹃盛开，真是令人心旷神怡，让人不觉想要缓缓而行。

第十章　南征隐士

他们在山谷里策马驰骋好几个钟头之后，看到眼前的景致豁然开朗起来。他们沿路所走的那条河流，在此地汇入一条更加宽阔的大河。大河水流湍急，自左向右流去，朝东奔流入海。越过这条初见的大河，只见一个美丽的国度掩映在低矮的山丘中，山脉绵延起伏，连亘至北方群山。右面，尖峰奇岩嶙峋，偶有几处雪覆山巅；左面，山坡松树林立，悬崖峭壁，峥嵘险峻，幽幽峡谷，深邃逼仄，目光所及，蔚蓝的山峰，一直向远方延伸。这下，沙斯塔也认不出究竟哪座才是皮尔峰了。笔直的正前方，山脉下沉，形成树木繁茂的鞍部，这地方无疑就是自阿钦兰进入纳尼亚的关口了。

“布鲁——嗬——嗬，到北境啦，青山绿水的北境！”布里嘶叫道。阿拉维斯和沙斯塔都是土生土长的南境人，自然在他们眼中，低矮的山丘比他们所想象的任何东西都更加苍翠欲滴，清爽新鲜。他们嘚嘚地跑到两条河的交汇处，更加兴致勃勃了。

山脉西端的高山上，河流倾泻而下，向东奔流而去，水流太过湍急，多是险滩，他们不敢游过去。他们在岸上来来回回，上上下下找了许久，终于找到一片浅滩，可以涉水而过。哗啦啦的流水咆哮着，滚滚漩涡冲刷着马蹄的茸毛，空气凉爽畅意，振奋人心，这一切都令沙斯塔感到一股莫名的兴奋。

“伙伴们，我们到阿钦兰啦！”布里踏着水、晃晃悠悠地上了北岸，自豪地说道，“我想我们刚刚渡过的河流就是旋箭河。”

“但愿我们及时赶到了。”赫温嘟哝道。

而后，他们开始向上攀登，山路陡峭，他们只能慢慢地，曲曲折折地走着。这是个开阔的、公园般的国度，目光所到之处不见道路与房屋。树木疏疏落落，虽不足以茂密成林，却也遍布山野。一直以来，沙斯塔都生活在树木稀疏的草原上，还从未见过这么多不同种类的树木呢。要是你在那里，也许你就会认出（他可没认出来），他瞧着的正是橡树、山毛榉、白桦、花楸和栗子树呢。他们所到之处，野兔四处逃窜。不久，他们又瞧见树林里一群黇鹿仓皇而逃。

“这真是太美了！”阿拉维斯说道。

翻过第一座山，沙斯塔坐在马鞍上，转身回头看了看。塔什班城早已遥不可见；沙漠茫茫，遥接天际，唯有他们方才走过的那道狭窄的青翠裂缝将其阻隔开来。

“天啊！”他突然叫道，“那是什么？”

“什么东西？”布里转过身来说道。赫温和阿拉维斯也回过头来。

“就是那个，”沙斯塔伸手指道，“看起来像是冒着烟。那是一团火吗？”

“依我看，那是沙尘暴。”布里说道。

“没什么风，扬不起沙尘暴的。”阿拉维斯说道。

“天啊！”赫温惊叫道，“快看！沙尘里有什么东西在一闪一闪的。你们瞧！那是头盔——还有盔甲。正朝着这儿来了。”

“我的塔什神啊！”阿拉维斯说道，“那是军队。是拉巴达什。”

“那当然是拉巴达什的军队，”赫温说道，“这正是我所担心的。快！我们必须赶在军队之前到达安瓦德。”赫温二话不说，转过身来，开始朝北飞奔而去。布里把头往后一仰，紧随其后。

“快点儿，布里，快点儿。”阿拉维斯回头大喊道。

对马儿们而言，这是一场惊心动魄的比赛。它们每攀上一座山脊，总会发现前头不是还有一个山谷，就是还有一个山脊。尽管它们多多少少知道，大致的方向没有走错，可没人知道离安瓦德还有多远。站在第二个山头，沙斯塔又回头看了一眼。现在，他看到的不是沙漠里的漫天尘土，而是远处旋箭河岸上，一团小得像蚂蚁似的、乌压压的军队正渐渐逼近。无疑，他们正在找可以涉水而过的浅滩。

“他们到河边了！”沙斯塔声嘶力竭地喊道。

“快！快！”阿拉维斯大声喊道，“要是我们不能及时赶到安瓦德，倒还不如不走这一趟。跑起来，布里，跑起来。别忘了，你可是一匹战马啊。”

沙斯塔所能做的，就是别让自己喊出类似的指令，他心想，“这个可怜的伙计已经用尽全力了。”可这话他没有说出口。当然，两匹马儿也觉着自己全力以赴了，哪怕它们还没使上全力呢，这两者可不是一码事。布里已经追上了赫温，它们并肩前进，隆隆地驰骋过草地。赫温看上去已经坚持不了多久了。

就在这时，身后传来的声音，让大家登时脸色大变。这不是他们意料中的声音——嗒嗒的马蹄声和丁零当啷的盔甲声，也许还混杂着卡乐门人的摇旗呐喊声。但沙斯塔马上就反应过来了。这和那个月夜，他们第一次遇见阿拉维斯和赫温时，听到的那个咆哮声一模一样。布里也马上听出了这声音。它的眼睛发亮，耳朵向后竖起，平贴脑门。布里这时才明白，它并没有真的使劲飞奔——跑得不够快。现在，它的的确确铆足了劲儿，飞驰起来，沙斯塔马上就察觉到了这一变化。不出几秒，他们就跑到赫温前头好远去了。

“这可不妙，”沙斯塔心想，“我还以为这里没有狮子呢。”

他转过身去，一切都看得清清楚楚。只见身后有一头黄褐色的巨型猛兽，身体匍匐在地，活像是只被闯进花园的陌生小狗吓得飞跑过草地，蹿到树上的猫。一眨眼的工夫，它就逼得更近了。

他又往前望去，眼前的状况是他方才没注意到的，甚至是压根儿都没想到的。一堵约莫十英尺高的平整的绿墙挡住了他们的去路。墙的中间有一扇开着的门。大门的中央站着一个身材高大的男人，他赤脚穿着一件秋叶色的拖地长袍，斜倚着一根笔直的手杖。胡子长得几乎到他的膝盖了。

沙斯塔一扫而过，一切就都尽收眼底了，便又回头看去。当下，狮子几乎就要抓住赫温了。它正朝着赫温的后腿一个劲地猛扑，此刻赫温大汗淋漓，眼睛圆睁，神色绝望。

“快停下，”沙斯塔冲着布里耳边，大声喊道，“我们必须得回去。必须去救她们！”

布里后来总说，它从来没有听到过这话，或者说，这话它一直没听明白。鉴于它总的来说还算是匹诚实的马儿，这解释我们必须得信了。

沙斯塔双脚蹬离马镫，该死地犹豫了半秒钟，从左侧翻身跳下马。他疼得厉害，几乎闪了腰，可他还没回神自己受了什么伤，就跌跌撞撞地跑回去救阿拉维斯了。他这辈子都没干过这样的事，也不知道他为什么现在要这样做。

赫温嘶吼出声，这是一匹马儿的哀鸣，这是世上最令人心痛的声音。阿拉维斯弯下了腰，伏在赫温的脖子上，似乎在试着拔出她的剑来。眼下，阿拉维斯、赫温和狮子三个，几乎就处在沙斯塔的头顶。她们还没够到沙斯塔，狮子便后腿站起，伸出右爪，猛戳阿拉维斯，这头狮子大得令人难以置信。它伸出的所有爪子，沙斯塔都看得真切。阿拉维斯拼命发出指令，在马鞍上来回摇晃。狮子正撕扯着她的肩膀。沙斯塔吓得发狂，设法扑向这头猛兽。他手无寸铁，甚至连一根棍子或一块石头都没有。他傻傻地冲着狮子大吼大叫，就像人们冲着小狗发出指令一样，“回家去！回家去！”在这还不到一秒钟的工夫里，他就直直地盯着狮子凶神恶煞的血盆大口。接下来，让他大吃一惊的是，那头仍是用后腿站着的狮子，突然站住不动，垂首帖耳在地，而后站起身来，飞快地跑开了。

沙斯塔一时间不敢相信，狮子是真的跑掉了。他转过身去，跑到绿墙的门口，他这才记起来，他见过这堵绿墙。赫温刚刚迈进大门，它东倒西歪地走着，眼看就要晕过去。阿拉维斯仍旧坐在马鞍上，背后鲜血淋漓。

“快进来，小姑娘，快进来。”一个身穿长袍、满面胡须的老人说道。当沙斯塔气喘吁吁地跑向他，他又接着说道，“快进来吧，小伙子。”沙斯塔听见身后的大门关上了，长胡子的陌生老人已经在帮阿拉维斯下马了。

他们身处一个宽敞的圆形围栏中，周围有一堵草皮垒成的绿色高墙保护。他们面前是一池平静的水，水满得几乎和地面齐平。池塘的另一头，绿荫如盖，遮蔽着池水，那里生长着沙斯塔所见过的最茂盛、最美丽的树木。池塘后头，是一座低矮的小石屋，屋顶上覆盖着又厚又旧的茅草。远处，围栏的另一头，传来山羊的咩咩声。平地上长满了鲜嫩的青草。

“你——你是，”沙斯塔上气不接下气地说道，“你是阿钦兰的国王伦恩吗？”

老人摇了摇头。“不是，”他平静地答道，“我是南征隐士。好了，小家伙，别费工夫打听这些事了，照我说的做。这位小姐受了伤。你们的马儿也筋疲力尽了。拉巴达什此刻在旋箭河上已经找到了可以涉水而过的浅滩。要是你现在就跑，一刻不停地跑，就还能及时赶到通知伦恩国王。”

听到这话，沙斯塔心凉了一半，因为他觉得自己已经力不能支了。他在心里苦苦挣扎，觉得这要求似乎太过残酷和不公。他还没有认识到，如果你做了一桩好事，你的回报通常是要去做另一桩更困难、更崇高的事情。可就算如此，他也只是高声问道：

“国王在哪儿？”

隐士转过身来，用手杖指明方向。“你看，”他说道，“那儿还有另一扇门，正对着你们方才进来的那扇门。打开门，往前直走，一直往前走，翻过平地和陡崖，越过沙漠和湿地，我已凭法术推算出来，只要你往前直走，便能找到伦恩国王。但是切记，要跑得快，要一刻不停地跑。”

沙斯塔点了点头，飞奔向北边的大门，很快，门外就看不见他的身影了。隐士一直用左胳膊支撑着阿拉维斯，这时，他便半牵半搀地把她带进石屋。过了很久，他才又从石屋出来。

“好了，伙计们，”他对马儿们说道，“现在到你们啦。”

不等它们回话——事实上，它们都筋疲力尽得说不出话来了——他便给两匹马儿卸下笼头和马鞍，接着，他又帮马儿擦拭身子，就算是国王马厩里的马夫都没他擦得好哩。

“行啦，伙计们，”他说道，“把这一切都抛到脑后，放宽心吧。这儿有水，那儿有草。等我给其他山羊伙计们挤过奶，你们就有热乎乎的饲料吃啦。”

“先生，”赫温终于缓过神来，说道，“泰克希娜还活着吗？狮子没有杀死她吧？”

“虽然凭着我的法术，我能知道许多当下的事情，”隐士微笑着答道，“可对于未来的事，我却知之甚少。所以，我没法儿知道，今夜太阳落山时分，这世界上任何一个男人、女人或牲畜是否还能活得好好的。可你要心存美好的希望。这位小姐也许会长命百岁呢。”

阿拉维斯醒来时，发现自己正趴在一张格外柔软的矮床上，房间清爽凉快，空空荡荡，四面砌着未经打磨的粗糙石墙。她不明白为什么要让她趴着躺在床上；然而，就在她试着要翻过身来时，只觉得整个后背火辣辣的疼，她这才明白过来，自己为什么非要趴倒在床上了。她不知道这床是由什么舒适而又弹力十足的材料制成的，因为制作这床的石楠（最好的垫褥），是她闻所未闻，见所未见的。

门开了，隐士走了进来，手里端着一只大木碗。他小心翼翼地放下碗，来到床边，问道：

“小姑娘，感觉怎么样了？”

“神父，我的背疼得厉害，”阿拉维斯说道，“但其他地方倒没什么大碍。”

他跪在床边，把手放在她的额头上，还为她把了脉。

“没有发烧，”他说道，“你会好起来的。实际上，你明天就能下床了。但是现在，先把这喝了。”

他拿起木碗，送到她嘴边。阿拉维斯尝了一口，忍不住皱起脸来，对于没喝惯羊奶的人来说，这味道着实奇怪。但她实在太渴了，还是撑着喝下了整碗羊奶，喝完以后感觉好多了。

“现在，小姑娘，你想睡的话，可以睡上一觉。”隐士说道，“你的伤口已经清洗、包扎好了。伤口虽然疼痛，但是倒也没比鞭打后的瘀伤严重多少。这狮子着实奇怪，它没把你拖下马鞍，狠狠咬你，只是用爪子在你背上抓挠。留下了十道抓痕：虽然很疼，但是伤口不深，没有生命危险。”

“啊呀！”阿拉维斯叫道，“我的运气真好。”

“小姑娘，”隐士说道，“我在这世上已经活了一百零九个年头了，还从没遇到过像‘运气’这样的事哩。这发生的一切事情中，有些事情我不明白，但如果我们的确有必要弄清楚的话，你不如相信，我们一定会弄清楚的。”

“那拉巴达什和他的二百人马现在怎么样了？”

“我想，他们一定不会走这条路，”隐士说道，“眼下，他们肯定已经在我们东边找到一个可以涉水而过的浅滩。他们将会试图从那里直取安瓦德。”

“可怜的沙斯塔！”阿拉维斯说道，“他还要跑很久吧？他会率先赶到吗？”

“希望很大。”老人说道。

阿拉维斯重新躺了下来（这回是侧身躺下），说道：“我睡了很久了吗？天色好像都暗了。”

隐士从那唯一的朝北窗，往外望去。“这不是属于夜晚的黑暗，”不久，他说道，“乌云正从风暴的源头簌簌而下。我们这儿的恶劣天气都是从那里发端的。今晚定会有浓雾。”

第二天，除了背疼外，阿拉维斯感觉良好，用过早餐（吃的是粥和奶油），隐士就同她说可以下床了。当然，她就立刻去找马儿们说话去了。天空已经放晴，整个绿色围栏就宛如一个盛满阳光的翠色大杯子。这里风平浪静，孤单而又宁静。

赫温立马一路小跑到阿拉维斯身边，还亲吻了她。

“可布里哪儿去了呢？”相互问安后，阿拉维斯问道。

“在那儿呢，”赫温说着，用鼻尖指了指围栏的另一头，“我希望你能过去和它好好谈谈。它有点儿不对劲，可我什么也问不出来。”

她们漫步穿过围栏，瞧着布里正对着墙躺着，它分明听见她们过来了，可它却头也不回，一言不发。

“早安，布里，”阿拉维斯说道，“你今天早上感觉如何？”

布里嘀咕了几句，可谁也没听清。

“隐士说，沙斯塔十有八九能及时赶到通知国王，”阿拉维斯继续道，“这样看来，我们多灾多难的旅程就要结束啦。我们终于要到纳尼亚了，布里！”

“我再也看不到纳尼亚了。”布里低声说道。

“亲爱的布里，你哪里不舒服吗？”阿拉维斯问道。

布里终于转过身来，脸上挂着马儿才有的黯然神伤。

“我要回到卡乐门去。”它说。

“你说什么？”阿拉维斯说道，“你要回去当奴隶吗！”

“是的，”布里说，“我就只配当个奴隶。我有什么颜面去面对纳尼亚的自由的马儿呢？我抛下了母马儿、小女孩，还有小男孩，活生生让他们落入狮口，而自己却为了保住小命，使出浑身解数，飞奔而逃。”

“我们大家都拼了命地在逃啊。”赫温说道。

“沙斯塔没有逃跑！”布里喷着鼻息说道，“至少，他跑的方向是对的，他往回跑了。这就是最令我感到羞愧的地方。我，自称是一匹战马，还吹嘘自己身经百战，居然还不如一个小男孩——一个乳臭未干，生来从未拿过剑，从未受过良好的教育，也从未有过一个像样一点的榜样的小孩子！”

“我知道，”阿拉维斯说道，“我也有同样的感受。沙斯塔真了不起。我做得同你一样糟糕，布里。自打我们相遇以来，我总是故意怠慢他，还瞧不起他。可现在，事实证明，他是我们当中最优秀的那个人。但我认为，我们最好还是应该留下来，亲口向他道歉，而不是就此回到卡乐门去。”

“对你来说，这么做当然很好，”布里说，“你又不丢人，可我却颜面尽失，一无所有了。”

“我的好马儿呀。”隐士说道，没人察觉到他的到来，因为他光着脚踩在清香可口、沾着露水的草地上，动静很小，“我的好马儿，除了你的骄傲自负，你什么也没有失去。不，不，我的好伙计。别收起耳朵不听，也别冲着我甩鬃毛。要是你果真如你方才所说的那么谦卑，你就应该学着听听别人的建议。一直以来，你都生活在一群可怜的哑巴马儿当中，便以为自己是一匹了不起的马儿。当然啦，你要比它们更勇敢，也更聪明。不知不觉中，你就成了独特的马儿。可这并不意味着，你在纳尼亚也会是马儿中的佼佼者。但是只要你清楚，自己并非是什么举足轻重的人物，那么，综合考虑，你还是一匹相当不错的马儿的。那么现在，要是你和我的另一个好伙计愿意绕到厨房门口，我们就能瞧瞧另一半的饲料啦。”

第十一章　不受欢迎的旅伴

沙斯塔穿过大门，只见眼前的山坡绿草如茵，些许石楠延绵生长至几棵大树脚下。眼下，他没什么别的要考虑的，也没什么计划要盘算的。他只要飞跑就行了，可这也够他受的了。他的四肢累得抖抖索索，两肋开始感到阵阵剧痛，汗水不停地滑入眼中，眼睛模模糊糊而又疼得厉害。他的步子也迈不稳了，不止一次，他的脚踝都快要撞上松动的碎石。

现在，树木比方才更加枝繁叶茂，旷野更加广阔，遍地长着欧洲蕨。太阳已经落山，可天气却没有更凉爽些。这天儿闷热且阴沉，连苍蝇都好像比平时多了一倍。沙斯塔的脸上爬满了苍蝇，他甚至都顾不上抖掉它们——他要做的事实在太多了。

突然间，他听到了号角声——与塔什班城那种震耳欲聋的号角声不同，这是愉悦的欢呼声，蒂——罗——托——托——霍！眨眼间，他就进到了一片宽阔的林中空地，置身于熙熙攘攘的人群中。

起码，在他看来这就是一大群人。实际上，那里约莫只有十五到二十个人，这些绅士们都身穿绿色猎装，带着马儿；有的人骑在马鞍上，有的人站在马儿身旁。正中央，有人正拉住马镫，以便让另一个人骑上马。你可以想象到，那个要人伺候着上马，最是兴致勃勃、大腹便便、长着一张苹果脸、眼睛亮晶晶的人，就是国王了。

国王一瞧见沙斯塔，就把上马这档子事忘得一干二净了。他向沙斯塔伸出双臂，脸色一下明亮起来，用那好似发自丹田深处的浑厚而洪亮的声音，大声喊道：

“科林！我的儿子！居然徒步行走，还衣衫褴褛！什么情况——”

“我不是，”沙斯塔摇着脑袋，上气不接下气地说道，“我不是科林王子。我——我知道我同他长得很像——我在塔什班城瞧见过王子殿下——代他向您问安。”

国王盯着沙斯塔直瞧，神色古怪。

“您是伦恩国——国王吗？”沙斯塔气喘吁吁地问道，也不等对方回话，便接着说道，“国王陛下——赶快跑——安瓦德——关城门——敌军压境——拉巴达什带着二百人马来了。”

“孩子，你这消息可靠吗？”另一位绅士问道。

“我亲眼所见，”沙斯塔说道，“我瞧见了他们，从塔什班城一路同他们赛跑过来的。”

“走路吗？”绅士说着，扬了扬眉毛。

“骑马——马儿寄放在隐士那儿。”沙斯塔说道。

“别再问了，达林，”伦恩国王说道，“我看得出，他说的是真话。绅士们，我们必须得快马加鞭地赶回去。那匹备用马就给这男孩骑。小朋友，你能骑得快吧？”

马被牵过来了。作为回应，沙斯塔一脚踏上马镫，很快便坐在马鞍上了。在过去的几周里，他跨上布里的背得有一百次了。第一天晚上，布里说他上马就像翻过一垛干草堆，而现在他上马的技术同那时已经不可同日而语了。

他很高兴听到达林勋爵对国王说：“这孩子有真正骑士的风姿，陛下。我敢保证，他一定出身高贵。”

“他的出身，嗯，说得有理。”国王说道。他再一次目不转睛地盯着沙斯塔直瞧，目光沉着冷静，神色中透着探究和渴求。

但现在，这群绅士们都迈着轻快的步子开始慢跑起来了。沙斯塔坐得倒是很稳，可他迷瞪得不知该怎么用他的缰绳，因为他坐在布里背上时从未碰过缰绳。但他小心翼翼地用余光去看别人是怎么做的（就像我们有些人在宴会上，不大确定该用刀还是叉时做的那样），他试着把手指放对位置。可他不敢真的用缰绳去控制马儿，情愿相信马儿自己会跟着大部队走。当然啦，这马儿是匹普普通通的马，不是一匹能言马；但是，凭着它的智慧也足以明白，那个坐在它背上的男孩，奇奇怪怪的，不挥鞭子也不用靴刺踢它，不是这局面的真正掌控者。这就是为什么沙斯塔很快就发现自己落在大部队的末尾了。

即便如此，他也骑得相当快。现在，没有苍蝇乱飞，拂面而来的空气都是香甜的。他又能正常呼吸了。他的使命也已经达成。抵达塔什班城后（这似乎已经是很久以前的事了！）他第一次感到逍遥自在。

他仰起头来，想看看离山顶有多近了。令他沮丧的是，他压根儿瞧不见山顶：只能隐隐约约看见灰茫茫的一团朝他们滚滚而下。他以前从未领略过山野风光，此情此景让他惊讶万分。“这是一团云，”他自言自语道，“一团乌云压下来了。我明白啦。在这群山上，人诚然是置身天上啰。我就要瞧着云里是什么样的啦。这多么有趣啊！我早就想要探个究竟啦。”在他左面远远的天边，背后不远处，太阳就要落山了。

眼下，他们已经来到了一条崎岖不平的大路上，正马不停蹄地疾驰着。可沙斯塔的马儿仍旧落在队尾。有一两次，在大路的转弯处（现在路的两侧皆是茫茫林海），有那么一两秒，他瞧不见前方大部队的身影。

接着，他们闯进一片迷雾中，或者说茫茫大雾将他们团团笼罩了。世界变得灰蒙蒙的。沙斯塔不知道置身云雾间竟会是那么寒冷和潮湿，也不知道天色竟会那么黑暗。灰蒙蒙的浓雾正以惊人的速度变得黑沉。

队伍前头时不时就会有人吹响号角，每一次声音听起来都比上一次要更远些。现在，他瞧不见其他人了，但照理说只要他一转过弯，就能马上看到大部队。可是，当他转过路口，他仍旧看不见大家。事实上，他根本什么也看不见。现在，就连他的马儿都闲庭信步起来了。“追上去，马儿，追上去。”沙斯塔喊道。接着，传来了号角声，声音十分微弱。布里总是告诫他脚跟必须朝外头，沙斯塔便以为要是他把脚跟戳进马儿的两肋，就会酿成什么恶果。在他看来，眼下倒是个尝试的好时机。“听好了，马儿，”他说道，“要是你再不加把劲快跑，你可知道我会怎么做吗？我会把脚跟戳进你的两肋。我真的会这么做。”然而，马儿却对这威胁充耳不闻。于是，沙斯塔便坐稳马鞍，夹紧膝盖，咬紧牙关，使劲用脚跟狠狠地刺向马儿的两肋。

这样做唯一的成效就是，马儿倏地假模假样地小跑了五六步，接着又慢悠悠地溜达了起来。天色已经很黑了，大部队好像已经不再吹响号角了。只听见水珠不断从枝丫上滑落的滴滴答答声。

“算啦，我想就算是慢慢走，我们也总会走到的，”沙斯塔自言自语道，“我只盼着千万别撞上拉巴达什和他的骑兵就好啦。”

他仿佛继续走了很长时间，总是这样慢悠悠地走着。他开始讨厌起那匹马来，开始觉得饥肠辘辘了。

不一会儿，他来到了一个岔路口。他正琢磨着到底哪条才是通往安瓦德的路，就在这时，身后传来一声巨响，他吓了一大跳。这是马群奔跑的声音。“是拉巴达什！”沙斯塔心想。他没法儿猜到拉巴达什会走哪条路。“但是，如果我走了这条路，”沙斯塔自言自语道，“他也许会走那条路，要是我就乖乖地待在这岔路口，我肯定会被逮住的。”他连忙翻身下马，牵着马儿飞快地沿着右边那条路走去。

很快，骑兵的声音越来越近了，才过了一两分钟，沙斯塔便发现到他们已经抵达岔路口了。他屏气凝神，等着看他们会走哪一条路。

一个低沉的声音命令道：“停止前进！”这下，一时间都是马儿的嘈杂声——有马鼻子的哼哧声、马蹄子的跑地声、咬马嚼子的咀嚼声，还有轻抚马脖子的拍打声。接着，一个声音开口说话了。

“大家注意了，”这声音说道，“我们现在离城堡没有多远了。牢记命令。一旦我们到了纳尼亚（我们应该会在日出时抵达），你们要竭力减少杀戮。在此次冒险行动中，你们要视纳尼亚人的每一滴血比你们自己的每一加仑血都珍贵。我说的这番话是针对此次的冒险行动而言。上天会赐予我们良机，到那时你们便能在凯尔帕拉维尔和西部沙漠之间，大开杀戒，赶尽杀绝了。但我们还没进入纳尼亚境内。在阿钦兰境内这儿又是另一回事了。进攻伦恩国王的城堡，除了速度，什么都不重要。拿出你们的勇气来。我们必须在一个钟头内拿下它。事成之后，这座城堡就属于你们，所有的战利品，我分毫不取。你们替我将城内所有的外邦男子统统杀死，就连昨日刚出生的婴儿也不能放过。其余一切你们都可以随心所欲地分享——诸如女人、黄金、珠宝、武器还有美酒。兵临城下，谁要是胆敢退缩不前，我就将他活活烧死。以不可抗拒、不屈不挠的塔什神之名，冲啊！”

伴着嗒嗒的马蹄声，骑兵队向前行进，沙斯塔终于喘过气来。他们走上了另一条路。

沙斯塔觉得骑兵队得费好长时间才能全都走过路口，因为尽管他成日里总心心念念着“二百人马”，还把这话总挂在嘴边，可他并不确定他们究竟有多少人马。终于，马蹄声渐渐消失了，他又一次孤身一人，听着枝头滴滴答答的水滴声。

眼下他倒是知道了去安瓦德的路，可现在他当然不能往那儿走了：这无异于撞到拉巴达什军队的枪口上。“那我到底该怎么做呢？”沙斯塔自言自语道。他重新翻身上马，沿着选定的那条路继续前进，心里怀着微弱的希望，盼着能找到一间小屋，在那儿求个落脚地，再讨上一顿饭吃。当然，他也曾想过回到隐士那儿，去找阿拉维斯、布里和赫温，可如今他压根儿就不知道回去的方向，根本没法儿回去。

“不管怎么说，”沙斯塔说道，“这条路总会通到某个地方的。”

但这完全取决于你说的“某个地方”是什么意思。道路一路延伸至某个地方，沿路树林越来越多，乌压压的连成一片，枝头滴滴答答地滴着水，空气也越来越寒冷了。迎面不断地吹来奇怪而冰冷的风，却从不曾吹散浓雾。倘若他熟悉山野风光的话，他就会知道，这意味着他现在已经攀登到高处了——没准儿就正好在关口顶端呢。可沙斯塔对山岳一无所知。

“我打心眼里觉着，”沙斯塔心想，“我一定是这世上最最倒霉的孩子了。大家都事事如意，就我不是。那些纳尼亚的王公小姐们都平平安安地离开了塔什班城，就我被落下了；阿拉维斯、布里和赫温舒舒服服地同老隐士待在一块儿，我却理所当然地被派出来跑腿；伦恩国王和他的随从一定已经安全进入城堡，赶在拉巴达什到达之前就早早地关上了城门，就我被丢在外头。”

他身心俱疲，饥肠辘辘，只觉着万分难过，眼泪簌簌地从脸颊滑落。

一种突如其来的恐惧感袭来，让他顾不上黯然神伤。沙斯塔发觉有什么动物或是有什么人正在他身边走动。四周乌漆墨黑的，他什么也看不见。这动物（或是人）走路静悄悄的，他几乎听不见任何脚步声，只能听见呼吸声。他这看不见的同伴好像在大口喘气，沙斯塔觉得它八成是个大家伙。他慢慢地才注意到这呼吸声，以至于他压根儿不知道它在那儿待了多久。这实在令人毛骨悚然。

他突然想到，很久以前他就听说过，这些北方国家有巨人。他吓得咬紧嘴唇。此刻他真该放声大哭，他倒停止啜泣了。

这大家伙（要不然就是个人）仍在他身边静悄悄地走着，沙斯塔开始寄希望于这一切不过是他幻想出来的。可就在他确信无疑这是幻想时，突然，黑暗中他的身侧传来一声意味深长的叹息。这不是幻想！不管怎么说，他感觉到了那叹息声呼出的灼热气息喷在了他冰冷的左手上。

但凡这匹马儿能派得上点用场——或者说但凡他知道如何使这匹马儿派上用场——他就会不顾一切，策马狂奔，逃之夭夭。可是，他明白自己没法儿让马儿飞奔起来的。于是，他只好继续慢悠悠地走着，这看不见的同伴也就在他身边亦步亦趋，吐纳生息。最后，他再也忍不住了。

“你是谁？”他问道，说话声比说悄悄话高不了多少。

“我等你说话等好久了。”那家伙说道。它说话并不大声，但嗓门儿很大，声音低沉。

“你——你是巨人吗？”沙斯塔问道。

“你可以叫我巨人，”大嗓门说道，“不过我和你们所谓的巨人并不一样。”

“我压根儿看不到你，”沙斯塔瞪大眼睛瞧了老半天后说道。然后（他的脑子里冒出了一个更可怕的想法），他几乎失声叫道，“你该不会是——不会是什么妖魔鬼怪吧？噢，求你了，求你快走开。我可没做过什么对不起你的事啊！噢，我真是这世上最倒霉的人了。”

他又一次感受到了那家伙呼在他手上和脸上的热气。“听着，”它说道，“鬼是不会吐气的。告诉我你为什么难过吧。”

这呼吸声倒是让沙斯塔稍稍安了点心，于是他便同对方诉起衷肠来，讲起自己从未见过亲生父母，从小由一个刻薄的渔夫抚养长大。接着，他又讲起了他逃跑的故事，以及他们是如何被狮子追赶，而后被逼无奈，跳海游泳逃生的；讲起了他们在塔什班城遭遇的重重危险和他在古墓孤身过夜，还有沙漠里猛兽又是如何冲他咆哮不停。他讲起了他们的沙漠之旅是何等酷热难耐、焦渴难忍，以及就在他们快要抵达目的地时，另一头狮子又是如何对他们紧追不舍，还抓伤了阿拉维斯。他还讲到了自己打那时起就已经好长时间都没吃过一丁点儿东西了。

“我倒不觉得你倒霉。”大嗓门说道。

“撞上那么多头狮子难道还不算倒霉吗？”沙斯塔说道。

“只有一头狮子。”大嗓门说道。

“你这话究竟是什么意思啊？我刚刚就告诉过你，最起码在头天晚上，我们就撞见了两头狮子，还有——”

“只有一头狮子，但那头狮子身手敏捷。”

“你是怎么知道的呢？”

“我就是那头狮子，”听到这，沙斯塔目瞪口呆得说不出话来，大嗓门接着说道，“我就是那头逼着你与阿拉维斯同行的狮子。我就是那只在古墓里安慰你的大猫。我就是那头在你睡觉时为你赶跑豺狼的狮子。我就是那头吓得马儿们在最后一程路重新铆足了力狂奔，使你得以及时见到伦恩国王的狮子。我还是那头你并不记得的狮子，那时你还是个小婴儿，躺在一条小船上奄奄一息，是我推着小船，令它漂上了岸，岸边正好坐着一个夜不能寐的渔夫，将你收留。”

“那是你抓伤了阿拉维斯吗？”

“是我。”

“为什么要抓伤她呢？”

“孩子，”大嗓门说道，“我在讲的是你的身世，而不是她的。我只对人们讲他们自己的故事。”

“你是谁呢？”

“我自己，”大嗓门说道，声音浑厚而低沉，连大地也为之震动；接着又喊道，“我自己！”声音响亮、清晰、明媚；然后第三次说道，“我自己。”这一次是呢喃细语，声音轻柔到你都听不大清，可又好似来自你的四面八方，仿佛连树叶也随之沙沙作响。

沙斯塔不再担心这大嗓门会是什么吃人的野兽，也不再担心这会是什么幽灵的声音了。他突然感到一种全新的截然不同的诚惶诚恐之情。可他心里同样觉得欣喜万分。

云雾由黑漆漆变得灰蒙蒙，又由灰蒙蒙变得白茫茫。这一转变必定发生了有段时间了，可他正和那个大家伙说着话，一直未曾注意到其他的事情。现在，他周遭白茫茫的云雾变得刺眼，他的眼睛开始有些睁不开了。他听见前头什么地方，鸟儿正唱着歌。他知道黑夜终于过去了。现在，他轻轻松松就能看清马儿的鬃毛、耳朵还有脑袋。一道金光从左侧落到他们身上。一时间他还以为那是阳光呢。

他转过身来，看到一头狮子，个头比马儿还高，正走在他身旁。马儿似乎并不害怕它，要不然就是压根儿瞧不见它。原来那是狮子身上发出的金光。没人见过有什么东西比这更厉害、更迷人了。

好在沙斯塔自小一直生活在卡乐门王国偏远的南境之地，不曾听说过塔什班城里众人皆知的传说：一个可怕的纳尼亚恶魔化身为一头狮子。当然，对于阿斯兰，这头伟大的狮子，海外帝王之子，纳尼亚诸位至高王的主宰者的真正事迹，沙斯塔是一无所知。可就在他朝狮子的脸瞧了一眼后，他当即从马鞍上翻身下来，趴倒在它脚边。他什么话也说不出来，他什么也不想说，他也明白他什么也不必说。

诸位国王的主宰者向他弯下腰来。它的鬃毛垂落在沙斯塔四周，散发着奇怪而庄重的香味。它用舌头舔了舔他的额头。沙斯塔仰起脸来，同它四目相对。接着，云雾苍白的光辉连同狮子炽热的光芒一下子相互交织，化作流转的光华，而又聚成一道强光，终又烟消云散了。碧空下，沙斯塔独自一人同马儿站在芳草萋萋的山坡上。那里燕语莺啼。

第十二章　沙斯塔在纳尼亚

“难道这一切都是梦吗？”沙斯塔疑惑不解。但这一定不是梦，因为在他面前的草地上，他瞧见了狮子右前爪留下的深深的大脚印。是怎样的庞然大物才能留下这样的脚印，想想便令人咋舌。可还有比这脚印更叫人吃惊的事哩。只见水都已经灌满了脚印的坑底啦。不一会儿，水就漫到边上了，接着又溢了出来，汇成一条小溪缓缓流过他的身边，流过草地，流到山下去了。

沙斯塔弯下腰，喝起水来——美美地喝了许久——接着把脸浸在水里，泼水洗了洗头。水冰凉凉的，澄澈如镜，令他神清气爽。之后，他站起身来，抖了抖进到耳朵里的水，把额前湿漉漉的头发甩到后头，然后开始打量起周围的环境来。

显然，这还是大清早呢。太阳才刚刚升起，往右望去，只见太阳从山下那片遥远的森林间冉冉升起。他遥看的这片国土，于他而言是一个崭新的世界。溪谷之地翠色欲流，林木错落其间。他瞧见林间一条河流熠熠生辉，蜿蜒而过，约莫往西北方奔流而去。溪谷对岸，高山峻岭，岩石嶙峋，可这山岭倒不如他昨日见到的那般挺拔。于是他便琢磨起来，自己究竟身在何处。他转过头来，向身后望去，只见自己所站的山坡，正处在延绵的巍峨群山间。

“我明白啦，”沙斯塔自言自语道，“这便是那地处阿钦兰和纳尼亚之间的崇山峻岭。昨天，我就是在这山脉的另一头呢。我必定是在夜里穿过了山隘。我竟然误打误撞走对了路，真是太幸运了！实际上，这根本算不得运气好，全是它帮的忙。现在，我到纳尼亚境内啦。”

他转过身，为马儿卸下鞍子，脱下缰绳——“虽说你是一匹糟糕透顶的马儿。”他说道。马儿对这话不理不睬，马上啃起青草来。那马儿不大理会沙斯塔。

“我真希望我也能吃青草啊！”沙斯塔心想，“回到安瓦德可讨不着什么好，那儿定会被团团围攻。我倒不如下到山谷里去，瞧瞧能不能随便找点什么吃的填填肚子。”

于是，他便往山下走去（露水湿重，他光着脚丫子，冻得生疼），直到他来到一片树林里。只见一条小路横在树林间，沙斯塔沿着小路没走几分钟，就听见一个呼哧呼哧的声音粗声粗气地同他说起话来。

“早上好，邻居。”

沙斯塔急忙四处打量，想找到那个说话的人。不一会儿，他就瞧见一个个头矮小、浑身是刺的小黑人从树林间冒了出来。最起码，作为一个人，它这个头着实小得很，可作为一只刺猬，这个头可谓是很大了，不过，它的确就是只刺猬。

“早上好，”沙斯塔说道，“但我可不是你的什么邻居。实际上，在这地方，我是个陌生人。”

“啊？”刺猬好奇地问道。

“我从大山那里来——从阿钦兰那儿，你知道的。”

“啊，阿钦兰，”刺猬说道，“那儿离这儿可真是远得吓人。我从没去过那儿呢。”

“我想，也许，”沙斯塔说道，“应该得有人知道，此时此刻，一支野蛮的卡乐门军队正在攻打安瓦德。”

“不会吧！”刺猬答道，“嗯，让我好好想想。大家不是都说卡乐门在数百数千英里以外的世界尽头吗，和这儿隔了一大片沙漠呢。”

“它没你想的那么遥远，”沙斯塔说道，“我们难道不该做点什么，来应对此番对安瓦德的攻击吗？难道不用禀报你们的至高王吗？”

“当然要，我们总得为此做点儿什么，”刺猬说道，“不过，你也瞧见啦，我正打算躺到床上美美地睡上一天呢。哈罗，邻居！”

最后这句话是对一只淡褐色的大兔子说的，它刚刚从小路旁边的某个角落冒出脑袋来，刺猬立刻把它从沙斯塔那儿听来的话告诉了兔子。兔子也觉得这是个重磅消息，大家应该奔走相告，来做点儿什么事。

于是，消息便这样传了开来。每隔几分钟，就有别的动物加入他们，有的从头顶的树枝上蹿出来，有的从脚边的地下小屋里冒出来，这一伙人终于聚齐了，一共有五只兔子、一只松鼠、两只喜鹊、一个羊怪，还有一只老鼠。一时间大家都七嘴八舌炸开了锅，纷纷赞同刺猬的提议。事实是，当时正值至高王彼得统治凯尔帕拉维尔的黄金时代，女巫早被赶跑，寒冬也已过去，纳尼亚小树林里的居民们安居乐业，过着幸福的生活，这让它们对危险有些粗心大意了。

然而，不一会儿，小树林里又来了两个务实一点的人。一个是红色小矮人，好像叫达夫尔；另一个则是一头牡鹿，美丽动人，贵气十足，生着双水汪汪的大眼睛，背上斑斑点点，四肢纤细而优雅，看起来好像用两根手指就能将它的腿折断似的。

“狮子还活着！”小矮人一听到这消息就大声嚷嚷道，“如果真是这样的话，那我们为什么还愣在这儿瞎聊呢？敌军在围攻安瓦德！这消息必须得马上报到凯尔帕拉维尔去。必须马上召集部队。纳尼亚必须前去支援伦恩国王。”

“啊！”刺猬说道，“可你是没法儿在凯尔帕拉维尔见着至高王的。他正在北境征讨巨人呢。对了，说到巨人，邻居们，这倒让我想起了——”

“我们派谁去报信呢？”小矮人插话道，“这儿有谁跑得比我快吗？”

“我跑得够快，”牡鹿说道，“我要报什么信？有多少卡乐门人？”

“二百人马，由拉巴达什王子率领。还有——”但牡鹿已经跑掉了——两腿登时离地飞奔出去。不一会儿，它的雪白臀部就消失在树林深处了。

“真不明白它这是要跑哪儿去，”一只兔子说道，“你懂的，它是没法儿在凯尔帕拉维尔见着至高王的。”

“它会见着露西女王的，”达夫尔说道，“然后……喂！这人他怎么啦？他看起来脸色发青。唔，依我看，他是快晕过去了。也许是饿过了头。小家伙，你上一顿饭是什么时候吃的？”

“昨天早上。”沙斯塔有气无力地说道。

“那么，快跟我来，跟我来吧。”小矮人说着，立马用他粗粗的小胳膊搂住沙斯塔的腰，搀着他，“喂，邻居们，我们都该为自己感到汗颜。小伙子，你随我来。吃顿早餐！这比光说话强多啦。”

小矮人忙手忙脚地一面嘀嘀咕咕，自责不已，一面半搀半扶地支着沙斯塔，着急忙慌地将他带进树林，往山下走了一小段路。对于此时的沙斯塔而言，这段路着实有些远。他们都还没走出树林，走到光秃秃的山坡上，他的双腿就已经开始打战了。山坡上，他们看见了一栋小房子，炊烟袅袅，大门敞开。他们走到门口，达夫尔大声喊道：

“嘿，兄弟们！有位客人来吃早餐啦。”

夹杂着咝咝作响的烧菜声，沙斯塔登时闻到了一股令人馋涎欲滴的香味。他过去从未闻到过这么香的味道，但我希望你是闻到过的。实际上，这是培根、鸡蛋和蘑菇在锅里油炸的香味。

“当心你的脑袋，小家伙。”达夫尔话音刚落，说时迟那时快，沙斯塔的额头已经撞上了低低的门楣。“好啦，”小矮人说道，“请坐吧。对你来说，这桌子是低了点，这凳子也低了点，但这样正正好呢。这儿有粥——这儿有罐奶油——这儿还有只调羹。”

沙斯塔才喝完粥，小矮人的两个兄弟（叫作罗金和布里克尔森姆）便把培根、鸡蛋和蘑菇，还有咖啡壶、热牛奶和吐司摆上了桌。

对沙斯塔而言，这完全是一顿新奇而美味的早餐，因为这与卡乐门的食物截然不同。他甚至都不知道那一片片褐色的东西是什么，因为他之前从未见过吐司。他也不知道他们抹在吐司上黄黄软软的东西是什么，因为在卡乐门，人们几乎总是用油来代替黄油。这栋房子本身同阿什伊什那阴暗、霉臭，还散发着鱼腥味的屋子全然不同，也同塔什班城宫殿里铺着地毯的圆柱大厅截然不同。而这房子屋檐低矮，所有东西都是用木制而成，屋里有一个布谷鸟挂钟、一张红白格子桌布和一碗野花，厚板窗上还挂着小窗帘。非得用小矮人的餐杯、餐盘和刀叉用餐也是着实麻烦。这意味着食物的量都很小，一小盘一小盘的食物摆满了一桌，这样一来，沙斯塔的餐杯和餐盘总是得不停地添。而小矮人们自己也总是不住地说：“麻烦给我点黄油”“再给我来杯咖啡”或者“再给我来点蘑菇”，又或者“再给我来份煎蛋好吗？”到了最后，他们终于都吃饱喝足了，三个小矮人便抽签决定谁来洗碗，罗金成了那个倒霉蛋。于是，达夫尔和布里克尔森姆便带着沙斯塔到屋外靠墙的长凳上坐下，他们伸长了腿，心满意足地长舒一口气，两个小矮人还点上了烟斗。现在，太阳暖洋洋的，露水落在了青青的草地上。的确，若是没有吹来一阵阵微风，这天儿定会十分闷热。

“现在，陌生人，”达夫尔说道，“我带你瞧瞧这片国土吧。从这儿望去，几乎整个纳尼亚南部地区都能尽收眼底，这景色，可是我们引以为傲的呢。向你的左边望去，越过邻近的小山丘，你就能瞧见西部群山啦。在你右边的那座圆圆的小山就是所谓的石桌山啦。越过山头——”

但正说着，沙斯塔的鼾声打断了他的话，沙斯塔奔波了一夜，又美美地吃了顿早餐，很快便呼呼大睡了。善解人意的小矮人们瞧他睡着了，便连忙示意彼此不要吵醒他。可实际上呢，他们又是喁喁私语，点头会意，又是站起身来，蹑手蹑脚地走开，忙活了好一番，要不是沙斯塔累得够呛的话，肯定会被他们吵醒的。

他美美地睡了几乎一整天，到了晚餐时分才醒来。屋子里的床对他来说都太小了，但他们在地板上为他铺了一张柔软舒适的石楠床。于是，他整晚既没有翻来覆去地睡不着，也没有做噩梦。第二天一早，他们刚用过早餐，便听见屋外传来了一阵尖锐刺耳而又激动人心的声音。

“是号角声！”小矮人们齐声说道，说着他们和沙斯塔都跑到了屋外去。

喇叭声又响了起来，对沙斯塔来说，这是一种新的声音，它既不像塔什班城的号角声那样洪亮庄严，又不像伦恩国王的狩猎号角声那样欢快愉悦，而是清晰、尖锐且气势十足。这声音从树林里传到东边来，很快便又传来了混在其中嘚嘚的马蹄声。过了一会儿，先锋部队便跃入眼帘了。

走在最前头的是珀里丹勋爵，只见他骑着一匹栗色马，举着一面纳尼亚国旗——底色为青色，上面印着一头红狮。沙斯塔马上就认出了他。接着，三人并驾齐驱而来，两个人骑着战马，一个人骑着小马驹。身骑战马的两个人分别是爱德蒙国王和一位金发女郎，只见她笑容满面，头戴头盔，身穿锁子甲，肩上挎着一把弓，身侧的箭筒里装满了箭。“是露西女王。”达夫尔小声地说道。骑在小马驹上的是科林。大部队紧随其后：士兵们有的骑普通的马儿，有的骑能言马（在紧要关头，像纳尼亚战争时期，能言马是不会介意被人骑的）、半人马、张牙舞爪的恶熊、会说人话的巨犬，最后还有六名巨人。这些纳尼亚巨人心地善良，不过尽管沙斯塔心里明白这些巨人们是站在正义的一方，一开始他还是不敢看他们。有些事情是要花很多时间才能习惯的呢。

国王和女王来到小屋前，小矮人们朝他们深深鞠了一躬。爱德蒙国王喊道：

“喂，朋友们！是时候停下来歇歇脚，吃点东西啦！”话音刚落，大家便碌碌匆匆，纷纷下马，解开干粮袋，边吃边聊了起来。这时，科林向沙斯塔跑来，拉着他的双手，大声喊道：

“天啊！你在这里！这么说你这一路都平安过来啦？我真高兴。现在，我们可有的玩了。我们真是太走运啦。我们昨天早上刚刚在凯尔帕拉维尔进港，结果头个遇见我们的就是牡鹿谢尔维，它捎来了敌人要进攻安瓦德的消息。你不觉得——”

“殿下的朋友是谁？”刚刚翻身下马的爱德蒙国王问道。

“陛下您没有看出来吗？”科林答道，“他就是我的翻版呀，您在塔什班城还把他错认成了我呢。”

“是呀，他简直就是你的翻版，”露西女王惊呼道，“就像是一对双胞胎。这真是太不可思议了。”

“尊敬的陛下，”沙斯塔对爱德蒙说道，“我不是奸细，真的不是。我阴错阳差地听到了你们的计划。但我没想过要将这些计划泄露给您的敌人们。”

“我现在知道你不是奸细了，好孩子。”爱德蒙国王说着，把手放到了沙斯塔的头上，“但是，要是你不想被人认成奸细的话，下次就不要去听不该你听的话了。不过，这次倒是一帆风顺。”

之后，他们又忙得热火朝天了，人来人往，议论纷纷。没过几分钟，沙斯塔都瞧不见科林、爱德蒙和露西了。不过，像科林那种男孩子，人们保准很快就能听到他的动静。果然没过多久，沙斯塔就听到爱德蒙国王大声喊道：

“以狮子的鬃毛为证，王子你做得太过分了。殿下要一直这么不长进下去吗？我们整支军队合在一起都没你让人分心！我宁愿统帅一个团的大黄蜂都不愿统帅你。”

沙斯塔挤过人群，好不容易才看到了爱德蒙，他看上去的确是火冒三丈，科林却是瞧着有些不好意思的样子，还有一个陌生的小矮人正坐在地上扮着鬼脸。显然，两个羊怪才刚刚帮这小矮人脱下盔甲。

“要是我随身带着药酒的话，”露西女王说道，“我马上就能为他疗伤。可至高王三令五申叫我别随随便便把药酒带到战场上去，要留着以备不时之需。”

事情是这样的。原来科林刚同沙斯塔说过话，一个小矮人就拽住了他的胳膊肘。军队里的人都唤这小矮人作“刺儿头”。

“你这是做什么，刺儿头？”科林问道。

“尊敬的殿下，”刺儿头把他拉到一边，说道，“今天我们就要穿过关口，直奔您父王的城堡了。也许天黑前我们就要投身战斗中了。”

“我知道，”科林说道，“那可真是个大场面！”

“不管它是不是大场面，”刺儿头说道，“爱德蒙国王可是严令禁止殿下您参战的，我奉命看着您。国王允许您在一旁观战，殿下年纪尚小，这待遇已经够破例了。”

“噢，真是胡说八道！”科林破口大骂道，“我当然要去打仗。我为什么不能去呢？露西女王都率领弓箭手一起打仗去了呢。”

“女王行事有分寸，自然能随心所欲，”刺儿头说道，“但您得由我看管。要么，您必须以王子的名义郑重承诺，您的小马驹需得走在我的马儿身边——连半个马脖子也不能超过——直到我准许殿下您离开为止；要么——这是陛下亲口说的——我们俩就必须像两个囚犯似的把手腕绑在一起走。”

“你要是敢绑我，我就打得你倒地不起。”科林说道。

“我倒要看看殿下您打不打得倒我。”小矮人说道。

这番话就足以惹恼像科林这样的男孩子了，他登时便火力全开和小矮人扭打在一起了。这本来是一场势均力敌的较量，因为虽然科林手臂更长、个头更高，但小矮人更年长，也更强壮。然而，这场较量却没能较出个高下（这简直是在陡坡上打的最糟糕的一次架了），因为刺儿头十分倒霉地踩在了一块松动的石头上，摔趴在地上，接着当他试着要站起来时，又发现自己扭伤了脚踝。脚踝扭伤疼得厉害，他至少两个星期都没法儿走路或骑马了。

“殿下，看看你都做了些什么，”爱德蒙国王说道，“战争一触即发，你却让我们折损了一名英勇的战士。”

“我能替他出征，陛下。”科林说道。

“哼，”爱德蒙说道，“没有人会质疑你的勇气。但你就是个只会在战场上尽给自己人添乱的孩子。”

就在这当口，国王被请去处理其他事务了。而科林呢，规规矩矩地给小矮人道了歉，便急匆匆跑到沙斯塔身边，偷偷摸摸地说道：

“快点儿。眼下正好有一匹备用的小马儿，还有一套小矮人的盔甲。趁没人注意，你赶紧把它穿上吧。”

“为什么要穿上呀？”沙斯塔问道。

“哎呀，当然是为了你和我能去打仗啊！难道你不想去打仗吗？”

“噢——啊，是的，当然想去啊。”沙斯塔说道。但他其实压根儿没想过要去打仗，他开始觉得脊梁骨麻麻的，不自在得很。

“那就对啦，”科林说道，“把这个套到脑袋上。再系好剑带。但是，我们必须得骑马跟在队伍的最末端附近，像小老鼠一样一声不吭地跟着。一旦战斗打响了，大家就会忙得无暇顾及我们啦。”

第十三章　安瓦德之战

到了十一点左右，整个部队重新上路，他们一路向西奔驰，大山就在他们的左边。科林和沙斯塔骑马跟在队伍最后头，巨人们就在他们前头走着。露西、爱德蒙和珀里丹都疲于安排作战计划，虽然露西倒是提过一次：“可是我们的傻帽殿下哪儿去了？”可爱德蒙只回答说：“没混在先头部队里，就算是个好消息了。别管他啦。”

沙斯塔和科林说了自己一路上的重重冒险，并解释道，他的所有骑术都是从一匹马儿那儿学来的，所以他的确不懂得该如何使用缰绳。科林便教他如何使用，还将他们从塔什班城秘密出航的经过统统告诉了他。

“那么苏珊女王在哪里呢？”

“她在凯尔帕拉维尔，”科林说道，“你知道的，她和露西可不一样，露西像个大男人一样勇敢，再怎么说也像个小男子汉。苏珊女王呢，更像一位普普通通地长大成人的大家闺秀。虽然她是一个优秀的弓箭手，可她并不会去骑马打仗。”

他们脚下的山路越走越窄，右手边的山坡也越来越陡了。最后，他们只得排成一列纵队，沿着悬崖边行进。沙斯塔胆战心惊地想到，原来他昨晚在毫不知情的情况下，也是这样走过来的。“不过，当然啦，”他心中想到，“我可是十分安全的。这就是为什么狮子一直走在我的左边的缘故呀。原来它是一直走在我和悬崖之间啊。”

山路向左延伸，南边对着悬崖，路的两侧树木葱葱茏茏，他们沿着陡峭的山路一路向上攀登，终于来到了关口。倘若关口地势开阔，站在山顶上，山下美景定能一览无余，可如今置身于森森林木中，你可就什么也瞧不见啦——只能偶尔看见树梢上露出几块巨型石峰，还有一两只鹰盘旋在高高的蓝天上。

“它们嗅到了战争的气味，”科林指着那些鹰说道，“它们知道我们在为它们准备一顿大餐呢。”

沙斯塔一点儿也不喜欢这样的玩笑话。

他们穿过关口，往下走了好一段路，来到了一片开阔些的空地上。从这里望去，沙斯塔能瞧见整个阿钦兰就在他脚下徐徐展开，瓦蓝瓦蓝而又朦朦胧胧，他甚至还觉着自己瞧见了阿钦兰以外若隐若现的大沙漠呢。然而，太阳大概再过两个钟头左右就要下山了，此时阳光正好直射他的眼睛，让他没法儿看清眼前的景色。

军队在这儿驻扎下来，拉开一条战线，有许许多多事情要重新整顿。沙斯塔先前从未注意到有整整一队会说人话、凶神恶煞的野兽，它们大多数都是猫科动物（有花豹、黑豹诸如此类），一面嘶吼咆哮，一面吧嗒吧嗒大步走到左边的阵地上。巨人们奉命行进到右边的阵地，动身之前，他们都把一直背在身后的东西取下来，在地上坐了一会儿。接着，沙斯塔便看见，原来巨人们一直背在身后的就是他们眼下正往脚上套的一双双靴子：靴子粗硬、沉重，鞋底钉着尖钉，穿至膝盖。然后，巨人们便抡起大棒扛在肩上，走向他们的战场。弓箭手们随露西女王一道调到了阵地后方，起先你能瞧见他们弯弓拉箭，接着便能听见他们试拉弓弦的拨弦声。无论你看向哪儿，随处可见人人都忙着收紧束腰，戴上头盔，拔剑出鞘，并把披风扔到地上。这当口几乎没有人再说笑了，气氛凝重而肃穆。“现在我可不能当逃兵了——现在我真的不能当逃兵了。”沙斯塔心想。接着，远处传来了喧嚣嘈杂的响声。人声喧闹，沸反盈天，交织着不断发出的砰砰声。

“是攻城锤，”科林小声说道，“他们在攻城门。”

现在，连科林都严肃了起来。

“为什么爱德蒙国王不出兵进攻呢？”他说道，“我受不了就这样干等着。再说，这天儿也忒冷了。”

沙斯塔点了点头。但愿他瞧上去没露怯。

喇叭声终于吹响了！现在大部队出发——马儿驰骋，旗帜在风中飘扬。他们翻上低低的山岭，脚下的整片景色登时都豁然开朗起来；眼前是一座多塔楼的小城堡，城门正对着他们。糟糕的是，城堡前没有护城河，当然城门已经关上了，吊闸也放下了。他们能望见城墙上的守卫士兵，小得像一个个小白点。只见城下，五十名卡乐门士兵翻身下马，正不断地摇荡大树干撞击城门。但形势很快就发生变化。拉巴达什的主力军一直整装待发，准备攻城门。但现在，他们看到纳尼亚部队从山上杀了下来。毫无疑问，那些卡乐门士兵都训练有素。沙斯塔觉得好像才费了一秒钟的工夫，一整排的敌军便都重新翻身上马，调转马头，同他们正面迎战，挥着刀剑杀过来。

现在，两军都策马奔腾开来。两军间的距离每时每刻都在缩短。愈来愈快，愈来愈快。现在，刀剑都已出鞘，盾牌都已高举至鼻尖，战前祷告也已完成，个个都咬紧了牙关。沙斯塔惶惶不安。但突然他的脑子里冒出了这样的想法：“要是这次你畏缩不前，那么你这辈子每次打仗都会畏畏缩缩了。此时不搏，更待何时。”

但是，真到了最后两军交战时，他对战场上发生的状况几乎一无所知。场面混乱得吓人，呐喊声震耳欲聋。他的剑干脆一开始就被打得脱了手，他的缰绳也不知怎么的缠成了一团。接着，他发现自己正滑下马来。一枝长矛径直刺向他，他弯腰闪避时一不小心从马背上滚了下来，左膝盖狠狠地撞在了别人的盔甲上，紧接着——不过，试图站在沙斯塔的角度来描述这场战斗是徒劳无功的。总的来说，他对打仗知之甚少，甚至都不清楚自己在其中所扮演的角色。要想知道战场上究竟发生了什么，最好的办法就是让我带你到几英里外南征隐士的家里去，他正坐在树荫底下，全神贯注地盯着平静的池水，身旁坐着布里、赫温还有阿拉维斯。

当隐士想知道在他隐居的绿墙之外，世界正上演些什么的时候，他就会望向这个池子。池水就宛如一面镜子，在某些特定时间里，从那里他能看见，比塔什班城还往南的城市街道上正发生的事情，或是什么船只在遥远的七群岛驶入红港，又或是什么强盗或野兽将火烛荒地和泰马尔之间的西部大森林搅得翻天覆地。这一整天，他几乎就没有离开过水池，就算吃饭喝水也寸步不离，因为他知道阿钦兰将有大事发生。阿拉维斯和马儿们也都目不转睛地盯着池水。他们看得出这是一汪神奇的池水：倒映在池中的不是绿树蓝天，而是池水深处飘来荡去的云形彩块。可是，他们什么也看不清。隐士看得分明，会时不时地将他所见到的景象告诉他们。就在沙斯塔要骑马开启首战的前一刻，隐士便开口这样说道：

“我看到有一只——两只——三只鹰在风暴中心盘旋。其中有一只年岁最老的鹰。若不是战事一触即发，它是不会飞出来的。我瞧见它在空中来回盘旋，时而俯瞰安瓦德，时而俯瞰暴风雨山后头的东方国土。啊——现在，我可瞧见拉巴达什领着他的手下们成日里在倒腾些什么了。他们砍倒一棵大树锯成树干，眼下正扛着树干从树林里走出来，要将这树干用作攻城锤。昨夜的攻城失败了，他们从中吸取了些教训。要是他机灵点，就应该派手下去造云梯。可是，造云梯要费许多工夫，而他已经等得不耐烦了。真是聪明反被聪明误。在第一次攻城失败时，他就应该即刻策马驰回塔什班城，因为他全盘计划的制胜关键，就是靠速度和出其不意。现在，他们将攻城锤部署到位。伦恩国王的部队正往城墙下拼命射箭。五个卡乐门士兵倒下了。但是不会有太多士兵倒下，因为他们头上都有盾牌挡着。拉巴达什现在正发号施令。随他一道的是最受他信赖的王公大臣和来自东部各省、暴戾恣睢的泰坎们。我能看到他们的模样。有来自托尔蒙特城堡的科拉丁、阿兹鲁、奇拉马什、歪嘴巴伊尔加默思，还有一个高个头的红胡子泰坎——”

“我的天哪，那是我的老东家安拉丁！”布里叫道。

“嘘——嘘——嘘。”阿拉维斯说道。

“现在，攻城锤已经开始撞击城门了。要是我能亲耳听见的话，便能听见这攻城锤响声雷动！一锤又一锤，任何城门都经不住这样一直撞击。但是等一下！暴风雨山的山头附近不知什么东西吓坏了鸟儿。成群的鸟儿飞了出来。再等一下……我还是看不清……啊！现在我看到了！东边的高山上，整个山脊乌压压的满是骑兵。要是军旗能在风中展开就好啦。不管他们是何方神圣，他们现在已经越过山脊了。啊哈！现在我瞧见那军旗啦。纳尼亚，是纳尼亚！是红狮军旗！他们现在铆足马力，冲锋下山了。我看见爱德蒙国王了。断后的弓箭手中还有一个女人。啊！——”

“那是什么？”赫温问道，大气都不敢出。

“左面部队中，所有的猫科猛兽都冲了出来。”

“猫科猛兽？”阿拉维斯问道。

“巨大的猫科动物，诸如豹子之类。”隐士不耐烦地说道，“我明白了，我明白了。猫科猛兽是要围成一圈，去攻击那些没有骑兵在背的马儿。这招真妙。卡乐门的马儿已经怕得抓狂啦。现在，猫科野兽又杀进马儿中间。但是拉巴达什重新排兵布阵了，一百骑兵翻身坐上马鞍。他们策马同纳尼亚人交战。眼下，两军间仅仅只相距一百码。只有五十码了。我看见爱德蒙国王了，还看见珀里丹勋爵了。纳尼亚军队中有两个小孩子。国王怎么可以让他们参战呢？只隔十码了——两军交战了。纳尼亚右面的部队中，巨人们的战斗力惊人……但是，有个巨人倒下了……我想他是被射中了眼睛。战场中心将士混战成一团。左面的战况我倒瞧得更清楚些。又是那两个男孩。我的天哪！一个是科林王子。另一个男孩和他简直是一个模子刻出来的。那是你们的小沙斯塔。科林像个大男子汉一样在战斗。他杀了一个卡乐门人。现在，我能瞧见一点儿战场中心的战况了。拉巴达什和爱德蒙几乎就要短兵相接了，不过，一拥而上的士兵又将他们冲开了——”

“那沙斯塔怎么样了？”阿拉维斯问道。

“噢，那个傻瓜！”隐士唏嘘道，“真是个可怜又勇敢的小傻瓜。他对打仗这码事根本一无所知。他压根儿就不晓得去使用他的盾牌。他的身体两侧全都暴露在盾牌外头。他一点儿也不知道怎么使用他的剑。噢，现在，他终于想起来用剑了。他疯狂地挥舞着剑……几乎都要把他自己的小马驹的脑袋给砍下来啦，要是他不小心点儿，一会儿准会砍到小马驹头上的。现在，他的剑被打得脱了手。把这孩子送上战场简直就是谋杀；他都活不过五分钟。你个傻瓜，弯腰啊——噢，他摔下马了。”

“他被杀死了吗？”阿拉维斯他们三个屏住呼吸问道。

“这我怎么会知道呢？”隐士说道，“猫科猛兽的任务已经完成。现在，没有骑手的马儿非死即逃：这下，卡乐门军里的那些骑手们就无路可退了。猛兽们又转身冲进主战场。它们一跃扑向正用攻城锤攻城的士兵。攻城锤掉到地上啦。噢，真是太棒了！太棒了！城门从里面打开了，定是先锋部队要突围了。三人率先出来。伦恩国王走在中间，达尔和达兰两兄弟在他两侧站定。紧随其后的是特兰、沙尔和科尔、科临两兄弟。现在，他们出来了十个——二十个——差不多三十个士兵。他们步步紧逼，卡乐门军节节败退。爱德蒙国王奋勇杀敌，所向披靡。他刚刚砍下科拉丁的脑袋。许多卡乐门士兵都纷纷丢盔弃甲，落荒而逃，躲进树林里。余下的残军腹背受敌。巨人们从右侧逼近——猫科猛兽从左侧包围——伦恩国王从后方包抄。眼下，卡乐门军缩成一小团，背对背应敌。布里，你的那位泰坎倒下了。伦恩国王正同阿兹鲁交手；国王看上去要打赢了——国王仍占上风——国王赢了。阿兹鲁倒下了。爱德蒙国王也倒下了——不，他重新站了起来！他同拉巴达什兵戎相见了。他们就在城堡的大门口交战。好几个卡乐门士兵都投降了。达兰杀了伊尔加默思。我看不见拉巴达什是什么下场。我想他是死了，他倒在城墙上，可我不确定。奇拉马什和爱德蒙国王仍在厮杀，不过，其他地方的战斗都已经结束了。奇拉马什投降了。战争结束了。卡乐门军一败涂地。”

沙斯塔摔下马的时候，认定自己肯定要没命了。然而，即便就是在战场上，马儿们也远没你想的那么会踩踏人。战战兢兢地过了约莫十分钟，沙斯塔突然发现，周围没有马儿在乱跺脚了，也没有战事正酣时发出的打斗声（不过战场上七七八八的喧嚷声仍旧吵个不停）。他坐了起来，瞪大眼睛环顾四周。即便他对打仗这事儿知之甚少，他也能很快明白过来，阿钦兰人和纳尼亚人已经赢得了胜利。他所能看到的活着的卡乐门人都沦为了俘虏，城堡大门敞开，伦恩国王和爱德蒙国王越过攻城锤相互握手，王公大臣们和将士们围成一圈，惊魂未定而又激动万分，欢欣鼓舞地交谈着。接着，突然间，大伙儿便一块儿哄然大笑起来。

沙斯塔爬起身来，觉得浑身都不利索了，他朝着哄笑声跑去，想看看大家都在笑些什么。眼前的景象着实教他大开眼界。只见倒霉的拉巴达什被悬挂在城堡的墙上。他的双脚离地面约莫两英尺，正发疯似的乱踢着。他穿的锁子甲不知怎么地被高高地钩住了，上半身的衣甲绷得紧紧的，都挡住他半张脸啦。实际上，他看起来就像是被人硬生生地塞进一件尺码太小的衬衫一样。据后来大伙儿考证（毫无疑问，这故事定是被大家翻来覆去讲了许多天），事情的经过是这样的：战斗刚打响那会儿，一个巨人用他的长钉靴踩了拉巴达什一脚，可是没有成功。之所以说没有成功是因为这一脚巨人没能如愿以偿地踩扁拉巴达什，不过这一脚倒也不是全然白费功夫，因为靴子上的长钉刺破了锁子甲，这就好像我们可能将一件普通的衬衫撕破一样。于是，当拉巴达什同爱德蒙在城门口交手时，他背后的锁子甲上正好就破了一个窟窿。当爱德蒙步步紧逼，他节节后退贴近城墙时，他跃上高台，高站在台上，手中的兵刃雨点般地朝爱德蒙袭来。然而，接着他又发现他所站的这个位置高于众人，这反而让他成了纳尼亚弓箭手的众矢之的，于是，他又重新跳了下来。他本打算要眼观六路，耳听八方——毫无疑问，他的确这样观察了一会儿——他郑重其事且气势汹汹地跳下高台，口中高呼道：“雷霆万钧的塔什神从天而降了。”但他不得不朝旁边跳去，因为前头人群挤成一团，他压根儿没地方落脚。紧接着，如你所愿，简单来说，就是他背后锁子甲的破窟窿正好被墙上的一个铁钩钩住了。（很多年以前，这个套着环的铁钩曾是用来拴马的。）拉巴达什就被吊在那儿，就像是一件洗好的衣服，挂在那儿等着晾干呢。大家都在嘲笑他哩。

“放我下来，爱德蒙，”拉巴达什大吼大叫道，“放我下来，像个国王一样和我来场男人间的战斗；要是你胆小怕事，不敢同我决一死战，就立刻杀了我吧。”

“我当然敢。”爱德蒙开口说道，但伦恩国王打断了他的话。

“陛下，请容我插句话，”伦恩国王对爱德蒙说道，“您不该这么做。”接着，他转身对拉巴达什说道：“王子殿下，倘若你是在一周前发出战书，我敢担保，在爱德蒙国王的国土内，上至至高王，下至会说人话的小老鼠，谁也不会回绝这挑战。然而，你却在我们两国交好的情况下，连一封战书都不修，就公然进攻我们的安瓦德城堡，这足以表明你并非是个正人君子，而是个卑鄙小人，就只配受刽子手的鞭刑，不配同任何荣誉之士过招。来人，拿下他，把他绑起来带进城去，待我们捷报公布后再做打算。”

魁梧的士兵夺下拉巴达什手中的剑，将他押进城堡，拉巴达什又是大喊大叫，又是威胁咒骂，甚至号啕大哭。因为就算他受得了严刑拷打，他也受不了被人看笑话。他在塔什班城一向高高在上惯了。

就在这时，科林跑到沙斯塔身边，拽着他的手，拉着他走到伦恩国王跟前。“爸爸，他在这儿，他在这儿。”科林大声喊道。

“啊，你最终还是来到这儿了，”国王粗声粗气地说道，“居然还参战了，一点儿也不听话。真是个不教人省心的孩子！像你这样年纪的小孩，就适合玩玩木棍，而不是舞剑弄枪的。哈哈！”不过大家包括科林在内都看得出来，国王对沙斯塔很是引以为豪。

“陛下，若您乐意，就别再责备他了，”达兰勋爵说道，“要是王子殿下都没能继承您的轩昂气宇的话，他也就不可能是您的儿子了。若是他不这样做，陛下您只怕会更伤心呢。”

“好吧，好吧，”国王嘟囔道，“我们这次就饶过他一回。现在——”

随之而来的事情让沙斯塔大为吃惊，这丝毫不逊于他平生所遇的任何事情。他发现伦恩国王突然给了他一个紧紧的熊抱，并亲吻了他的双颊。接着，国王又放下他，说道：“孩子们，你们就一起站在这儿，让宫里的人都来好好看看你们。抬起头来。现在，先生们，瞧瞧他们俩。谁还有什么疑问吗？”

沙斯塔还是不明白：为什么人人都盯着他和科林直瞧？大家都在欢呼些什么呢？

第十四章　布里如何变成一匹聪明的马儿

现在我们必须得回头说说阿拉维斯和两匹马儿了。隐士边看着池水，边告诉他们沙斯塔并没有死，甚至都没受什么重伤，因为他瞧见沙斯塔站了起来，还受到了伦恩国王的热烈欢迎。可是，他只能看却不能听，因而他无从得知别人正在说什么，一旦战斗结束，人们谈起话来，就没必要再往池水里瞧了。

第二天早上，隐士还在屋里待着，他们三个就商量起了下一步该怎么做。

“这样的日子我已经过得够久了，”赫温说道，“隐士对我们很好，我的确十分感激他。但是，我现在成天吃个不停，还一点儿运动也不做，都快胖得像一匹宠物马了。让我们继续直奔纳尼亚吧。”

“噢，今天不行，女士，”布里说道，“我可不喜欢做事慌慌张张的。再等几天吧，你觉得呢？”

“我们必须先去见沙斯塔，和他好好道个别——并且——并且给他道个歉。”阿拉维斯说道。

“说得没错！”布里兴致勃勃地应和道，“这正是我想说的。”

“噢，当然啰，”赫温说道，“我想他就在安瓦德。我们自然应该去见见他，和他道个别。再说，我们去纳尼亚的路上也要经过安瓦德。我们何不马上就出发呢？毕竟，我想我们大家都想去纳尼亚不是吗？”

“我想是的。”阿拉维斯说。她开始琢磨起等自己到了纳尼亚，到底会做些什么呢，她想着想着便觉得有些落寞。

“这是当然，这是当然，”布里连忙说道，“但我们也没必要匆匆忙忙的啊，如果你明白我的心意的话。”

“不，我不明白你什么意思，”赫温说道，“你为什么不想出发呢？”

“额——额——额，布鲁——呼，”布里喃喃道，“嗯，女士，你不明白吗——这是一个很重要的时刻——回到我们自己的祖国——正式步入社交场合——上流社会——给人留下一个好印象是至关重要的——嗯，但我们瞧着还不大像自己本来的模样，不是吗？”

赫温突然哈哈大笑起来，“是因为你的尾巴吧，布里！我现在可算都明白啦。你是想等你的尾巴重新长出来吧！不过，我们甚至都不知道纳尼亚的马儿是不是还留着长尾巴哩。说真的，布里，你太爱慕虚荣啦，简直和塔什班城的那位泰克希娜一般无二。”

“你真傻，布里。”阿拉维斯说道。

“狮子的鬃毛为证，我才不是泰克希娜那样的人呢。”布里愤愤不平地说道，“我只不过是对自己和马儿同伴们，揣着一种恰如其分的尊重罢了，仅此而已。”

“布里，”阿拉维斯说道，她对布里的断尾巴不太感兴趣，“我一直想问你一些事。你为什么发誓的时候总说‘狮子为证’和‘狮子的鬃毛为证’呢？我还以为你讨厌狮子呢。”

“我的确讨厌狮子，”布里答道，“不过，当我说到狮子的时候，我当然指的是阿斯兰，纳尼亚伟大的救世主，是它赶走了女巫和严冬。所有的纳尼亚人都以阿斯兰为誓。”

“但它不是一头狮子吗？”

“不，不，当然不是。”布里大为吃惊地连连否认。

“在塔什班城，所有同它有关的故事都说它是头狮子呢，”阿拉维斯答道，“再说，如果它不是头狮子，你又为什么称它为狮子呢？”

“你还小，这确实很难理解，”布里说道，“我离开纳尼亚的时候，也只是一匹小马驹，所以这事我自己也不大明白。”

（布里说这番话时正背对着绿色的围墙，阿拉维斯和赫温则面对着它。布里半闭着眼睛，正神气十足地侃侃而谈；所以，它没注意到赫温和阿拉维斯神色大变。她们张大了嘴巴，瞪大眼睛直瞧，但这也是情有可原的；因为就在布里说着话时，她们瞧见一头巨大的狮子从围墙外头跳了进来，稳稳地站定在墙头上；比起她们所见过的其他狮子，这狮子也不过是毛色更鲜黄了些，体形更庞大了些，模样更英俊了些，瞧着更吓人些而已。狮子随即跳下墙头，从背后慢慢靠近布里。它走路悄无声息。赫温和阿拉维斯也吓得大气都不敢出了，就像被冻住了似的。）

“毫无疑问，”布里继续说道，“当人们称它为狮子时，人们只是觉得它像狮子一般强壮或者（当然，对我们的敌人而言）像狮子一般凶猛，或者诸如此类的意味。阿拉维斯，就算是像你这样的小女孩，也必须明白，要是你以为它是一头真正的狮子，那笑话可就闹大啦。那可真真切切是失敬于人呢。要是它真是一头狮子的话，它就同我们其他马儿一样，得是兽类的一员啦。这怎么可能呢！（说到这儿，布里哈哈大笑起来。）要是它是头狮子，它就得长着四只爪子，一条尾巴，还得有胡子呢！……哎哟喂，噢噢，嗬——嗬！救命啊！”

就在布里说到“胡子”两个字的时候，阿斯兰的一根胡子竟然真的撩拨到了它的耳朵。布里如离弦的箭一般，飞也似的跑到了围墙的另一头，接着转过身来；围墙太高了，它跳不出去，没法儿逃得更远了。阿拉维斯和赫温都吓得连连后退。一时间，大家都紧张得不敢说话。

接着，尽管赫温浑身颤抖，却发出了一小声奇怪的嘶鸣，小跑着来到狮子身边。

“拜托了，”赫温说道，“你长得真美丽。如果你想吃掉我的话，你就吃吧。我宁愿早点儿被你吃掉，也不愿去给他人填肚子。”

“我亲爱的女儿啊，”阿斯兰说着吻了吻它翕动的柔软的鼻子，“我知道你不久就会来到我的身边。欢乐必将归于你。”

说完，它抬起头来，声音更加洪亮。

“听着，布里，”它说道，“你这可怜、骄傲又受惊的马儿，过来点。再过来点，我的孩子。别害怕，别害怕。摸摸我，闻闻我。这是我的爪子，这是我的尾巴，这些是我的胡子。我是一头真正的野兽。”

“你是阿斯兰，”布里战战兢兢地说道，“我真是个傻瓜。”

“在年轻的时候就明白这些事，对马儿来说，是件幸事。对人来说，也是如此。过来点，阿拉维斯，我的孩子。你瞧！我的爪子柔软得像天鹅绒。这次你定不会被抓伤的。”

“先生，什么这次？”阿拉维斯说道。

“之前是我抓伤了你，”阿斯兰说道，“我就是你一路上遇到的那头狮子。你可知道我为什么要抓伤你吗？”

“我不知道，先生。”

“你背上的抓痕，每一道伤痕，每一次疼痛，每一滴血，都一一对应着你继母的女仆背上的鞭痕，因为你给她下了蒙汗药，连累她受罚。你也该尝尝这挨打的滋味。”

“您说得对，先生。请问——”

“但问无妨，亲爱的。”阿斯兰说道。

“我的所作所为还给她带去其他什么伤害吗？”

“孩子，”狮子说道，“我在讲的是你自己的故事，而不是她的故事。无论对着谁，我都只讲述他们自己的故事。”然后，它晃了晃脑袋，说话声更加明快了。

“小家伙们，开心点儿，”它说道，“我们很快就会再见面的。但在此之前，你们还会迎来一位访客。”接着，它一步跳上了墙头，消失在他们视线中了。

说来也奇怪，阿斯兰走了以后，他们都没有要和彼此谈论它的意思。大家都慢慢走开，在安静的草地上各自找个地方，独自一人在那儿来回踱步，陷入沉思。

大约半小时后，隐士唤两匹马儿到屋子后面去吃点他为它们准备的美餐，而阿拉维斯仍在边走边想着，这时门外传来一阵刺耳的喇叭声，吓了她一大跳。

“谁在门外？”阿拉维斯问道。

“阿钦兰的科奥殿下。”门外的声音说道。

阿拉维斯拔下门闩，把门打开，往后稍稍退了几步，让陌生的人们进屋。

两个手持战戟的士兵率先进屋，在门口两侧站岗。随后进来的是一名传令官，还有一名号手。

“阿钦兰的科奥殿下要面见阿拉维斯小姐。”传令官说道。然后，他和号手便退到一边，垂头而立，士兵敬礼，接着，王子走了进来。所有随从都退了出去，并将身后的大门关上。

王子鞠了一躬，要说这是个王子的鞠躬礼那也未免太笨手笨脚了些。阿拉维斯照卡乐门礼仪行了个屈膝礼（这可同我们的礼仪大不相同），当然啦，她的回礼优雅得体，因为她学过该怎么行礼。然后，她抬起头来，想瞧瞧这位王子究竟是何方神圣。

只见眼前不过是个乳臭未干的小毛孩。他没戴帽子，一条薄薄的金带束起一头金发，金带细若金属丝。他身着麻纱白葛布制成的束腰短外衣，如同手绢儿一般光洁细密，透出内里鲜红的上衣。他的左手缠着绷带，正按在珐琅剑柄上。

阿拉维斯又看了眼他的脸，然后说道：“天哪！你是沙斯塔！”

沙斯塔顿时涨得满脸通红，飞快地开口解释道：“你听我说，阿拉维斯。我希望你千万不要以为我打扮成这副模样（还带着号手和其他随从），是为了向你炫耀，或是为了显示我的与众不同，又或是为了哗众取宠之类的。我倒是宁愿穿着我的旧衣服来呢，可是旧衣服已经被烧掉了，而且我的父亲说——”

“你的父亲？”阿拉维斯疑惑不解。

“显而易见，伦恩国王就是我的父亲，”沙斯塔说道，“我早就该猜到的。科林和我长得那么像。你瞧，我们俩是双胞胎呢。对啦，现在我不叫沙斯塔了，我叫科奥。”

“科奥这名字听起来比沙斯塔好听。”阿拉维斯说。

“在阿钦兰，兄弟们就是这样取名的，”沙斯塔（或者现在我们该叫他科奥王子了）说道，“就像达尔和达兰两兄弟，科尔和科临两兄弟，诸如此类的。”

“沙斯塔——我是说科奥，”阿拉维斯说道，“不，你先别说话。有件事我必须马上说。我为我先前的愚蠢感到万分抱歉。在我知道你是王子之前，我就改变了对你的看法，老实说，在你跑回来同狮子搏斗时，我就对你刮目相看了。”

“那头狮子，它并不是真的想杀了你。”科奥说道。

“我知道，”阿拉维斯点头说道。一时间，两人都安静下来，神色凝重，都看出彼此知道阿斯兰的存在。

突然，阿拉维斯想起来科奥的手还缠着绷带。“哎呀！”她大声叫道，“我居然忘记了！你参与作战了呢。这是你受的伤吗？”

“只是擦伤了一小点，”科奥说道，他第一次用这种派头十足的语气回话。但过了一会儿，他就哈哈大笑起来，说道，“要是你知道真相的话，其实这压根儿都算不上受伤。我只不过是手指擦破了点皮，随便哪个笨手笨脚的傻瓜，就算没上过战场，都难免会受点伤的。”

“但你还是上了战场，”阿拉维斯说道，“这一定是十分了不起的经历。”

“打仗压根儿不像我原先想的那样。”科奥说道。

“但是沙斯——我是说，科奥——你都还没告诉我，你和伦恩国王是怎么一回事呢，还有他又是怎么得知你的身世的呢。”

“好啦，让我们坐下来好好说，”科奥说道，“因为这是一个很长的故事呢。我得插一句，父王他是个不折不扣的大好人。哪怕他不是一位国王，得知他就是我的父亲，我也一样会很高兴的。尽管接下来我得上课，还有各种可怕的事情在等着我。不过，你想知道的是事情的来龙去脉。话说科林和我本是孪生兄弟。在我们俩出生一个星期后，他们便带着我们去到纳尼亚一位睿智的老半人马家中，显然是为了去蒙受祝福之类的。却说这个半人马其实是个预言家，许多半人马都会未卜先知呢。你大概还没见过半人马吧？昨天有几个半人马也参战了。它们不愧是响当当的大人物，不过我得承认，和它们在一块儿我还是有些不自在。我说，阿拉维斯，在这些北方国家，我们还有一大堆事要去适应呢。”

“没错，是有许多这样的事呢，”阿拉维斯说道，“但你倒是快继续说下去呀。”

“话说，这半人马一瞧见我和科林，就看着我说道，有朝一日，这孩子将会救阿钦兰于前所未有的危险之中。听到这话，我的父王和母后自然是满心欢喜。但是，在场有一个人却并不高兴。这是个叫巴尔勋爵的家伙，他曾是父亲手下的大法官。显然他犯了什么事——贪污腐败，徇私舞弊之类的——这段故事我也弄不明白——于是，父亲只得罢去他的职位。不过，父亲没对他施加别的处罚，还准许他继续留在阿钦兰。但他一定是坏到骨子里了，因为后来经查证，他曾经受过蒂斯罗克的收买，向塔什班城提供了许多秘密情报。于是，他一听到将来我会救阿钦兰于生死存亡之中，便下定决心要除掉我。却说，他成功地绑架了我（我不知道具体是怎么绑架的），然后沿着旋箭河往海岸策马狂奔。一切都准备就绪了，他的随从已经在那儿为他备好了一艘船，他将我带上船，便驾着船出海去了。父亲听到风声，虽然并不是很及时，但还是竭尽全力地去追赶他。等父亲赶到海岸的时候，巴尔勋爵已经出海了，但好在还没驶出视线之外。接着，父亲赶在二十分钟之内就搭上了他的一艘战舰。”

“这定是一场惊心动魄的追逐战。他们整整追了巴尔的大帆船六天六夜，终于在第七天时，同他正面交战。这是一场伟大的海战（昨天晚上，我听了许多关于这场海战的故事），从早上十点钟一直打到了日沉西山。我们的人终于占领了那艘船。可我却不在船上。巴尔勋爵本人也在这场战斗中被杀身亡。但据巴尔的一个手下说，那天一大早，就在巴尔发觉自己一定会被追上的时候，他便把我交给了他手下的一位武士，放下帆船上的一条小船，把我们俩人都送走了。后来，就再也没有人见到过那条小船了。不过，当然啦，那条小船后来被阿斯兰给推上阿什伊什所住的那片海滩，好让阿什伊什捡到我（看来阿斯兰就是所有故事的幕后主人呢）。我真想知道那位武士尊姓大名，正是他不惜自己挨饿受冻，也要护我周全。”

“我猜阿斯兰一定会说，这一段就是别人的故事了。”

“我都快忘了这一点了。”科奥说道。

“我想知道，那预言是如何成真的？”阿拉维斯说道，“而你又是怎么救阿钦兰于生死存亡之中呢？”

“额，”科奥十分尴尬地说，“他们好像觉得我已经拯救了阿钦兰了。”

阿拉维斯连连拍手叫好道：“哎呀，这是当然啦！我真傻。你真是令人敬佩！那时，拉巴达什率领二百人马已经渡过了旋箭河，而你却尚未成功通风报信，那个时候阿钦兰确实是危在旦夕啊。你难道不为自己感到自豪吗？”

“我觉得我有些受宠若惊了。”科奥说。

“那么现在你就要一直待在安瓦德了。”阿拉维斯若有所思地说道。

“啊！”科奥说道，“我差点儿忘了我是要来干什么的啦。父王希望你能来与我们同住。他说自从母后去世后，王宫里（不知道为什么，他们都管它叫王宫）就再也没有住过夫人小姐了。来吧，阿拉维斯。你会喜欢父王——还有科林的。他们和我不一样，他们都是受过良好的教育的。这一点你无须担心——”

“噢，你可别再这么说了，”阿拉维斯说道，“不然，我可真生气了。我当然愿意去啦。”

“那我们现在就去瞧瞧马儿们吧。”科奥说道。

布里同科奥见面相谈甚欢，虽然布里依旧有些郁郁寡欢，但它还是同意即刻动身前往安瓦德。它和赫温则在次日经由安瓦德进入纳尼亚境内。他们都依依不舍地同隐士告别，答应不久后定会再来拜访他。大约正午时分，他们就上路了。马儿们以为阿拉维斯和科奥会选择骑马前进，然而科奥解释说，不管是在纳尼亚还是阿钦兰，除非是在战场上，人人都必须全力以赴，上阵杀敌，不然谁都不会想着要骑能言马代步的。

这番话再次提醒了可怜的布里，它对纳尼亚的风俗习惯着实知之甚少，这可能会铸成大错呢。所以，当赫温沉浸在美梦中，闲庭漫步一路前行的时候，布里却是每迈出一步都愈发地心神不宁且局促不安了。

“振作点儿，布里，”科奥说道，“我的处境可比你惨得多啦。你都不必去上课。我还得学习读书、写字、纹章、舞蹈、历史和音乐呢，而你却能在纳尼亚的小山坡上，跑跑步，打打滚儿，玩个痛快呢。”

“可这就是问题所在呀，”布里咕哝道，“能言马们会打滚儿吗？要是它们不打滚儿呢？我可是受不了不打滚儿。赫温，你觉得呢？”

“不管怎么说，我反正是要打滚儿的，”赫温说道，“依我看，它们压根儿才不会在乎你打不打滚儿呢。”

“我们快到城堡了吗？”布里问科奥。

“转过下一个路口就到了。”王子答道。

“那么，”布里说道，“现在我要好好打个滚儿啦，也许这是我最后一次打滚儿了。等我一分钟就好。”

过了五分钟，布里才重新爬起来，大口大口地喘着粗气，浑身沾满了小根的凤尾草。

“现在，我准备好了，”布里唉声叹气地说道，“继续带路吧，科奥王子，向着纳尼亚和北境。”

然而，布里瞧上去却不像是一个长久流落他乡，要回到家乡，重获自由的俘虏，倒是像一匹前去赴死的马儿哩。

第十五章　可笑的拉巴达什

转过下一个路口，他们便出了树林，穿过绿油油的草地，安瓦德的城堡便近在眼前了。只见城堡背面屹立着一座林木繁茂的高山，阻挡了北风的侵袭。城堡古色古香，由暖红、褐色的石头砌成。

他们还没走到城门口，伦恩国王就已经出城来迎接他们了。他同阿拉维斯心目中的国王形象大相径庭，衣着朴素到不能再朴素了；因为他方才带着猎人们在养狗场转了一圈回来，才刚刚歇息片刻，洗了洗他摸了猎犬的手。然而，当他牵起阿拉维斯的手，向她鞠躬致意时，言行举止庄严大方，就足以体现出他的帝王风范了。

“小姐，”国王开口道，“我们衷心地欢迎你的到来。倘若我的爱妻尚在人世的话，定会将你照顾得更加周到，但如今我是力不从心了。对你所遭遇的种种不幸，我深表遗憾。被令尊赶出家门，想必也让你伤心不已吧。我的儿子科奥同我说起过你们这一路上的险象环生和你的种种英勇事迹。”

“那些英勇事迹都是科奥所做的，陛下，”阿拉维斯说道，“对啦，他还冲到一头狮子面前来救我呢。”

“嗯？那是怎么回事？”伦恩国王喜形于色，说道，“这段故事我倒没听他说过呢。”

于是，阿拉维斯便同国王讲起了这段故事。而科奥呢，原先是很想让别人知道这故事的，只是不好意思自己亲口说出来；他以为自己能听得津津有味，可是，他边听阿拉维斯讲，边觉得自己着实有够愚蠢的。可是他的父亲却对此津津乐道得很，接连好几个星期都一直同人讲起这事，弄得科奥倒情愿这事儿从头到尾都没发生过。

接着，国王转身对着赫温和布里，对待它们就和对待阿拉维斯一样客气，问了它们许多问题，诸如它们家里都有谁啦，被俘之前它们住在纳尼亚的哪里啦。马儿们答得结结巴巴的，因为它们还没习惯人们平等地同它们说话呢——这当然说的是大人们啦。同阿拉维斯和科奥这样的小孩子说话，它们倒不扭扭捏捏的。

不久，露西女王从城堡里走了出来，来到他们身边。伦恩国王对阿拉维斯说道：“亲爱的，这是我们家的一位好朋友，她已经将你的房间收拾妥当了，这事交给她安排，一定比我办得更合你的心意。”

“你想来看看房间吗？”露西亲了亲阿拉维斯说道。她们一见如故，不一会儿就结伴离开，边走边聊起了阿拉维斯的卧室和梳妆室，聊起要给阿拉维斯置办行头，还有姑娘们在这样的场合总免不了要聊起的诸如此类的事情。

他们在阳台上用过午餐（吃的是冷盘鸟、冷盘野味派、红酒、面包和乳酪）。饭后，伦恩国王眉头紧锁，叹了口气，说道：“唉！我的朋友们，我的朋友们，我们手上还有那个讨厌鬼拉巴达什，得想个什么法子处置了他才好。”

阿拉维斯和露西分别坐在国王的左右两边。爱德蒙国王坐在桌子的一端，达兰勋爵则坐在他的对面。达尔、珀里丹、科奥、科林都和国王坐在同一边。

“陛下您完全有权砍下他的脑袋，”珀里丹说道，“他骤然发动突袭，这行为同行刺没什么两样。”

“这话诚然千真万确，”爱德蒙说道，“但就算是个奸细也可能会改过自新。这样的人，我就认识一个。”他显得十分郑重其事。

“杀了拉巴达什就无异于是要挑起与蒂斯罗克间的战争。”达兰说道。

“蒂斯罗克不足为惧，”伦恩国王说道，“他胜在兵多将广，但这也注定他永远无法率领全军，横穿大沙漠。但我并非冷血之人，也无意于大开杀戒（就算杀的是奸细）。若是在战场上将他喉咙割断，我倒是问心无愧，可若是战后再将他处死，这又是另一回事了。”

“依我看，”露西说道，“陛下您不妨再考验他一次。先让他立下庄严的承诺，说日后为人处世必定会光明磊落，而后再放了他。也许他会信守诺言的。”

“妹妹，你倒不如相信大猩猩有天会变老实呢，”爱德蒙说道，“狮子为证，倘若他再违背诺言，那么到那时，无论我们哪一个人都可以干净利落地砍下他的脑袋。”

“那就试试看吧，”国王说完，接着又吩咐一位随从道，“传令带犯人上来。”

拉巴达什被带了上来，手脚都被铁链拴着。看着他狼狈的模样，任谁都会以为他是在臭烘烘的地牢里，没吃没喝地被关了一整夜；但实际上呢，关他的房间可舒适得很呢，为他准备的晚餐也十分美味可口。可是他气急败坏，一口晚餐都不吃，一整晚又是捶胸顿足，又是大吼大叫，又是骂骂咧咧的，自然瞧上去精神不振了。

“无须多说，殿下也心知肚明，”伦恩国王开口道，“依照国家法律和审慎政策的种种条例，我们完全有权砍下你的脑袋，这同任何人都有权杀死与其不共戴天的仇人是一个道理。然而，念及你年纪尚轻，管教不力，以致少条失教且倨傲无礼，凡此种种，无一不是你在奴隶制的暴君国家染上的恶习。我们有意放了你，保你平安无事地回家，条件是：第一点——”

“你这该死的野蛮的狗东西！”拉巴达什气急败坏地破口大骂道，“你以为我会照你的条件做吗？呸！你大讲特讲什么仁义礼智，听得我晕头转向。哼！对一个带着镣铐的人说这番话倒是轻巧。解开这些该死的链子，把剑给我，到时候，我倒要看看你们谁敢与我争锋。”

这下，几乎所有王公贵族都气得跳起脚来，科林大声嚷嚷道：

“父王！我能揍他一顿吗？您就准了吧。”

“国王陛下，还有诸位爱卿！冷静点！”伦恩国王说道，“难不成我们一点教养都没有，任凭随便一个混账的奚落辱骂就让我们暴跳如雷了吗？科林，你给我坐下，要不你就离席退下。殿下，我命令你重新听一次我们开出的条件。”

“我才不要听你们这些外邦人和巫师开的条件呢，”拉巴达什说道，“谅你们谁也不敢碰我一根头发。你们加诸在我身上的种种侮辱，我必将教纳尼亚和阿钦兰血债血偿。蒂斯罗克将会发动可怕的复仇，就算是在当下也是如此。要是杀了我，北方各地将饱受烈火焚烧、蹂躏践踏之苦，并将记入传说，自此震慑世人长达千年。当心！当心！当心！雷霆万钧的塔什神从天而降！”

“雷霆万钧的塔什神有在半路上被钩子钩住过吗？”科林问道。

“你真不像话，科林，”国王说道，“永远不要嘲笑别人，除非他比你强大；面对强者，那就随你的便。”

“拉巴达什，你可真傻。”露西叹道。

接着，科奥正纳闷为什么在座的所有人都站了起来，一动不动地站着。当然啦，他自己也站了起来。紧接着，他便恍然大悟了。原来是阿斯兰现身了，虽然没人瞧见它进来。狮子体形庞大，在拉巴达什和声讨者间徐徐地踱来踱去，吓了拉巴达什一大跳。

“拉巴达什，”阿斯兰说道，“听仔细了。你就要大祸临头了，但你仍有机会免遭厄运。忘掉你的骄傲（你有什么好骄傲呢？），忘掉你的愤怒（有谁对不起你了吗？），欣然接受这些仁慈的国王对你的怜悯和恩惠吧。”

这时，拉巴达什眼珠一转，张大嘴巴，龇牙咧嘴状似鲨鱼，发出骇人且阴森的狞笑，上下摆动着耳朵（要是不嫌麻烦的话，这把戏谁都能学会）。在卡乐门，这套把戏他屡试不爽。他一扮出这些鬼脸，连最勇敢的人都会惊得直哆嗦，一般人被吓得倒地不起，而胆小的人常常都怕得晕过去了。可拉巴达什没有意识到的是，那是因为，吓唬那些心里明白你只要一下令便能将他们当即活活煮死的人是轻而易举的。而扮鬼脸在阿钦兰人看来一点儿也不吓人。实际上，露西还以为拉巴达什是要犯病了呢。

“魔鬼！魔鬼！魔鬼！”王子尖叫起来，“我知道你。你是纳尼亚邪恶的大魔王。你是众神的死敌。可恶的幽灵，你知道我是谁吗！我是不屈不挠、不可抗拒的塔什神的后裔。我以塔什神之名诅咒你。蝎子形的雷电将雨点般地落到你头上。纳尼亚的巍巍群山将化为尘土……”

“当心点，拉巴达什，”阿斯兰幽幽地说道，“现在厄运逼得更近了，就在门口，它已经拔下门闩了。”

“就让天崩地裂吧！”拉巴达什歇斯底里地尖叫道，“让血雨腥风、熊熊烈火将这世界毁灭吧！不得到那狗娘养的，不拽着那外邦女王的头发把她拖进我的宫殿，我就誓不罢休——”

“时辰已到。”阿斯兰说道。拉巴达什看见大家都哈哈大笑起来，心里害怕极了。

他们忍不住大笑起来。拉巴达什的耳朵不住地摇来摇去的，“时辰已到。”阿斯兰话音刚落，那对耳朵便开始起变化了。耳朵越变越长，越变越尖，很快耳朵上又长出了灰毛。就在大家都在琢磨这耳朵好像似曾相识的时候，拉巴达什的脸也开始变形了。他的脸越变越长，额头越变越厚，眼睛越变越大，鼻子塌进脸里去（或者说，整张脸都肿得和鼻子一样高了），脸上长满了毛。接着，他的手臂也越变越长，都垂到跟前，落到地上了。不过现在，那可不算是手了，而是蹄子啦。他站在那儿，四肢朝地，身上的衣服也不见了，所有人都笑得更欢了（他们忍不住要哈哈大笑），因为如今拉巴达什分明就是一头驴子啦。糟糕的是，拉巴达什的声音变化得比他的身子稍稍慢了一拍，于是，在他意识到自己身上所发生的变化时，便大喊大叫道：

“啊，不要，我不要变成驴子！求您了！就算是一匹马也好——就算——一匹马——伊嗬——噢嗬，伊嗬——噢嗬。”话音未落，就变成驴叫声啦。

“听着，拉巴达什，”阿斯兰说道，“天道公正，慈悲为怀。你不会一辈子都是驴子。”

听到这话，驴子自然急忙扭过耳朵，凑上前去听，这模样十分滑稽，逗得大家捧腹大笑。大家都拼命想忍住不笑，可是实在是憋不住。

“既然你已诉诸于塔什神，”阿斯兰说道，“那么，你也将在塔什神的神殿里得到救赎。今年的秋日盛宴，你必须站到塔什班城塔什神的祭台前，在所有塔什班人的目睹下，你将褪去驴身，让所有人知道你就是拉巴达什王子。但是，倘若你胆敢在活着的时候，走出塔什班城神庙方圆十英里以外的地方，你就会立刻变回你现在的模样。第二次再变成驴子，你就永远也变不回去了。”

一时间大家都安静了下来，过了一会儿，又全都沸腾起来，你看看我，我看看你，好像刚从睡梦中醒来似的。阿斯兰已经离开了。可是，一道金光映在空中，照在青青的草地上，他们心中欢欣雀跃，种种迹象都令他们深信不疑，阿斯兰的出现绝非梦境。况且，不管怎么说，他们面前分明就有一头驴子嘛。

伦恩国王最是宅心仁厚，眼见他的敌人落到这般追悔莫及的境地，他的满腔怒火早都统统抛之脑后了。

“殿下，”国王说道，“事情走到这般极端的境地，我着实深表歉意。但殿下你亲眼所见，这一切并非我们所为。当然，我们乐意为殿下你备好船只，送你回到塔什班城，以便你照阿斯兰所说——呃——得以痊愈。在殿下你当前状况允许的条件下，你的方方面面都将得到最舒心的照料：最好的牲畜船——最新鲜的胡萝卜和野蓟菜——”

不过，那震耳欲聋的一声驴叫和那对准卫兵狠命的一踹，都明明白白地表明了，这些好心的提议，人家可并不待见呢。

说到这儿，为了不让拉巴达什再出现在这故事中，我索性还是把他的故事讲完为好。他（或者说是它）被用船按时遣返回塔什班城，并在秋日盛宴上被带进了塔什神的神庙，得以重新恢复人身。不过，当然啦，整整四五千人都亲眼看见了他从驴子变成了人，这下这桩丑事怎么可能瞒得住呢。老蒂斯罗克死后，拉巴达什便继任他成为新一任的蒂斯罗克。拉巴达什成了卡乐门有史以来最最安分守己的蒂斯罗克。这是因为，他压根儿不敢走出塔什班城方圆十英里以外的地方，这样一来，他就没法儿御驾亲征了；况且，他也不想损害自己的威名，让自己手下的泰坎们在战场上名声大噪，因为蒂斯罗克们都是这样被推下台的。虽然他的动机很是自私，不过这倒使卡乐门周边小国的日子过得舒坦多了。他的子民可从没忘记过他从前是一头驴子哩。在他统治期间，当着他的面，人们称他为“和平使者拉巴达什”；可是，在他死后，在背地里，人们却称他为“可笑的拉巴达什”。而且，要是你去翻翻写得好的《卡乐门史》（可以去当地的图书馆里找找），你就会发现介绍他生平的目录下头就写着“可笑的拉巴达什”呢。直到今天，在卡乐门的学校，要是你干了什么大蠢事，十有八九你就会被人取笑作“拉巴达什第二”呢。

与此同时，安瓦德城里人人都欢欣鼓舞，拉巴达什已被遣送回国，真正的纵情狂欢就此拉开序幕。那天晚上，城堡前的草坪上举行了一场盛大的宴会，张灯结彩，灯火通明，与月光交相辉映。推杯换盏间，人们讲着故事，说着俏皮话，国王的御用诗人带着两个小提琴手步入圈子中间，于是，四下便安静下来。阿拉维斯和科奥都做好会百无聊赖的准备了，因为他们只曾见识过卡乐门式的诗歌，不过现在他们就会领略到真正的诗歌该是什么样的了。小提琴拨出的第一个音符，便如石破天惊般直击他们的心灵，诗人吟唱起传世佳作——古老的民谣《正直的欧尔文》，娓娓唱诵他是如何同巨人皮尔作战，将巨人变作石头（而这便是皮尔峰的由来——这巨人长着两个脑袋呢），还赢得莉恩小姐做他的新娘。一曲唱毕，他们倒还想再听一遍呢。虽然布里不会唱歌，可也讲起了扎林德雷之战的故事。而露西呢，则又讲起了衣橱的故事，讲起了她和爱德蒙国王、苏珊女王及至高王彼得第一次来到纳尼亚的故事。虽然除了阿拉维斯和科奥，这故事他们大家都听过许多遍了，可他们依旧听得津津有味呢。

不一会儿，伦恩国王便说道，这话他早晚总是要说的：“小家伙们，你们该上床睡觉了。”“明天，科奥，”他又说道，“你得随我一道去视察各个城堡，查查城堡的守卫情况，并记下它们的优势和薄弱环节。因为我去世后，就要由你来守卫城堡了。”

“但那时科林不就是国王了吗，父王。”科奥说道。

“不，孩子，”伦恩国王说道，“你是我的继承人。你将继承我的王位。”

“可我不想继承王位啊，”科奥说道，“我宁可——”

“这不是你或是我想不想的问题，这是法律明文规定的。”

“但如果我们是双胞胎，我们肯定是一样大呀。”

“话虽如此，”国王笑盈盈地说道，“可一定有一个先生出来呀。你比科林足足早出生了二十分钟呢。况且你也比他强上一些，但愿如此吧，虽然那点优势也没什么了不起的。”说完，他瞧向科林，冲他眨了眨眼睛。

“可是，父王，您就不能选个您中意的人继任下一任国王吗？”

“不能。国王要受法律约束，因为正是法律规定他成为国王。国王无权摘下王冠，如同哨兵无权擅自离岗一般。”

“我的天哪，”科奥嚷嚷道，“我一点儿也不想当国王。科林——我真是感到万分抱歉。我做梦也没有想到我的出现，竟会把你拉下属于你的王位。”

“太好啦！太好啦！”科林叫出声，“我不用当国王啦。我不用当国王啦。我可以一直当个王子了。当王子就能玩个痛快啦。”

“你弟弟一门心思就扑在玩上了，可是科奥呀，”伦恩国王说道，“其实当国王更意味着，你要在每一次殊死搏斗中身先士卒，在每次孤注一掷的撤退中从容断后；当饥荒来袭（收成不好的年头总是时不时地要闹饥荒），你更要衣冠整齐，对着粗茶淡饭也要谈笑风生，笑得比你的任何国民都大声。”

到两个男孩上楼去睡觉的时候，科奥又问科林，这件事是不是没有转圜的余地了。科林回应道：

“要是你多说一个字，我就——我就把你打倒在地上。”

要是故事的结局是，从此以后，兄弟俩就再也没有过什么意见不合了，自然再好不过了，不过我只怕事情并非如此。事实上呢，他们和其他兄弟一样，时不时就要斗斗嘴，打打架，每次他们俩打架（要是真打起来的话），结果总是科奥被打倒在地。他们俩长大以后，都双双成为武士，虽说科奥上阵杀敌时更为骁勇善战，可要说当个拳击手，不管是科奥还是北境列国的各个英雄豪杰，都没法儿同科林相提并论。他便因此被誉为“霹雳拳击手科林”，他曾赤手空拳打败暴风雨山的那头“堕落的熊”，立下赫赫威名。其实那头熊原先是会说话的，可后来又自甘堕落，当起野熊了。于是，冬日里的一天，山上银装素裹，科林沿着纳尼亚一侧，爬上暴风雨山，摸进野熊的老窝，出拳狠狠打了那熊三十三个回合，都没人帮着数呢。打到最后，熊的眼睛肿得都看不见东西了，从此改邪归正了。

阿拉维斯和科奥也时常拌嘴（只怕他们还动过手呢），但他们总是又握手言和。过了几年，他们都长大了，还总爱这样斗斗嘴，然后又转头和好，于是他们索性便结了婚，这样拌起嘴来还更方便些。伦恩国王去世后，他们成了阿钦兰深受爱戴的国王和王后。他们的儿子就是阿钦兰历任国王中最鼎鼎有名的拉姆大帝。布里和赫温在纳尼亚过着幸福快乐的生活，一直活到了一大把年纪呢。它们并未结为夫妻，而是各自成家立业。每隔几个月，它们总要单独或结伴奔驰过关口，来安瓦德探望它们的老朋友。

第一章　海岛

从前有四个小孩，他们名叫彼得、苏珊、埃德蒙和露西，在《狮子，女巫与魔衣柜》这本书里，我们已经听说了他们的奇幻旅程。他们曾打开一个魔衣柜的柜门，进入了一个迥异于我们现实世界的奇幻世界。在那个神奇的世界里，他们当上了纳尼亚王国的国王和女王。尽管他们统治了纳尼亚很久很久，可当他们穿过那个柜门回到英格兰的时候，时间居然没有丝毫流逝。无论如何，没人留意到他们曾经离开过，因此，除了一个睿智的大人外，他们没对任何人讲述他们的经历。

那段经历已经是一年前的事情了，如今他们四个人正坐在火车站的长椅上，旁边堆放着他们的行李箱和玩具盒。事实上，他们正在回学校的路上。他们一块儿出发，要在这个中转车站分手；几分钟后会有一趟列车进站，将两个女孩带往她们的学校，半小时后另一辆列车将抵达，那两个男孩将乘车去往另一所学校。离家旅行的前半段，因为小伙伴们还待在一起，大家总觉得还在度假，但此刻就要分手各自上路，大家这才觉得假期真的过完了，开学的情绪开始弥漫起来。人人都情绪低落，什么话都不想说。露西这是头一次离家去上寄宿学校。

乡村车站空荡荡的，冷冷清清，站台上除了他们几个，再没别人了。突然，露西小声地尖叫了一声，就好像被马蜂给蛰到了。

“怎么啦，露西？”埃德蒙的话突然中断，“哎哟”叫了一声。

“到底——”彼得刚开口，也突然换了话头，转而叫起来，“苏珊，放手！干吗呢？你要拖我去哪里？”

“我碰都没碰你，”苏珊回应，“有人在拽我。哎呀，哎呀，住手！”

大家发现每个人的脸都吓白了。

“我也感觉到了，”埃德蒙喘息着说，“就好像有人在拽我。很吓人的拉拽——啊！又来了。”

“我也感觉到了，”露西叫起来，“哎哟，我受不了了。”

“当心！”埃德蒙喊道，“大家手拉手，别分开。这是魔法——我能感觉出来。快！”

“对，”苏珊也道，“快拉着手。天啊，但愿能停下来——啊！”

一瞬间，行李、长椅、站台和车站通通消失了。四个孩子，手拉着手，喘着气，发现他们现在正站在一个树木茂密的地方——树木如此密集，枝条几乎要扎入他们的身体，要挪动都很难。他们都擦了擦眼，深吸一口气。

“嗨，彼得！”露西惊呼，“我们是不是回到纳尼亚了？”

“这里可能是任何地方，”彼得答道，“到处是树，一码外的地方都看不到。我们得试着找个开阔地——要是真有空地的话。”

他们费了些劲，时不时地被荨麻和荆棘刺到，总算是从灌木丛里挣扎出来了。才刚出来又吃了一惊。外面亮堂多了，走了几步出了树林，面前是一片沙滩。几码开外，十分平静的大海用细浪轻抚着沙滩，柔和得几乎听不到海浪声。看不到陆地，天空无云。看太阳的位置，应该是早上十点钟的样子，大海蓝得耀眼。他们伫立着，嗅着大海的气息。

“老天！”彼得感叹，“这里还不错。”

五分钟后，四个人都光起脚，蹚着清澈清凉的海水玩耍。

“这要比待在闷热的火车里回学校啃拉丁语、法语和代数强多了！”埃德蒙感叹。大家很长时间都不再吭声，只是踩着哗啦啦的海水寻找虾蟹。

“不管怎么说，”苏珊一会儿说道，“我觉得我们该做点儿打算。我们很快就需要填饱肚子了。”

“我们带有妈妈给我们旅行准备的三明治，”埃德蒙说，“至少我的还在。”

“我的没了，留在我的小包里了。”露西说。

“我的也是。”苏珊说。

“我的在我的外套口袋里，在那边沙滩上，”彼得说，“四个人只有两份午餐。这可不妙。”

“现在，”露西说，“比起吃的来，我更想喝水。”

其他人都觉得有些渴了，在大太阳底下的海水里蹚久了都会有这反应。

“这就像落难荒岛，”埃德蒙叹道，“书里的主人公总能在荒岛上找到干净清澈的泉水。咱们最好去找找。”

“那是不是意味着我们还得走回刚才那片密林？”苏珊问道。

“不用，”彼得说，“要是岛上有溪流的话，肯定是要顺流流向大海的，我们只需要沿着海滩走，总能见到。”

他们从海里走上岸，走过湿润平滑的沙滩，走上干燥的沙层，沙粒沾在他们脚上，于是他们穿上了鞋袜。埃德蒙和露西打算把鞋袜留在沙滩上，赤脚去探险，苏珊告诉他们别做这样的傻事。“没准会弄丢的，”她提醒，“再说，要是还得待在这里的话，晚上会冷的，我们需要鞋袜。”

收拾好后，他们出发沿着海岸前行，左边是大海，右边是树林。除了偶尔几声海鸥的鸣叫，岛上很安静。树林茂密，树枝缠绕，里面几乎什么都看不到，而且树林里面也没有任何响动——没有鸟啼，甚至也没有虫鸣。

贝壳、海藻、海葵，以及岩石池里的小螃蟹等都挺好玩，可要是你渴得厉害，很快这些就引不起你的兴趣了。没有了清凉的海水，孩子们的脚变得沉重燥热。苏珊和露西还得扛着雨衣。魔法上身时，埃德蒙的外套留在了车站凳子上，他和彼得轮流拿着彼得的厚外套。

走了一会儿，海岸开始向右弯转。又走了一刻钟左右，翻过了一座礁石山脊——山脊一直向外延伸至海中——他们来到一个急弯处。到了这里，他们背对着从树林出来时见到的那片海，往前看去，见到对岸的另一片海岸，那岸上覆盖着密林，跟前面见到的树林一样茂密。

“我在想，那是一座岛吗，我们等会儿要上去吗？”露西问。

“不清楚。”彼得回答，大家沉默着艰难前行。

他们所行走的这片海岸离对面的海岸越来越近，每次拐过海角时，总让人觉得要来到它们的连接处了，可每次他们都失望了。他们来到几块礁石前，爬了过去，在礁石顶上望着前方的水路。“见鬼！”埃德蒙说，“没用的。我们根本没法到对岸的那片树林。我们是在一个岛上！”

他说对了。他们所站的地方与对岸隔着一道三四十码宽的海峡；但看得出来，这海峡是两岸距离最近的地方了。从这里开始，他们这头的海岸又向右转弯，那里与对岸的陆地隔着汪洋大海。很显然，他们已经绕着这个岛转了大半圈了。

“看！”露西突然叫了起来，“那是什么？”手指着一条横跨海滩的长长的、银色的蛇一样的东西。

“一条小溪！一条小溪！”其他人都嚷了起来，尽管累极了，他们还是马上喧闹着爬下礁石，冲向淡水。他们懂得，离沙滩越远，越是上游的溪水才越好喝，所以都跑到树林边上的流水口。树木依然那么茂密，溪流冲刷出很深的水道，两边的溪岸很高，满是青苔，只要弯下腰，就可以沿着水道往树林里走，头顶上的枝叶覆盖着的小路像条隧道。在第一个褐色水洼，他们跪了下来，喝个不停，然后将脸、前臂都泡在水里。

“喂，”埃德蒙说，“现在吃三明治好不好？”

“呃，最好还是不要吧？”苏珊说，“等后面更饿的时候再吃。”

露西说：“刚才渴的时候没感觉饿，现在解了渴，要是能继续像刚才那样不觉得饿就好了。”

“还是吃掉吧，好不好？”埃德蒙又念叨起来，“再舍不得吃就要放坏了。要知道这里可比英格兰炎热多了，再说我们把东西放在兜里走了好几个钟头了。”他们只好将两个小包裹拿出来，将东西分作四份，谁都没吃饱，但总比饿肚子强多了。吃完后他们商量下一餐该怎么办。露西原本还打算去海里捕虾，有人提醒没有网，只好作罢。埃德蒙提议在礁石上捡拾海鸥蛋，可当他们开始寻思的时候，又记起来刚才根本就没见过任何鸟蛋，就算有，也没法煮。彼得心想，要是运气不好，能吃上生蛋都得庆幸了，可他聪明地没把这丧气话说出来。苏珊说，这么早就把三明治给吃掉了，太可惜了。这一下有那么一两个人几乎当场就要哭起来了。最后埃德蒙说：

“听我说，我们只能这么办了。我们必须去树林里探险。隐者和游侠骑士之类的人总是能设法在森林里存活下来。他们能找到根茎、浆果之类的。”

“哪种根茎？”苏珊问。

“我还以为是指树根呢。”露西说。

“好了，”彼得说，“埃德说得对。我们得做点儿什么。总比走在外面晒大太阳强。”

他们站起身沿着溪流往树林里走。一路上很艰难。到处是枝条，他们得弯腰穿行，得攀爬，还踉踉跄跄地穿过一大片像是杜鹃花的灌木，衣服刮破了，脚踩在水里鞋子湿了；除了流水声和他们弄出的声响，周围一片寂静。他们都要累死了，这时闻到了一阵香气，在右岸上方，一道鲜艳的色彩闪过头顶。

“喂！”露西大喊，“我确信那是棵苹果树。”

还真是。他们激动地爬上陡峭的溪岸，穿过荆棘，来到一棵老果树前，那树上果实累累，金黄色的大苹果又脆又多汁。

“不止这一棵呢，”埃德蒙嘴里塞满了苹果，“看，到处都是。”

“哎呀，好几十棵呢，”苏珊第一个苹果刚吃完，一边扔果核一边又去摘第二个，“这里过去一定是个果园，很久很久以前，后来这个地方就荒芜了，灌木长了起来。”

“这么说，这岛上曾经有人居住。”彼得说。

“那是什么？”露西指着前方说道。

“天啊，那是一道墙，”彼得说，“老石墙。”

蹭着结满了果子的枝条，他们好不容易挤到墙边。墙很古老，多处坍塌，长满了青苔和桂竹香，墙体很高大，稍比那些最高的树木矮一些。等他们走近了，发现墙上有一个巨大的门拱，曾经里面肯定有过一道大门，但如今几乎被一棵棵繁茂的苹果树占满了。他们不得不弄断一些枝条才能走进去，这下日光猛然变得更强烈了，亮得他们眼睛直眨。他们发现自己在一处宽敞的开阔地，周边石墙环绕，没有树，只有平整的草地、雏菊、常春藤和灰墙。这里明亮，神秘，安静，又很悲凉。他们四人来到中间，很高兴总算能直起腰，尽情舒展四肢了。

第二章　古老的藏宝室

“这里原先不是花园，”过了一会儿苏珊说道，“这里曾经是一座城堡，这块地方以前肯定是城堡的庭院。”

“我懂你的意思，”彼得道，“没错，那里是塔楼的残垣。这里曾有一段台阶通往城墙顶。看另外那些石阶，又宽又矮的，是通往那个门口的，那里肯定曾有扇通往大厅的大门。”

“看那样子，很久远了。”埃德蒙道。

“对，很久以前了，”彼得道，“我真想知道是什么人曾住在这座城堡里，那是多久前。”

“这里让我觉得怪怪的。”露西道。

“露，你有这种感觉？”彼得转身盯着她说，“因为我也这么觉得。在今天这个古怪的日子里，这是让我感觉最怪异的地方。我在想我们这是在哪儿，这到底是怎么回事？”

他们一边说着话，一边走过庭院，穿过那道门来到曾是大厅的地方。如今这里跟院子一个模样，因为房子的屋顶早就没了，这里同样成了荒草和雏菊的天下，只是比外面窄小些，墙更高些。大厅的另一头有一个高出地面约三英尺的平台。

“我在想，这里曾经真是大厅吗？”苏珊道，“那个平台样子的是什么？”

“哎呀，你真笨，”彼得道，他莫名地激动起来，“你看不出来吗？那里曾经是摆放贵宾桌的高台，是国王和大贵族们坐的地方。大家会觉得你忘了从前，忘了我们曾经当过国王和女王，忘了从前在我们的大厅里我们也曾坐在像这样的台子上。”

“在我们的凯尔帕拉维尔城堡里，”苏珊接着道，语调里带着神往和悠扬，“在纳尼亚大河的河口边上。我怎么可能忘了呢？”

“那些日子历历在目！”露西道，“我们可以假装现在又回到了凯尔帕拉维尔。这个大厅原来的样子应该跟我们当年举办盛宴的大厅很像。”

“但可惜没了盛宴，”埃德蒙道，“要知道，天色晚了，看，影子都这么长了。你们没注意到现在没那么热了吗？”

“要是晚上在这里过夜的话，我们得生把火。”彼得道，“我带有火柴。我们去看能不能捡些干柴吧。”

大家都觉得有道理，紧接着忙碌了半小时。他们早先是穿过那个果园进到这片城堡废墟来的，但那个园子却不适合捡柴火。他们从一个小侧门走出大厅，来到城堡外的另一侧试试运气。从前的走廊和小房间如今都成了迷宫般的石丘或石穴，到处生着荨麻和野玫瑰。他们再往前走，见到城堡围墙上有一个很大的裂口，就钻了出去，来到了一片更阴暗高大的树林，那里有很多枯枝朽木、干枯的落叶和冷杉球果。他们来来回回搬了几捆柴火，在台子上堆了好大一堆。在搬第五趟的时候，他们发现了一口井，就在大厅外，给杂草遮蔽了，清除杂草后，见到的井水洁净、清爽、幽深。井的周围还残留着半圈的石子路。接着女孩们又出去采摘了些苹果，男孩们生火，火生在地台上，很靠近两墙的夹角处，他们觉得那个地方最舒适最暖和。他们点火时费了好大的劲儿，用了很多根火柴，但总算是大功告成。终于，四个人一起坐了下来，面朝着火，背对着墙。他们试着把苹果扎在树枝的一头烤着吃。但烤苹果不放糖不好吃，而且刚烤好的苹果烫得没法拿在手上，冷了又不想吃了。他们只好接着吃生苹果果腹。正如埃德蒙说的，这番折腾让他们意识到学校的饭食也不是那么难以下咽。他还加上一句：“现在要是能吃上厚厚一片涂了人造黄油的面包，我肯定不嫌弃。”但大伙儿冒险的心思正浓，没人真的想回到学校。

吃光苹果后，苏珊去外面的井里打水喝。回来时她手里拿着一样东西。

“瞧，”她哽咽着说道，“我在井边找到这个。”她把东西递给彼得，坐了下来。其他人觉得她的神色和语气像是要哭起来。埃德蒙、露西急切地向前探身看彼得手里的东西，那是一个色彩鲜艳的小东西，在火光下发着光。

“哦，我——我太吃惊了。”彼得道，他的声音也古怪起来。他把那东西递给其他人看。

大家都看出来了，那是一枚骑士棋子，普通大小，但很重，因为是纯金打造的，马眼是两粒小红宝石，或者说有只眼是，因为另一只眼上的已经遗失了。

“哎呀！”露西叫起来，“这跟我们以前常玩的黄金棋子一模一样，那时我们还是凯尔帕拉维尔的国王和女王。”

“打起精神来，苏。”彼得对他另一个妹妹说道。

“我情不自禁，”苏珊道，“它让我想起了——哦，那些好时光。想起了跟羊人、善良的巨人下棋的时候，想起了海里唱歌的人鱼，想起了我美丽的战马，还有，还有……”

“好了，”彼得的声音听起来跟平时不一样，“我们四个该用用脑子了。”

“干吗？”埃德蒙问道。

“你们就没人猜到我们现在在什么地方吗？”彼得问。

“继续，继续，”露西道，“我老觉得这个地方有一种奇妙的神秘感。”

“继续说，彼得，”埃德蒙道，“我们都听着。”

“我们现在就站在凯尔帕拉维尔的废墟上。”彼得道。

“哎呀，”埃德蒙道，“你是如何看出来的？这里都已经废弃很久了。看，那些大树都长到大门上了。看看这些石头。谁都能看出来这里已经荒废了有几百年了。”

“我知道，”彼得道，“这是一个谜。但先不去管它。我给你们一一解释。首先，这个大厅在形状和大小上跟凯尔帕拉维尔的那个一模一样。想象一下，这里加上一个屋顶，这里不是草地而是一条彩色通道，墙上加上挂毯，这样你就能看出这是我们的皇室宴会厅。”

大家沉默了。

“第二点，”彼得继续说着，“这个城堡的水井跟我们以前的水井一个方位，略靠大厅的南面，水井的形状和大小都是一样的。”

大家还是沉默。

“第三点，苏珊刚才找到了一枚我们以前的象棋棋子，或者说，那跟我们从前的一模一样。”

还是没人吭声。

“第四点，难道你们忘了吗，那是卡罗门国王派来专使的前一天，在凯尔帕拉维尔的北门外种下了果树，你们不记得了吗？最伟大的树精，果树女神，亲自来给果园施了赐福魔法。挖树坑的是那些正直的小家伙，那些鼹鼠。你们怎能忘了风趣的老莉莉格拉夫斯，那个鼹鼠首领，他当时倚着铲子说：‘相信我，陛下，总有一天您会因为这些果树而感到庆幸的。’老天，被他说中了。”

“我记得！我记得！”露西拍着手说。

“听我说，彼得，”埃德蒙说，“你肯定是胡扯。首先，我们没把果树紧挨着大门种。我们不会这么傻。”

“是的，当然不会，”彼得说，“果树是后来长到大门上去的。”

“再说了，”埃德蒙说，“凯尔帕拉维尔当时不是在岛上。”

“没错，我一直在琢磨这个。但当时那地方，怎么说呢，是一个半岛。差不多是一座岛。难道在我们走后它就不能变成一座岛吗？有人挖了一道海峡。”

“可是，等等！”埃德蒙说，“你老是说‘自从我们离开以后’。但我们从纳尼亚离开不过是一年前的事。你想要证明，在一年时间里，城堡就塌了，茂密的森林长了出来，当时我们亲眼看见栽种的小树变成了巨大的老果园，天晓得还有什么怪事。这根本不可能。”

“还有，”露西说，“要是这里是凯尔帕拉维尔，台子的这一头应该有一扇门。实际上，我们现在就该背对着那门坐着。你们知道的，那是通往地下藏宝室的门。”

“我不认为这里有门。”彼得边起身，边说着。

他们身后的墙上爬满了常春藤。

“我们很快就能弄明白。”埃德蒙说着从柴火堆里捡起一根木棍。他开始敲击被常春藤覆盖的墙。木棍敲击石头的嗒嗒声响起。嗒嗒，嗒嗒，然后，忽然地，砰砰，声音变了，一种沉闷的木质声响。

“天啊！”埃德蒙道。

“我们必须清理掉这些常春藤。”彼得道。

“哎呀，还是别理了，”苏珊说，“我们可以早上再弄。既然不得不在这里过夜，我可不想自己身后的门洞开着，一个大黑洞，任何东西都可能从那里跑出来，更别提那穿堂风和湿气了。很快天就要黑了。”

“苏珊！你怎能这样？”露西责备地看了她一眼。而那两个男孩则太激动了，根本不理会苏珊的提议。他们用手，用彼得的小折刀同常春藤奋战着，刀子弄断后，接着用埃德蒙的小刀。很快他们刚才坐的地方都堆满了藤蔓，那道门终于露了出来。

“上锁了，那是理所当然的。”彼得说。

“可木头完全腐朽了，”埃德蒙说，“我们很快就能把它拆掉，还能当柴火用。快干。”

花的时间比预计的要长，在完工前，大厅已变暗了，头顶的天空出现了一两颗星星。男孩们站在一堆碎木头上，搓着手上的泥，凝视着他们刚刚弄出来的空洞，那洞冰冷、黑暗，不止苏珊一个人微微战栗。

“现在点上火把。”彼得说。

“噢，有什么用呢？”苏珊说，“正如埃德蒙刚才说的……”

“我现在不那么说了，”埃德蒙打断道，“我还是很困惑，但很快就能弄明白。我想，你会下去吧，彼得？”

“我们必须去，”彼得说，“振作起来，苏珊。既然我们回到了纳尼亚，孩子气的行为是没用的。在这里你是一个女王。再说，不管怎样，有这样的谜团在心里困扰着，没人能睡得着。”

他们试了几次用长木棍做火把，但没成功。要是把点着的那一端举在上方，火把很快就会熄灭，要是倒着拿，又会烫着手，熏了眼。最后，他们只得用上埃德蒙的手电筒；幸亏那是不到一星期前的生日礼物，电池还几乎是新的。埃德蒙开路，手里拿着手电。露西紧随着，然后是苏珊，彼得殿后。

“我来到楼梯顶端了。”埃德蒙说。

“数数有几级台阶。”彼得说。

“一，二，三。”埃德蒙一边小心翼翼地往下走，一边这样数着，数到了十六。“到底了。”他朝后喊道。

“看来这真的是凯尔帕拉维尔了，”露西说，“那时就是十六级台阶。”他们不再说话，直到四个人都站在了楼梯底的拐角处。埃德蒙缓缓地将手电四处照射。

“哇——”四个孩子同时发出惊叹。

此刻他们都明白了，这里确实是凯尔帕拉维尔城堡里那古老的藏宝室，他们曾作为纳尼亚的国王和女王统治过这里。房子的中间留着一条通道（有点儿像温室的做法），两侧每间隔一段距离，都立着几套神气的盔甲，像是守护财宝的骑士。通道两侧的盔甲之间是一层层的架子，上面堆满了宝物——项链、臂环、指环、黄金碗碟、一根根长象牙、金质的胸针、头冠和链子、一堆堆未镶嵌的宝石，像石弹珠或土豆似的堆放着——有钻石、红宝石、蓝宝石、翡翠、黄玉，还有紫水晶。架子下放着铁条加固的大橡木箱，挂锁牢牢地锁着。这里冷得刺骨，静得能听到自己的呼吸声，宝物都蒙着灰尘，要不是他们知晓了所在之地，还记得其中大多数宝藏，恐怕他们也不会知道那些是珍宝。这个地方有些凄凉，有点儿瘆人，因为一切显得那么荒芜，那么久远。因此，至少有那么一分钟，大家都默默无言。

然后，很自然地，他们开始四处走动，拿起东西查看。这就像是故友重逢。要是你当时在场，就能听到他们诸如此类的话语：“哦，看啊！我们的加冕戒指，还记得第一次戴的情景吗？哎呀，这个小胸针我们都以为弄丢了呢。喂，那不是你在孤独岛上参加锦标赛时穿的盔甲吗？还记得小矮人为我做了这样的东西吗？还记得我们用那个号角来喝酒吗？还记得吗，还记得吗？”

埃德蒙忽然说：“听我说，咱们别浪费电池了，天知道还得用多少次呢。是不是最好先带上我们需要的东西出去再说？”

“我们一定要拿上那些礼物。”彼得说。因为很久以前在纳尼亚过圣诞时，他、苏珊，还有露西获赠了某些礼物，他们把那些礼物看得比他们整个王国还重要。埃德蒙没有礼物，因为当时他没跟他们在一起。（这得怪他自己，你可在前一本书里读到此事。）

他们都赞成彼得的提议，沿着通道来到藏宝室尽头的墙边，果然，那里还悬挂着那些礼物。露西的礼物是最小的，只是一个小小的瓶子。不过，瓶子不是玻璃而是钻石打造的，还剩有大半瓶魔药，几乎可以治好所有的伤口和疾病。露西不说话，神情郑重地把她的礼物取下来，把皮带挎在肩膀上，再次感受到药瓶在她身侧，她过去也是这样将它挂在身边的。苏珊的礼物是弓箭和号角。弓还在，还有象牙箭筒，里面装满了箭羽齐整的箭，可……“哎呀，苏珊，”露西问，“号角哪去了？”

“呀，见鬼，见鬼，见鬼，”苏珊想了一会儿说，“我想起来了。在纳尼亚的最后一天，我带着号角，当时我们在追猎白牡鹿。一定是我们误打误撞回到英格兰的时候弄丢的。”

埃德蒙吹了声口哨。这真是一个惨痛的损失，因为那是一个被施了魔法的号角，无论你何时吹响它，不管你人在哪儿，援助一定会来到你身边。

“恰恰是在这样一个地方迟早用得上的东西。”埃德蒙说。

“别担心，”苏珊说，“我还有这把弓呢。”她拿起弓来。

“弓弦没有老化吗，苏？”彼得问。

不知是由于藏宝室的空气里有些魔力，还是其他原因，弓仍能正常使用。苏珊擅长射箭和游泳。她立刻掰了掰弓，然后轻轻拨了一下弦。它发出嘣的一声响，清脆的拨弦声在房间里回响着。比起刚刚经历的事，这小小的一声响给孩子们带回了更多对往昔的回忆。所有那些战役、狩猎和盛宴纷纷涌入了他们的脑海。

苏珊把弦松开，把箭筒挂在身侧。

接着，彼得拿下他的礼物——刻有神气的红毛狮子的盾牌和王室之剑。他吹了吹气，把盾牌和剑在地板上敲了敲，震落灰尘。他把盾牌扣在胳膊上，把剑挂在身侧。起先他担心剑生锈，与剑鞘卡在一起。但没这回事。他快速地拔出剑，举了起来，剑在手电光下闪闪发亮。

“这是我的林登宝剑，”他说，“我用它杀死了巨狼。”他的语气变了，其他人都觉得他真的又成了至尊王彼得。停留了一会儿，大家才都记起来他们得节省电池。

他们爬上楼梯，生好火，躺了下来，互相紧紧依偎着取暖。地板很硬，很不舒服，可他们最终还是睡着了。

第三章　矮人

睡在户外最令人难受的就是你醒得过早。醒了就不得不起来，因为地板实在硬得让人难受。要是除了苹果早饭什么都吃不上，而前一晚的晚餐除了苹果什么也没得吃的话，境况就会更糟。当露西说，这是一个美好的早晨，虽然的确如此，大家还是说不出其他好话。埃德蒙说出了大家的心声：“我们真得离开这座岛。”

喝了井水，泼水洗脸后，他们又顺着溪流来到海岸，看着将他们与大陆分隔开来的海峡。

“我们得游过去。”埃德蒙说。

“对苏来说没问题，”彼得说（苏珊曾在学校的游泳比赛中两次获奖），“可其他人我就不确定了。”他说的“其他人”实际上是指埃德蒙和露西，埃德蒙在学校泳池里还游不了一个来回，而露西几乎不会游泳。

“不管怎么说，”苏珊说，“可能有海潮。爸爸说在不熟悉的地方游泳是不明智的。”

“可是，彼得，”露西说，“听我说。我知道我在家时根本不会游泳，我是说在英格兰。但很久以前，如果是很久以前的话，我们不是都会游吗，那时我们是纳尼亚的国王和女王？那时我们还能骑马，能做各种事情。你不觉得……？”

“噢，但那时我们差不多是大人。”彼得说，“我们统治了很多很多年，学会做很多事。现在我们不是又回到我们的正常年纪了吗？”

“啊！”埃德蒙的声调让其他人都住了嘴听他说。

“我刚刚都想明白了。”他说。

“明白什么啦？”彼得问。

“哎呀，整件事，”埃德蒙说，“你们知道的，就是我们昨晚一直困惑不解，为什么我们离开纳尼亚不过一年时间，但一切都显示凯尔帕拉维尔似乎已经荒芜了几百年？哦，你们还不明白吗？你们知道的，不管我们在纳尼亚生活多久，可当我们穿过衣柜返回时，时间似乎根本没有流逝。”

“继续说，”苏珊说，“我想我开始有些明白了。”

“那就意味着，”埃德蒙继续道，“一旦离开了纳尼亚，我们就不会知道纳尼亚时间是怎么走的。怎么就不能在纳尼亚时间过去了几百年，而在英格兰我们的时间仅过去了一年？”

“天啊，埃德蒙，”彼得说，“我相信你解开了谜团。从这个意义上来看，我们在凯尔帕拉维尔生活是几百年前的事了。如今我们又回到了纳尼亚，就像是十字军骑士，或是盎格鲁-撒克逊人，或是古代的布立吞人来到现代的英格兰一样。”

“见到我们他们得有多高兴啊……”露西才开口，但这时其他人都出声道“嘘！”或者“看！”眼下有了新情况。

他们右侧不远的陆地上有一个树木覆盖的地方，他们都觉得河口在那个地方的另一头。此刻，那地方的拐角处，出现了一艘小船。小船驶离那里后，转向沿着海峡朝他们驶来。船上有两个人，一个人划船，另一个人坐在船尾，抱着一捆东西，那东西抽搐扭动着，似乎是个活物。那两个人看上去是士兵。他们头戴钢盔，穿着轻便的锁子甲外衣。他们脸上有胡子，面目冷酷。孩子们从沙滩上退回树林，一动不动地观察。

“就是这里了。”船尾的士兵说，这时船来到了他们的对面。

“下士，要不要在他的脚上绑块石头？”另一个停下划桨问道。

“别胡说！”对方吼道，“我们不需要那样，再说我们也没带石头。只要我们把绳子绑好，就算没石头他也能很快被淹死。”他边说边站了起来，举起那捆东西。彼得现在看清楚那东西是活的了，实际上是一个矮人，手脚都给捆住了，正死命挣扎着。下一刻他听到耳边砰的一声响，那士兵突然举起了双手，矮人跌入了舱底，士兵随之落水。士兵挣扎着游回远处的岸边，彼得知道是苏珊的箭射中了他的头盔。他转身看到她脸色苍白，正把第二支箭拉到弦上。但没用上。一看到同伴落水，另一个士兵大叫了一声，从船的另一头跳入水中，也挣扎着游了回去（水正好没过他头顶），逃进了陆地上的树林里。

“快！别让船漂走！”彼得大喊。他和苏珊，衣服也没脱就跳入水中，在水还没漫过他们肩膀的时候，他们的手搭上了船舷。他们几秒中就把船拖到岸边，把矮人抬了出来，埃德蒙接着忙着用小刀割断捆绳。（彼得的剑肯定会更锋利，但做这样的工作很不方便，因为你只能握着剑柄，无法抓住剑刃。）矮人总算是脱困了，他坐起来，搓着手脚，惊叫起来：

“哎呀，不管他们怎么说，你们感觉不像是鬼魂。”

跟大多数的矮人一样，他矮壮结实，胸肌发达。要是直立的话，他身高大约三英尺，他的大胡子和粗糙的红色络腮胡须遮盖了他大半个脸，只露出一个鹰钩鼻和闪亮的黑眼睛。

“无论如何，”他继续道，“鬼魂与否，你们救了我的命，我非常感激你们。”

“可为什么我们就应该是鬼魂呢？”露西问。

“我一直听人们说，”矮人说道，“在海岸这一带树林，鬼魂多如树木。故事就是这么传的。这就是为什么，当他们想要除掉某人时，通常会把他带到这里来（就像他们刚才对付我一样），还传说他们会把他留给鬼魂。但我一直怀疑他们实际上是把那些人淹死了，或者割断了喉咙。我从来都不怎么相信鬼魂之说。但你们刚才射中的那两个胆小鬼完全相信。比起让我自生自灭，他们更害怕带我来死地。”

“噢，”苏珊说，“原来这是他们刚才溜掉的原因。”

“嗯？怎么回事？”矮人问道。

“他们逃走了，”埃德蒙说，“回到了陆地上。”

“我本就不打算射死他们，你们知道的。”苏珊说，她不愿意让人以为这么近的距离她都能射偏。

“嗯，”矮人说，“这可不太妙。这意味着以后会有麻烦。除非他们为了自己的利益闭口不谈。”

“他们为什么要淹死你呢？”彼得问。

“啊，我是一个危险的罪犯，我确实是，”矮人欢快地说，“故事说来就长了。眼下，我在想你们也许要请我吃早饭？你们不会明白要被处决会让我胃口大开。”

“只有苹果。”露西郁闷地说。

“聊胜于无，但没有鲜鱼来得诱人，”矮人说，“看来反倒是要我请你们吃早点了。刚才见到那船上有些渔具。不管怎样，我们必须把船划到岛的另一侧。我可不想让陆地上的人来这边见到这艘船。”

“我早该想到这一点。”彼得说。

四个孩子和矮人来到水边，费了些劲推船离岸，然后爬了上去。矮人马上指挥起来。当然，桨对他来说太大了用不了，所以彼得划船，矮人引导他们沿着海峡先向北，然后向东绕过海角。从这里望去，孩子们能看到整条河流，及其附近的海湾、海岬。他们觉得能认出某些地方，但自他们离开之后长出的树林让一切都变了模样。

当他们转入海岛东侧的大海时，矮人开始捕鱼。他们捞了很多鱼(1)，一种美丽彩虹色的鱼，他们都记得以前在凯尔帕拉维尔吃过。捕够了以后，他们把船划进一条小溪，系在一棵树上。矮人非常能干（确实，尽管有邪恶的矮人，可我从没听说过有哪个矮人是个傻子），他剖开鱼，收拾干净，然后说道：

“好了，我们接下来需要些柴火。”

“我们在城堡那里弄了些柴火。”埃德蒙说。

矮人低低地吹了声口哨。“哎哟喂！”(2)他说，“这里还真有城堡？”

“只剩下废墟了。”露西说。

矮人挨个盯着他们四个人看了一圈，脸上满是好奇。“到底是谁……？”他刚开头，但没说下去，接着道：“没关系。先吃早点。但在继续前先弄清一件事。你们能不能把手放在心口上跟我说，我确确实实活着？你们确定我没被淹死，我们完完全全都不是鬼魂？”

他们都向他做了保证，接下来的难题是怎么把鱼带走。他们没东西把鱼串起来，也没有篮子。他们最后只得用埃德蒙的帽子，因为其他人都没戴帽子。要不是现在饥肠辘辘，他肯定会闹上一场。

起先矮人在城堡里待得有些不自在。他不停地四处打量，东嗅西嗅，不停地说：“嗯。看起来还是有点儿阴森森的。闻起来也有鬼魂的气味。”但一到生火的时候，他开心起来，教他们如何在余火里烤鲜鱼。吃热乎乎的鱼却没有叉子，五个人只能轮流用一把小刀，这是件棘手事，一餐饭还没吃完，他们就被灼伤了好几根手指；但因为现在是上午九点钟，他们五点就起床了，所以没人像原来那样那么介意这些烫伤。大家喝了点儿井水，吃上一两个苹果后，这餐饭结束了。这时矮人拿出一个跟他手臂差不多粗的烟斗，填上，点着，喷出一大朵带着香气的烟，说道：“好了。”

“你先跟我们讲讲你的故事，”彼得说，“然后我们再给你讲我们的故事。”

“好吧，”矮人说，“既然你们救了我的命，那就听你们的吧。可我不知从何讲起。首先，我是凯斯宾国王的信使。”

“他是什么人？”四个人一同发问。

“凯斯宾十世，纳尼亚之王，愿他永远为王！”矮人答道，“就是说，他应该是纳尼亚之王，我们希望他将来能当上。现在他还只是我们这些老纳尼亚人的国王。”

“请问，老纳尼亚人是什么意思？”露西问道。

“噢，就是指我们。”矮人道，“我想，我们是某种反对派。”

“我明白了，”彼得说，“凯斯宾是老纳尼亚人的首领。”

“好吧，从某种意义上说，”矮人挠挠头说道，“但他现在是一个真正的新纳尼亚人，一个台尔马人，如果你听得懂的话。”

“我不明白。”埃德蒙说。

“比玫瑰战争还令人费解。”露西说。

“天啊，”矮人说，“我把你们弄糊涂了。听着：我觉得我应该从开头讲起，告诉你们凯斯宾如何在他叔叔的宫廷里成长，然后讲他是如何站到了我们这一边。但这个故事很长。”

“那更好了，”露西说，“我们喜欢听故事。”

因此，矮人静下来讲述他的故事。我不会用他的原话来向你们复述这个故事，添上所有孩子们的问话和打岔，因为那会花上很长的篇幅，而且会把人弄糊涂，即便这样，依然会遗漏一些关键点，而那些事情孩子们要以后才会了解到。下面所讲的是故事的主旨，正如他们最终所知晓的一样。

————————————————————

(1) Pavender：这个单词是C.S.刘易斯生造的词，是纳尼亚的一种生物，指某种鱼。

(2) Beards and Bedsteads：直译为“胡子和床架”，这两个英文字母押头韵，没有实意，这里作为感叹词使用。

第四章　矮人讲述凯斯宾王子的故事

凯斯宾王子住在纳尼亚中央的一座大城堡里，跟他的叔叔、婶婶生活在一起，他的叔叔米亚兹是纳尼亚的国王，他的红发婶婶人称普鲁纳丽思米亚王后。他父母都已去世，凯斯宾最爱的人是他的保姆，尽管作为一个王子他拥有很多好玩的玩具，那些玩具除了说话外几乎什么都能干，可他最喜欢的还是睡前时光，那时候玩具都已放回到玩具柜子里，他的保姆会给他讲故事。

他不是很喜欢他的叔叔和婶婶，可他叔叔大约每周都会派人找他两次，两人会一起在城堡南侧的露台上来来回回地散步半个钟头。一天，当他们在散步时，国王对他说：

“好啦，孩子，很快我们就得教你骑马和剑术了。你知道，我和你婶婶没有孩子，看来等我死后你很可能会成为国王。你觉得怎样，嗯？”

“不知道，叔叔。”凯斯宾说。

“不知道，嗯？”米亚兹说，“怎么，我很想知道一个人除此之外还能期望什么其他东西！”

“尽管如此，我确实有愿望。”凯斯宾说。

“你有什么愿望？”国王问。

“我希望……我希望……我希望能生活在古代。”凯斯宾说道（他当时只是一个小男孩）。

此前国王米亚兹都是以一些成年人的令人生厌的方式说话，那些方式很清楚地表明他们对你说的东西并非真的感兴趣，但现在他突然用犀利的眼神看了凯斯宾一眼。

“嗯？什么意思？”他说，“你指什么样的古代？”

“噢，你不知道吗，叔叔？”凯斯宾说，“那时一切都很不一样。那时所有的动物都能说话，河流和林子里生活着善良的精灵，人们称之为水仙女和树精。那时有矮人。所有的树林里都有小巧可爱的羊人，他们长着山羊蹄子。还有……”

“那都是无稽之谈，骗小孩的，”国王严厉地说，“只有小孩子才信，听到了吗？你年龄不小了，不该听信这种鬼话。在你这个年纪，应该琢磨打仗和历险的事，而不是童话。”

“哦，那个时候也有战争和历险，”凯斯宾说，“神奇的历险。曾经有一个白女巫，她自封为整个国家的女王。她作法使得一年四季都是冬天。之后从某地来了两个男孩和两个女孩，他们杀死了女巫，当上了纳尼亚的国王和女王，他们的名字叫彼得、苏珊、埃德蒙和露西。从那以后，他们统治了纳尼亚很长时间，人人过得开心，这都要归功于阿斯兰……”

“他是谁？”米亚兹说。要是凯斯宾年龄再大些，听他叔叔的口吻，他会知趣地把嘴闭上。但他还继续唠叨着。

“噢，你不知道吗？”他说，“阿斯兰是来自海上的伟大狮子。”

“是谁一直给你灌输这些鬼话？”国王怒喝道。凯斯宾给吓到了，没吭声。

“殿下，”国王米亚兹松开了刚才一直牵着的凯斯宾的手，“我要你回答我。看着我。这些谎话是谁告诉你的？”

“保……保姆。”凯斯宾结巴地说，大哭起来。

“别嚎了，”他叔叔抓住凯斯宾的肩膀摇晃了他一下，“别哭了。别再让我听到你谈论——就是想也不行——这些愚蠢的故事。从来没有过那些国王和女王。怎么可能同时有两个国王？没有阿斯兰这个人。没有狮子这回事。也从来没有哪个时代的动物能说话。听到了吗？”

“听到了，叔叔。”凯斯宾抽泣着。

“那么，此事就到此为止。”国王说。他把远远站在露台另一头的侍臣叫来，冷淡地说：“把殿下送回房间，立刻把殿下的保姆给我找来。”

第二天凯斯宾发现他做的事有多糟，因为保姆被赶走了，甚至都没让她跟他告别，他被告知他将要有一个家庭教师。

凯斯宾很想念他的保姆，流了很多眼泪；他很伤心，因此比以往更惦记那些关于纳尼亚的古老传说了。他每天晚上都梦到小矮人和树精，努力让城堡里的猫狗跟他说话。但是那些狗只会摇尾巴，那些猫也只会发出咕噜声。

凯斯宾断定他会讨厌他的新家庭教师，大约一周后新老师来了，结果却发现是那种你没法不喜欢的人。他矮极了，又十分胖，凯斯宾从没见过这样的人。他的银白色胡须长长的，尖尖的，都长到他的腰部了。他的脸盘晒得黑黑的，满是皱纹，看起来很睿智，很丑陋，很和善。他的声音严肃，眼神欢快，以至于除非你很了解他，否则很难分辨他是在开玩笑，还是正严肃。他叫科涅利尔斯博士。

在科涅利尔斯博士教授的所有课程里，凯斯宾最喜欢的是历史。到目前为止，除了保姆的故事，他对纳尼亚的历史一无所知，他很吃惊地得知王室是这个国家的后来者。

“是王子殿下的祖先，凯斯宾一世，”科涅利尔斯博士说，“第一个征服了纳尼亚并建立了他的王国。是他把你们的民族带入这个国家。你们根本不是纳尼亚的原住民。你们都是台尔马人，也就是说，你们都来自台尔马地区，离西山很远的地方。这就是为什么凯斯宾一世被称为征服者凯斯宾。”

“请告诉我，博士，”一天凯斯宾问道，“在我们从台尔马来到这里之前，是什么人生活在纳尼亚？”

“在台尔马人占领它之前，没有人，或者说很少人，生活在纳尼亚。”科涅利尔斯博士说。

“那么我的高祖父被谁征服了呢？”

“是‘把谁征服了’，殿下，”科涅利尔斯博士说，“也许我们该由历史课转上语法课了。”

“噢，求你了，等一下！”凯斯宾说，“我的意思是，不是曾有过一场大战吗？要是没人跟他打仗，他为什么要叫作征服者凯斯宾呢？”

“我刚才说了，当时纳尼亚人很少。”博士说，透过他的大眼镜很古怪地看着这个小男孩。

凯斯宾困惑了一阵子，然后他的心猛地跳了一下。“你的意思是，”他倒吸了一口气，“当时有其他生物？你是说就跟故事一样？当时有……？”

“嘘！”科涅利尔斯博士把头挨近凯斯宾的脑袋，“一个字都别再提了。你不知道你的保姆就因为给你讲述古纳尼亚的事才被赶走的吗？国王不喜欢这样。要是他发现我跟你讲这些秘密，你要挨鞭子，而我会被砍头。”

“可为什么呢？”凯斯宾问道。

“我们现在该上语法课了，”科涅利尔斯博士高声说，“请殿下打开语法课本第四页的‘语法园地’，学习词形变化规则之趣味用法的内容。”

讲完这个后又学了名词和动词，一直学到午饭时间，我认为凯斯宾没听进去多少。他太激动了。他断定，科涅利尔斯博士要不是打算迟早跟他多透露些，就不会说那么多话了。

在这一点上他没有失望。几天后他的老师说：“今晚我打算给你上一堂天文学课。深夜时，两颗壮观的行星，塔瓦星和阿兰比尔星，将擦肩而过，相差不到一度。这两颗星交会两百年一遇，殿下有生之年不会再看到。你今晚最好比平时早点儿睡。快要交会时，我会去叫醒你。”

这事似乎跟古纳尼亚没有任何关联，古纳尼亚才是凯斯宾真正想了解的，但半夜起床总是有趣的，他还是有些高兴。那晚上床时，他起先觉得会睡不着；但他很快入睡，当有人将他轻轻摇醒，他感觉好像只睡了几分钟。

他起身坐在床上，看着满屋子的月光。科涅利尔斯博士穿着一件带兜帽的袍子，手里提一盏小灯，站在他的床边。凯斯宾马上记起他们要做的事情。他起床，穿上衣服。尽管是夏夜，但比他预想的冷，很高兴博士给他裹上了一件长袍，跟他自己所穿的一样，还给他套上一双暖和柔软的中统靴。过了一会儿，两人都包裹严实，这样在黑暗的走廊里不会被人看到，穿好鞋靴，走起路来几乎没声响，然后离开了房间。

凯斯宾跟着博士穿过许多走廊，走上几段楼梯，最后经过塔楼的一扇小门来到外面的平台上。平台的一侧是城垛，另一侧是陡峭的屋顶；下方是幽暗、闪着微光的城堡花园；头顶上是繁星和月亮。他们很快来到另一扇门，那门通向整个城堡雄伟的中央塔楼：科涅利尔斯博士打开了门锁，在黑暗中他们开始沿着楼梯盘旋而上。凯斯宾变得兴奋起来，以前他一直被禁止走上这道楼梯。

楼梯很长很陡，可当他们登上塔楼屋顶时，凯斯宾喘了口气，他觉得这趟辛苦很值得。右边的远处，他可以朦朦胧胧地看到西山。在他的左边能看到大河的微光，周围万籁俱寂，他能听到一英里外河狸坝那头瀑布的声响。这里很容易地就分辨出他们要观看的那两颗星星。它们低低地垂在天空的南端，明亮得像是两个月亮，挨得很近。

“它们会碰撞在一起吗？”他肃然起敬地问道。

“不会的，亲爱的王子，”他也悄声说着，“苍穹中伟大的星辰太了解它们运行的舞步，不会让这样的事情发生。好好地看着它们。它们的相遇会带来好运，这也预示着苦难的纳尼亚要有好运气了。胜利之神塔瓦星在向和平女神阿兰比尔星致敬。此时它们之间的距离最近。”

“很可惜那棵树挡住了视线，”凯斯宾说，“实际上我们从西塔那里可以看得更清楚，虽然那里不是很高。”

科涅利尔斯沉默了大约两分钟，静静地站着，注视着塔瓦星和阿兰比尔星。然后他深吸一口气，转向凯斯宾。

“好了，”他说，“你看到了别人没看到也不会再看到的景象。你是对的。从那个小一些的塔楼上我们会观测得更清楚。我把你带到这里来有别的原因。”

凯斯宾仰望着他，但博士的兜帽遮住了他大半张脸。

“这个塔楼的好处，”科涅利尔斯博士说，“就是我们下面有六个空房间，一段长长的楼梯，楼梯下的门是锁着的。不可能有人偷听我们。”

“你要告诉我你前几天不肯跟我说的事吗？”凯斯宾说。

“是的，”博士说，“但记住，你我只能在这里说这些话，在大塔楼的楼顶。”

“我会的。我保证，”凯斯宾说，“请继续说下去。”

“听着，”博士说，“你所听到的关于古纳尼亚的传说都是真的。那不是人类的国度。那是阿斯兰的国度，是有灵的树和肉眼可见的水仙子的国度，是农牧神和森林之神的国度，是矮人和巨人的国度，是精灵和马人的国度，是能言兽的国度。凯斯宾一世所对抗的就是这些生灵。是你们台尔马人让野兽、树木和山泉沉默，是你们杀死并赶走了矮人和羊人，现在还试图抹掉关于他们的记忆。国王不允许谈论他们。”

“啊，我真希望我们没这么干，”凯斯宾说，“我很高兴这些故事都是真的，哪怕都结束了。”

“你们很多族人希望把真相隐藏起来。”科涅利尔斯博士说。

“可是，博士，”凯斯宾说，“为什么你说是我的族人？毕竟，我想你也是一个台尔马人。”

“我是吗？”博士说。

“啊，不管怎么说你是人类。”凯斯宾说。

“是吗？”博士声音低沉地重复着，同时掀开了他的兜帽，这样凯斯宾能在月光下清楚地看到他的脸。

凯斯宾顿时恍然大悟，觉得自己早就应该意识到。科涅利尔斯博士如此矮小，如此肥胖，还留着这么长的胡须。他脑子里马上闪过两个念头。一个是恐惧的念头——“他不是一个真的人，根本就不是人类，他是一个矮人，他把我带到这里来是要杀掉我。”另一个是纯粹欢喜的念头——“这世上还有真实的矮人存在，我终于亲眼见到一个了。”

“你终于猜到了，”科涅利尔斯博士说，“或者说，你差不多猜对了。我不是一个纯种的矮人。我身上有人类的血统。很多矮人在大战中逃生并生存了下来，剃掉了胡须，穿上增高鞋，假扮人类。他们跟你们台尔马人混居。我是他们其中的一个，只是一个混血矮人，假如我的同类，那些真正的矮人，还生活在这个世上的某个地方的话，他们一定会鄙视我，称我为叛徒。但这些年来我们从未忘记我们自己的民族和纳尼亚其他所有幸福的精灵，以及丧失了很久的自由时光。”

“我……我很抱歉，博士，”凯斯宾说，“那不是我的错，你了解的。”

“我说这些不是要指责你，亲爱的王子，”博士答道，“你不妨问问我为什么要提这些事。我有两个原因。首先，因为我衰老的心脏承载这些秘密的回忆太久，我的心很痛苦，要是我不跟你倾诉，我的心会爆炸。第二个原因是，等你成为国王，你能帮助我们，因为我知道，你虽然是台尔马人，但也热爱古老的事物。”

“确实，确实，”凯斯宾说，“但我如何帮忙呢？”

“你可以善待矮人中那些可怜的幸存者，像我这样的。你可以召集博学的魔法师，想办法再次把树木唤醒。你可以遍寻这片土地的各个角落和荒野，看看是否还有羊人、能言兽，或者矮人藏身某处。”

“你觉得会有吗？”凯斯宾热切地问道。

“我不知道，我不知道，”博士深深叹了一口气，“有时我担心不会有了。我这辈子一直在寻找他们的踪迹。有时我觉得自己听到山里传来矮人的鼓声。有时在夜里，在树林里，我仿佛远远地瞥见羊人和羊怪在跳着舞；但当我走近，那里什么也没有。我经常感到绝望，但总有什么东西唤起我的希望。我不知道。但至少你可以努力成为像古代的至尊王彼得那样的国王，而不是像你的叔叔。”

“那么关于那些国王和女王的传说也是真的了，还有那个白女巫？”凯斯宾问道。

“当然是真的，”科涅利尔斯说，“他们统治期间是纳尼亚的黄金时代，这块土地从未忘记他们。”

“他们以前生活在这座城堡里吗，博士？”

“不，亲爱的，”老人说道，“这座城堡新建不久。你的高祖父建造的它。当阿斯兰让亚当的两个儿子和夏娃的两个女儿当上国王和女王时，他们住在凯尔帕拉维尔城堡里。还没人见过那神圣的地方，也许连那座城堡的废墟如今都已烟消云散了。但我们相信它远离这里，在大河河口处，在海岸边。”

“啊！”凯斯宾抖了抖，“你是说在黑森林里？那里是所有的……你知道的，鬼魂出没的地方。”

“殿下说的都是别人教给你的，”博士说，“但那都是谎言。那里没有鬼魂。台尔马人编了这个故事。你们的国王们非常惧惮大海，因为他们无法忘记，在所有的传说中，阿斯兰来自海上。他们不愿靠近大海，也不愿其他人靠近。因此他们任由丛林疯长，将他们的民众与海岸阻隔开来。因为他们跟树木发生过冲突，他们害怕那些树林。因为他们害怕树林，他们就幻想那里到处游荡着鬼魂。国王们和贵族们，由于憎恨大海和树林，对这些故事半自己相信半鼓励别人相信。如果没人敢到海岸，眺望阿斯兰的土地、朝阳和东边的世界，他们会感到很安心。”

两人沉默了几分钟。然后科涅利尔斯博士说：“嗨，我们在这里待得够久了。是时候上床睡觉了。”

“一定要吗？”凯斯宾说，“我愿意谈论这些事，谈多久都行。”

“要是我们这么做的话，可能有人要开始找我们了。”科涅利尔斯博士说。

第五章　凯斯宾山间历险

自那以后，凯斯宾和他的老师在大塔楼楼顶上多次进行秘密谈话，每一次交谈都增进了凯斯宾对古代纳尼亚的了解，他的闲暇时间几乎都花在了对往昔的怀念和憧憬，渴望老时光重现上。不过，当然啦，他的空闲时间不多，因为对他的教育已步入正轨。他学习击剑和骑马、游泳和潜水，学习如何射箭，如何吹奏竖笛、琉特琴，如何猎捕牡鹿、分解死鹿，除了学习宇宙学、修辞学、纹章学、诗律，当然还有历史，他还涉猎了法律、医学、炼金术和天文学。就魔法而言，他只学了理论，因为科涅利尔斯博士说，实际操作部分不适合王子们学习。“而我，”他补充说，“只是一个蹩脚的魔法师，只能做些最简单的实验。”就航海术而言（博士称“这是一门崇高而英勇的技艺”），他什么也没有学到，因为国王米亚兹不待见船只和海洋。

通过运用自己的眼睛和耳朵，他明白了许多事情。他还是小孩子时常常奇怪为什么自己不喜欢婶婶普鲁纳丽思米亚王后，如今他明白那是因为她不喜欢他。他也开始了解现在的纳尼亚是一个不幸的国家。税负沉重，法律严酷，而米亚兹是一个残酷的人。

过了一些年，有段时间王后似乎是生了病，为了她，城堡里很是忙乱，医生们来来往往，侍臣们窃窃私语。那是初夏时节。一天晚上，当人们都在忙乱时，凯斯宾才睡了几个钟头就意外地被科涅利尔斯博士弄醒。

“我们要上些天文学课吗，博士？”凯斯宾问。

“嘘！”博士说，“相信我，照我说的做。穿上衣服，你要经历一场漫长的旅行。”

凯斯宾感到很奇怪，但他已学会信任自己的老师，他马上照他说的办。他穿好衣服后，博士说：“我给你准备了袋子。我们去隔壁房间，取些殿下晚餐桌上的食物，把袋子装满。”

“那里有我的侍从。”凯斯宾说。

“他们睡得正熟，不会醒的，”博士说，“我是一个微不足道的魔法师，但还是能施法让人入睡的。”

他们进入前厅，果然，那里的两名侍从正瘫在椅子上，鼾声正响。科涅利尔斯博士快速地把剩下的冷鸡肉和几片鹿肉切下来，把肉连同面包、一两个苹果，还有一瓶上等葡萄酒装进袋子里，然后把袋子交给凯斯宾。袋子的肩带挎在凯斯宾的肩膀上，那个袋子就像是上学装书用的挎包。

“带上剑了吗？”博士问。

“带了。”凯斯宾回答。

“把这个斗篷披上，挡住剑和袋子。就是这样。现在我们上大塔楼谈谈。”

等他们到达塔楼楼顶时（那个晚上阴云密布，完全不像他们观看塔瓦星和阿兰比尔星交会的那天晚上），科涅利尔斯博士说：

“亲爱的王子，你必须马上离开这座城堡，到外面的广阔世界去谋出路。在这里你有生命危险。”

“为什么？”凯斯宾问道。

“因为你才是真正的纳尼亚之王，凯斯宾十世，凯斯宾九世的亲儿子和真正的继承人。愿国王万岁——”突然地，让凯斯宾很震惊，这个小个子单膝跪地，亲吻他的手。

“这到底是什么意思？我糊涂了。”凯斯宾问。

“我奇怪你从来没有问过我，”博士说，“为什么，身为凯斯宾国王的儿子，而你自己却不是凯斯宾国王。除了陛下你，人人都知道米亚兹是个篡位者。在他统治初期，他都没有自称国王：他称自己是护国公。之后你的母后去世，她是善良的王后，是唯一善待过我的台尔马人。随后，一个接一个的，那些熟悉你父亲的大臣不是死去就是失踪。并非死于意外事故，米亚兹除去了他们。贝利萨和乌维拉斯在一次狩猎聚会中中箭而亡：被伪装成偶然事故。所有帕萨里德名门望族的人都被他派往北方边境与巨人作战，直到他们接连战死。他以莫须有的叛国罪处死了阿里安、埃里蒙，以及其他十几个人。比福斯丹家的两兄弟被当作疯子关了起来。最后，还有七位高贵的大臣，他们是所有台尔马人中唯一不畏惧大海的，他说服他们出海寻找东海外的新大陆，而正如他所算计，他们一去不复返。当能为你说话的人一个不剩时，他的奉承者们乞求他当王（如他所授意）。自然，他顺理成章地当上了国王。”

“你的意思是他现在也要杀掉我？”凯斯宾说。

“那是八九不离十的。”科涅利尔斯博士说。

“可为什么是现在？”凯斯宾说，“我是说，要是他想的话，为什么不早先动手呢？我能妨害他什么呢？”

“他改变了对你的想法，因为刚刚两小时前有了变故。王后刚生了一个儿子。”

“我不明白这跟此事有何关联。”凯斯宾说。

“居然还不明白！”博士大声道，“我给你上的历史课和政治课都没让你长进吗？听着，只要他没有自己的亲生孩子，他还是愿意你在他死后成为国王。他可能不那么喜欢你，但他宁可让你登上王位而不是一个陌生人。现在他有了自己的孩子，他就只愿自己的孩子继承王位。你碍事了。他要除掉你这个障碍。”

“他真有这么坏吗？”凯斯宾说，“他真会谋杀我吗？”

“他杀了你的父亲。”科涅利尔斯博士说。

凯斯宾觉得很奇怪，没说话。

“我会告诉你整件事，”博士说，“但不是现在。没时间了。你必须马上走。”

“你会跟我一起走吗？”凯斯宾说。

“我不敢，”博士说，“那会给你带来更多危险。两个人比一个人更容易被追踪。亲爱的王子，亲爱的凯斯宾国王，你一定要勇敢。你必须一个人走，马上。设法越过南部边境去阿钦兰国找奈恩国王。他会善待你的。”

“我是不是再也见不到你了？”凯斯宾声音颤抖地说。

“我希望还能见面，亲爱的国王，”博士说，“除了陛下，这世上我还有什么朋友呢？我有些小法术。但眼下，速度就是一切。在你走前，给你两件礼物。这是一小袋金子——唉，这城堡的所有财宝按理都属于你。再给你件更有用的东西。”

他把东西放到凯斯宾手里，虽然他看不清是什么，但凭触感，他知道那是一个号角。

“这东西，”科涅利尔斯说，“是纳尼亚最伟大最神圣的宝物。在我还年轻时，经历了很多恐怖，用了很多咒语，才找到这东西。这是苏珊女王的神奇号角，在黄金时代末，她从纳尼亚消失时留下的。据说任何人吹响它，都会出现古怪的援助，但没人说得上到底有多古怪。它也许有魔力从古代召回露西女王、埃德蒙国王、苏珊女王，以及至尊王彼得，他们会整顿乾坤。它有可能唤起阿斯兰。拿着，凯斯宾王子：只有在最危急的时刻才能用它。现在，赶快，赶快，赶快。塔楼楼底的小门，即通往花园的小门，没上锁。好了，我们必须分手了。”

“我可以带走我的马德斯契尔吗？”凯斯宾说。

“它已经被套上马鞍，正在果园边上等着你。”

在他们走下那蜿蜒盘旋的楼梯时，科涅利尔斯低声给他说了路径和建议。凯斯宾心情沉重，但他努力把那些话都记在心里。嗅着花园的清新气息，他跟博士热诚地握了握手，跑过草坪，德斯契尔正发出欢迎的嘶鸣。就这样凯斯宾十世离开了父辈们的城堡。回望时，他见到腾空的焰火，那是在庆祝新王子的诞生。

他往南方疾驰了一整夜，只要是在熟悉的地方，他便选择走偏僻小道和林中的马道；之后他只走大路。跟它的主人一样，德斯契尔因这次不同寻常的旅行而激动，而凯斯宾虽然在跟科涅利尔斯博士告别时眼泪汪汪，如今却勇敢起来，一想到自己是凯斯宾国王，正骑马历险，左腿上佩着剑，右腿上系着苏珊女王的神奇号角，他又有些高兴起来。天亮的时候，下了点儿毛毛雨，他四周打量，见到周围都是陌生的森林、荒野和青山，想到这个世界是如此宽广和陌生，他不觉害怕起来，觉得自己很渺小。

等到天大亮时，他离开大路，在林中找了一处开阔的草地休息。他解下德斯契尔的马笼头，让它吃点儿草，而自己吃了一些鸡肉，喝了一点儿葡萄酒后，很快就睡着了。他醒来时已经是傍晚了。他吃了一点儿食物后重新上路，还是往南，走的多是人迹罕至的小径。他眼下来到丘陵地带，起起伏伏的，但上坡要多于下坡。每登上山脊，他都能见到眼前的群山变得更高大，更阴暗。夜晚临近时，他正在低坡骑行。起风了，很快就下起了倾盆大雨。德斯契尔焦躁起来，天空雷声阵阵。这时他们进入一片黑暗、似乎走不到头的松树林，曾听过的那些树木对人不友好的故事纷纷涌入凯斯宾的脑海。他记起来，怎么说自己都是一个台尔马人，他的族群随意砍伐树木，跟所有异类作战；尽管他跟其他台尔马人不一样，可也无法指望树木了解这些。

它们的确不知道。风变成暴风雨，周遭的树林都在轰鸣，吱嘎声不断。忽然传来一声巨响，一棵树刚好横倒在他身后的路上。“稳住，德斯契尔，稳住！”凯斯宾轻拍着马脖子；他自己也怕得发抖，知道自己刚才侥幸没有丧命。电光闪过，头顶一声炸雷似乎要把天空劈成两半。德斯契尔慌得狠命逃窜。凯斯宾是个好骑手，可他没力气把它拽住。他虽稳坐马鞍，但明白在这样的疯狂中自己命悬一线。黑暗中，树木一棵棵迎面而来，每次都擦身而过没有撞上。紧接着，事故发生得太突然（但也的确伤到了他），什么东西打在凯斯宾的额头上，他失去了知觉。

当他醒来时，他正躺在一个有篝火的地方，四肢伤痕累累，头痛得厉害。身旁传来低低的说话声。

“那么，”一个声音道，“在这家伙醒来前，我们必须商定如何处置他。”

“杀了他，”另一个道，“我们不能让他活下来。他会出卖我们的。”

“我们要么当初就杀了他，要么就该让他自生自灭，”第三个声音道，“我们现在不能杀他。在我们把他收留下来，给他包扎后，我们不能那么干。那是谋杀客人。”

“先生们，”凯斯宾虚弱地开口，“不管你们如何处置我，我希望你们能善待我那可怜的马。”

“在我们发现你之前，你的马早就跑掉了。”第一个声音说，凯斯宾注意到那个声音有些古怪，听起来沙哑而朴实。

“别让他的甜言蜜语把你给骗了，”第二个声音说，“我还坚持……”

“废话！”(1)第三个声音叫道，“我们当然不能谋害他。那是可耻的，尼克布里克。你怎么看，特鲁弗亨特？我们要怎么办？”

“我先让他喝点儿水。”第一个声音说，推测是特鲁弗亨特的声音。一个黑色的身形来到床边。凯斯宾觉得有一只手臂轻轻地伸到他的肩膀下——要是那真是一只手臂的话。那个身形好像有点儿不对劲。那张俯向他的脸也有些不对劲。他感觉那张脸毛茸茸的，鼻子很长，两边脸颊上还有奇怪的白斑。“也许是口罩吧，”凯斯宾心想，“又或者我发烧了，出现了幻觉。”一杯又热又甜的东西放到了他唇边，他喝了起来。这时，他们中的某个捅了捅火。火苗腾了起来，凯斯宾几乎吓得尖叫起来，因为那突如其来的火光照亮了正盯着他的那张脸。那不是人脸，而是一只獾的脸，不过比他以前见到的獾脸更大，更友善，更聪明。而且他刚才确实在说话。他也见到自己正身处洞中，躺在石南铺成的床上。火边坐着两个长有胡须的小个子，比科涅利尔斯博士更野性、更矮小，毛发更浓密，他马上意识到他们是真正的矮人，古老的矮人，他们的血管里没有任何人类血统。凯斯宾知道他终于找到了老纳尼亚人。接着他又感到头晕目眩起来。

在接下来的几天里，他慢慢知道了他们的名字。那只獾叫特鲁弗亨特；他们三个里面，他年龄最大，最和善。那个想要杀掉凯斯宾的矮人是一个坏脾气的黑矮人（也就是说，他的须发是黑色的，像马毛一样粗硬），他叫尼克布里克。另一个矮人是一个红矮人，毛发很像红色狐狸毛，他名叫特鲁普金。

“好了，”尼克布里克说，那是凯斯宾能坐起来说话的第一个晚上，“我们还得商量如何处置这个人类。不让我杀了他，你们两个还以为给了他多大恩惠呢。我想此事的最后结果就是我们不得不把他终身囚禁。我肯定不会让他活着离开我们，回到他的同类那里，出卖我们。”

“无稽之谈！(2)尼克布里克，”特鲁普金说，“为什么非得说话这么无礼？头撞在我们洞外的树上，不是这家伙的错。我觉得他看起来不像叛徒。”

“喂，”凯斯宾说，“你们还不清楚我是否想要回去。我不想。我想跟你们在一起——要是你们允许的话。我一直在寻找像你们这样的人。”

“说得真像那么回事，”尼克布里克吼道，“你是台尔马人，一个人类，难道不是吗？你当然想要回到你的同类中去。”

“不过，即便我想，也回不去了，”凯斯宾说，“出事的时候我正仓皇逃命呢。国王想杀死我。要是你们杀了我，你们正好做了让他高兴的事。”

“是吗？”特鲁弗亨特说，“怎么不早说！”

“嗯？”特鲁普金说，“怎么回事？人类，你干了什么，小小年纪就惹上了米亚兹？”

“他是我的叔叔。”凯斯宾刚开口，尼克布里克就手握匕首跳了起来。

“我说对了吧！”他嚷起来，“非但是个台尔马人，还是我们头号仇人的至亲和继承人。让这东西活命，你们还没疯够吗？”要不是獾和特鲁普金阻止，硬把他按回凳子上，他当场就会捅死凯斯宾。

“好了，最后一次警告你，尼克布里克，”特鲁普金说，“你能不能克制一点儿，还是一定要我跟特鲁弗亨特坐在你头上教训你？”

尼克布里克气呼呼地答应不乱来，其他两个叫凯斯宾把他的故事都讲出来。凯斯宾讲完后，有一阵子大家都不说话。

“这是我所听过的最离奇的事。”特鲁普金说。

“这可不好，”尼克布里克说，“真想不到人类中还流传着关于我们的故事。关于我们，他们知道得越少越好。那老保姆，算了。她真该闭上嘴。那宫廷教师把事情弄糟了：一个矮人叛徒。我恨他们。我恨他们胜过人类。你们记住我的话——准没好事。”

“你不懂的事情就别唠叨了，尼克布里克，”特鲁弗亨特说，“你们矮人跟人类一样健忘善变。我是一只野兽，千真万确，还是一只獾。我们不会变。我们一直坚持着。我认为，这会是一件大好事。我们眼前是纳尼亚真正的国王：一位真正的君主，回归真正的纳尼亚。哪怕你们矮人都忘了，我们野兽也记得，除了亚当之子为王的时期，纳尼亚糟透了。”

“天啊！(3)特鲁弗亨特，”特鲁普金说，“你不会是说你想把这个王国交给人类吧？”

“我没这么说，”獾回答，“这不是单纯的人类国度（谁能比我更清楚这个？），但却是一个由人类统治的国度。我们獾记性好，没忘了这点。怎么，愿上天保佑我们吧，难道以前的至尊王彼得不是人类？”

“你相信那些老故事？”特鲁普金问道。

“我跟你说，我们野兽，不会三心二意，”特鲁弗亨特说，“我们不会遗忘。我坚信至尊王彼得和其他王，他们统治过凯尔帕拉维尔，就像我坚信阿斯兰一样。”

“像坚信阿斯兰一样，可能吧，”特鲁普金说，“可今天谁还相信阿斯兰呢？”

“我信，”凯斯宾说，“要是我以前不信阿斯兰，我现在信了。嘲笑阿斯兰的人类，也嘲笑能言兽和矮人的传说。有时我也想知道是否真有阿斯兰：另一方面，有时我怀疑像你们这样的人是否真的存在。而你们就在我眼前。”

“没错，”特鲁弗亨特说，“你说得对，凯斯宾国王。只要你忠诚于老纳尼亚，你就是我的国王，不管别人怎么说。陛下万岁。”

“你让我恶心，獾，”尼克布里克吼道，“就算至尊王彼得和其他王是人类，可他们是另一种不同的人类。这是邪恶的台尔马人中的一员。他曾经为了好玩而捕猎动物。说，你没干过吗？”他突然谴责起凯斯宾。

“好吧，跟你们说实话，我干过，”凯斯宾说，“可那些不是能言兽。”

“都一样。”尼克布里克道。

“不一样，不一样，”特鲁弗亨特说，“你知道这不是一码事。你很清楚如今纳尼亚的野兽变了，跟你在卡洛门或台尔马见到的那些可怜的不会说话、呆笨的生物没啥两样。而且它们体型也小。它们跟我们的差别还远远大于混血矮人跟你们的差别呢。”

他们商量来商量去，最后总算达成一致，凯斯宾必须留下，甚至还许诺，等他能出门时，就带他去见见特鲁普金所说的“其他人”；很显然，在这片荒野，古纳尼亚留下的各色生灵还在躲躲藏藏地生存着。

————————————————————

(1) Horns and halibuts：直译为“角和比目鱼”，这两个英文单词押头韵，不作字面义解，用作语气词。

(2) Bulbs and bolsters：直译为“灯泡和支撑”，这两个英文单词押头韵，不作字面义解，用作语气词。

(3) Whistles and whirligigs：直译为“口哨和陀螺”，这两个英文单词押头韵，不作字面义解，用作感叹词。

第六章　隐匿的居民

凯斯宾最快乐的时光就这样开始了。一个晴朗的夏天早晨，青草上还缀着露水的时候，他就已经跟着獾和那两个矮人出发了，穿过森林，登上一座高高的马鞍形山峰，走下向阳的南坡，从那里可以俯览阿钦兰的绿色丘陵地。

“我们先去拜访那三只胖熊。”特鲁普金说。

他们进入一片林间空地，来到一棵爬满青苔的中空老橡树前，特鲁弗亨特用他的爪子在树干上敲了三下，没有回应。他又敲了敲，里面传来一个迷迷糊糊的声音：“走开。还没到起床时间呢。”可当他敲第三次的时候，里面传来一阵声响，像是发生了小地震，紧接着一道门开启，出来了三只棕熊，胖乎乎的，还眨巴着小眼睛。等了解了事情的来龙去脉后（费了很长时间才解释清楚，因为他们都还睡眼蒙眬着），正如特鲁弗亨特所说，他们一致认为亚当之子应该成为纳尼亚之王，还一一亲吻了凯斯宾——那些亲吻湿乎乎的，鼻子在脸上嗅来嗅去——还请他吃蜂蜜。凯斯宾不太想吃蜂蜜，因为没有面包，又是早上这种时候，可他觉得欣然接受才不失礼。之后他花了很长时间才把黏上的黏糊糊的蜂蜜弄干净。

告别后，他们继续前进，来到一片高大的山毛榉树丛，特鲁弗亨特喊道：“帕特维格！帕特维格！”眨眼间，一只红色松鼠蹦蹦跳跳地从枝条上下来，落在他们的头顶上方，凯斯宾还从未见过这么神气活现的松鼠。他要比偶尔在城堡花园里见到的那些寻常、不会说话的松鼠大得多；他几乎有一只小猎犬那么大，只要一看他的脸，你就知道他会说话。确实，要打断他的话还真不容易呢，因为跟所有的松鼠一样，他是一个话匣子。他当即欢迎凯斯宾，还问他想不想吃坚果，凯斯宾表示想吃，还致了谢。当帕特维格蹦跳着去取坚果时，特鲁弗亨特跟凯斯宾咬耳朵：“别看。看另一边。对松鼠而言，盯着人家去储藏处，或是流露出你想知道储藏地点，都是非常不礼貌的行为。”很快帕特维格带着坚果回来了，凯斯宾品尝后，帕特维格询问是否让他给其他伙伴传递消息。“因为我脚不沾地哪儿都去得了。”他说。特鲁弗亨特和矮人们都觉得这是一个好主意，于是让帕特维格把消息传给名字古怪的各色人等，通知他们在三天后的午夜到跳舞草坪来参加盛宴和大会。“你最好也通知那三只胖熊，”特鲁普金补充，“我们刚才忘了跟他们提了。”

他们下一个拜访对象是战栗林中的七兄弟。特鲁普金带领他们返回那座马鞍形山峰，然后顺着北坡下山往东走，一直走到一个周围都是山石和杉树、看起来很阴沉的地方。他们安静地走着，随即凯斯宾感觉脚下的地面在颤动，就好像正有人在地下锤锤打打。特鲁普金来到一块约水桶盖大小的平整石头前，在上面跺了跺。过了好一会儿，石头被某人或某物从下面移开，眼前出现了一个圆形暗洞，大量的热气和蒸汽从那里面冒了出来，一个跟特鲁普金很像的矮人的脑袋出现在洞口中央。两人谈了很久，那矮人的疑心比松鼠和胖熊都要重，但最后一行人都获邀进入了洞里。凯斯宾感到自己正沿着幽暗的阶梯一直往下走，进入地下，来到底部时，他见到了火光。那是来自熔炉的火光。原来这里是一个铁匠铺。一条地下河从洞旁流过。两个矮人站在风箱旁，另一个正用火钳夹着一块烧得通红的金属，将它按在铁砧板上，第四个正锤打着这块金属，另外两个矮人一边迎接他们，一边在一块油腻腻的布上擦拭着自己长满老茧的小手。他们费了不少唇舌才让这些矮人相信凯斯宾是一个朋友而不是敌人，但等他们相信之后，都大声祝愿：“国王万岁。”他们还送上尊贵的礼物——凯斯宾、特鲁普金和尼克布里克都得到了盔甲、头盔和宝剑。要是愿意，獾本来也可获得同样的礼物，可他说自己是野兽，货真价实的，假如自身的爪子和牙齿不足以保全自己，他的爪牙就不值得保有了。武器工艺之精良，凯斯宾还从未见过，他开心地收下了矮人打造的宝剑，舍弃了自己原来的剑，相形之下，原来的剑就像玩具一样不结实，像木棍一样笨拙。那七兄弟（都是红矮人）答应去跳舞草坪参加盛宴。

再往前走一段，他们来到了五个黑矮人居住的山洞。那地方坐落在一条干旱、到处是岩石的山谷。他们不放心地打量着凯斯宾，最终最年长的那个发话了：“只要他反对米亚兹，我们就拥护他为王。”年纪略小的那个说：“用不用我们上山到峭壁那里送信？那上面住着一两个食人魔，还有一个女巫，我们可以介绍你们认识。”

“完全不需要。”凯斯宾说。

“我认为确实不用，”特鲁弗亨特说，“我们不要跟那种家伙混在一起。”尼克布里克不同意这说法，但特鲁普金和獾都否决了他。凯斯宾由此吃惊地意识到，古老传说中无论是善良的还是恐怖的生物在纳尼亚都还有子孙后代。

“要是我们把那些乌合之众都召集进来，阿斯兰就不会和我们做朋友了。”从黑矮人的山洞里出来时，特鲁弗亨特说。

“噢，阿斯兰！”特鲁普金快活而又轻蔑地说，“要没有我做朋友才更严重呢。”

“你相信阿斯兰吗？”凯斯宾问尼克布里克。

“我愿意相信任何人、任何事，”尼克布里克说，“只要那些人和事能将该死的台尔马蛮子打垮，把他们赶出纳尼亚。任何人或任何事，管他是阿斯兰还是白女巫，明白吗？”

“安静，安静，”特鲁弗亨特说，“你根本不知道自己在说什么。比起米亚兹及其同类，白女巫是个更邪恶的敌人。”

“对矮人来说，她不是。”尼克布里克说。

接下来去的地方令人愉快。他们略往下走，见到山脉向外延伸铺展成一条很大的幽谷，那是树木覆盖的峡谷，谷底有一条水流湍急的河。河边的开阔地长着一大片洋地黄和野玫瑰，空气里传来蜜蜂的嗡嗡声。在这里特鲁弗亨特又大声叫起来：“格兰斯托姆！格兰斯托姆！”过了一会儿，凯斯宾听到马蹄声。蹄声越来越响，直至整条河谷都颤动起来，最后，横冲直撞地，从灌木丛中疾驰而来的是凯斯宾见过的最高贵的生物，伟大的马人格兰斯托姆和他的三个儿子。他身体两侧是发亮的栗色，覆盖了宽阔胸膛的胡须是金红色的。他是一个预言家、观星者，所以很清楚他们的来意。

“国王万岁，”他喊道，“我跟我的儿子们已做好了大战的准备。什么时候打仗？”

到目前为止，凯斯宾和其他人都没有真正想过开战。他们也许有过模糊的念头，比如偶尔袭击一下人类的农庄，或是袭击那些进犯这片南部荒野的猎人。总的来说，他们只是想在森林、洞穴里隐居，试图重建一个隐蔽的老纳尼亚。格兰斯托姆一提此话，大家都严肃对待起来。

“你是说一场真正的大战，把米亚兹从纳尼亚赶出去？”凯斯宾问道。

“还用问吗？”马人说，“否则陛下为何要身穿盔甲，佩带宝剑呢？”

“这可行吗，格兰斯托姆？”獾问。

“时机成熟了，”格兰斯托姆说，“我观测天象，獾，因为我的本领是观测，而你擅长记忆。塔瓦星和阿兰比尔星已在天庭相会，地球上亚当之子又再次掌权，为万物命名。是时候了。我们在跳舞草坪召开的会议必须是军事会议。”他说话的语气让凯斯宾等人都不再犹豫：他们觉得很有可能赢得战争，他们认定必须要发动一场大战。

因为已经过了正午，他们跟马人一起歇息吃饭，食物是马人提供的，有燕麦饼、苹果、药草、葡萄酒和奶酪。

下一站要拜访的地方非常近，但他们不得不绕远路以避开人类居住的区域。午后时分，他们来到一片温暖平坦的田野，田野的两侧有树篱。特鲁弗亨特在绿色篱笆的一个小洞口喊话，从洞里跳出一只会说话的老鼠，这是凯斯宾没料到的。他比一般的老鼠个头大，后腿直立时有一英尺来高，耳朵几乎跟兔子的一般长（但更宽些）。他叫里皮契普，是只快活好战的老鼠。他身佩一把袖珍长剑，捻弄着长须，好像那是胡子一样。“我们一共是十二个，陛下，”他说，潇洒优雅地鞠了一躬，“我们听凭陛下调遣。”凯斯宾使劲憋住笑（可没忍住），他不由想到，把里皮契普和他所有伙伴放入一只洗衣篮就可以很轻易地背回家。

凯斯宾那天走访了很多伙伴，要一一介绍得花上很长时间，其中包括鼹鼠泥铲子，三个铁齿钢牙的家伙（跟特鲁弗亨特一样都是獾），野兔卡米洛，还有刺猬霍格尔斯托克。最后他们在草地边的一口井旁歇息，那块圆形草坪宽大平坦，周边是高大的榆树，长长的树影倒映在草坪上，此时夕阳西沉，雏菊收拢了花瓣，白嘴鸦正飞回巢穴。他们在这里吃了随身带的食物，特鲁普金点起了烟斗（尼克布里克不吸烟）。

“唉，”獾说，“要是能把这些树木和这口井的精灵唤醒就好了，那样今天就圆满了。”

“不能吗？”凯斯宾说。

“办不到，”特鲁弗亨特说，“我们没有这个能力。自从人类到来，砍伐了森林，污染了河流，树精和水仙子就陷入沉睡。谁知道他们是否还会醒来。对我们这方来说，这可是个大损失。台尔马人极害怕森林，一旦树木愤怒地移动起来，就能把我们的敌人给吓疯，拼命逃离纳尼亚。”

“你们动物的想象力真丰富！”特鲁普金说，他从不相信这类话，“怎么想象力就只停留在树和水上？要是石头都能自动砸向米亚兹，那岂不是更好吗？”

獾听后只是嘟囔了一声，接着大家都沉默起来。就在凯斯宾快要睡着时，他听到身后树林深处隐约传来音乐声。他觉得那不过是个梦，又翻身睡去；但耳朵一接触到地面，他立时感觉到或是听到（一时难以分辨）轻微的敲击声或鼓声。他抬起头来。敲击声又立刻减弱，音乐声再次传来，这回更清晰了。听起来像是笛声。他见特鲁弗亨特坐了起来，注视着树林。月光很亮，凯斯宾睡着的时间比他所以为的长。音乐声越来越近，曲调狂野而梦幻，还能听到许多只脚轻轻走动的声音，直到最后，月光下，从树林里出来的那些跳舞的身影是凯斯宾这一辈子都渴望见到的。比起小矮人，他们高不了多少，可更轻盈，更优雅。他们头发拳曲，头上长有小角，上半身裸露在微光下，微微发亮，腿脚是山羊的腿脚。

“羊人！”凯斯宾叫着跳起身来，很快那些羊人就把他围住了。跟他们解释事情经过没花多少工夫，他们当即接受了凯斯宾。凯斯宾还没反应过来是怎么回事，就发现自己已加入了他们的舞蹈。特鲁普金，动作比起他人更笨拙、急促，也跟着跳了起来，甚至特鲁弗亨特也尽可能地扭动起身体。只有尼克布里克待在原地，一声不吭地看着。伴随着尖细的管乐，羊人围着凯斯宾跳舞。他们面孔古怪，神色既快乐又忧伤，注视着他；一共来了几十个羊人，有孟提尔斯、奥本提纳斯、杜玛斯、沃伦斯、沃提纳斯、格比尔斯、尼米纳斯、诺瑟斯、奥斯卡斯等等。帕特维格给他们一一送了口信。

凯斯宾第二天醒来时，他简直不敢相信自己不是在做梦；但草地上到处都还留着小小的分趾蹄印。

第八章　他们如何离开海岛

“因此，”特鲁普金说（正如你刚意识到的，刚才就是特鲁普金在给那四个孩子讲故事，此时他们正坐在凯尔帕拉维尔已荒废的大厅的草地上），“因此我在口袋里塞了一两块面包皮，武器都留下了，只拿了把匕首，在天蒙蒙亮的时候，进了树林。我埋头走了好几个钟头，突然听到一声响，那是我有生以来第一次听到。嗯，我永远都忘不了那响声。空气里回荡着这声音，像雷声一样响亮，但比雷声持久多了，清凉甜美就像是音乐拂过水面，但又强烈得整片树林都震颤起来。我跟自己说：‘如果那不是号角声，就叫我兔子好了。’又过了一会儿，我寻思为什么他不早点儿吹响号角呢——”

“那是什么时候？”埃德蒙问。

“在九点和十点之间。”特鲁普金说。

“正好是我们在火车站的时候！”孩子们都异口同声地说，互相看了看，眼睛闪亮着。

“请继续讲。”露西对矮人说。

“嗯，就像我刚才讲的，我寻思着，但同时奋力飞奔。我一整晚都没停歇，然后，今天清晨半明半亮时，我犯了错，蠢得跟巨人一样，因为不想沿河绕一大圈，我横穿一片开阔地，冒险走了捷径，结果被逮住了。逮住我的不是军队，而是一个自负的老傻瓜，那家伙掌管着一座小城堡，那是米亚兹通往海岸方向的最后一个据点。我没向他们招供，这是不用说的，可我是一个矮人，这就足以构成罪名了。但是，谢天谢地！(1)幸亏那管事的是个自负的傻瓜。换作其他人肯定会当场把我处死。可他要是不给我一个壮丽的死法，就无法心满意足：他要以最隆重的形式把我交给鬼魂。然后，这位年轻的女士（他朝苏珊点了点头）小小地显示了下箭术——老实说，射得不错——结果就是现在这样了。当然，我的盔甲没了，他们夺了去了。”他把烟灰敲掉，又续上烟草。

“天啊！”彼得说，“是那号角……你的号角，苏……昨天把我们从车站月台的椅子上给拽到这里来！我简直不敢相信，但全对上了。”

“我不明白你为什么不肯信，”露西说，“假如你的确是相信魔法的。不是有很多故事讲述魔法强行把人带离某个地方——某个世界——进入另一个地方或另一个世界？我是说，就像《一千零一夜》里的魔法师一召唤某个神灵，它就得出现。与此同理，我们不得不来。”

“好吧，”彼得说，“我觉得怪异的是，在故事中，召唤总是来自我们世界的某人。没人真的想过那神灵来自何方。”

“现如今我们知道被招来的神灵是何感受了，”埃德蒙轻笑一声，“天啊！想到我们就这样被人招之即来，有点儿让人不舒服。这要比父亲说的活在电话的摆布之下还糟糕。”

“可我们愿意到这里，不是吗，”露西说，“也许阿斯兰需要我们？”

“眼下，”矮人说，“我们要怎么办呢？我想我最好回到凯斯宾国王那里，跟他说没有任何援助到来。”

“没援助？”苏珊说，“可号角灵验了。瞧，我们来了。”

“嗯……嗯……好吧，无可否认。我明白，”矮人说，他的烟斗好像给堵了（不管怎样，他做出忙于清理的样子），“可是……嗯……我是说……”

“可你还没弄清楚我们是谁吧？”露西嚷道，“你真笨。”

“我猜你们是古老传说中的那四个孩子，”特鲁普金说，“我当然很高兴见到你们。很有趣，真的。可……不会获什么罪吧？”他又迟疑起来。

“说下去，想说什么就直说。”埃德蒙说。

“好吧，那么……无意冒犯，”特鲁普金说，“可是，你们懂的，国王、特鲁弗亨特和科涅利尔斯博士正盼着……嗯，要是你们明白我的意思，援助。换句话说，我想他们一直把你们想象成伟大的勇士。照现状看……虽然我们很喜欢小孩子，可眼下，正打着仗……我确信你们理解的。”

“你的意思是，你觉得我们根本指望不上。”埃德蒙气得脸都红了。

“好啦，请别生气，”矮人打断了他的话，“我向你们保证，我亲爱的小朋友们……”

“你说我们小真是有点儿过分了，”埃德蒙跳起来，“我猜想你不相信我们打赢了贝鲁纳战役？好吧，你爱怎么说我都行，因为我知道……”

“发脾气是没用的，”彼得说，“先去藏宝室给他找套合适的新盔甲，把我们也武装起来，之后我们再谈。”

“我不明白这有什么意义……”埃德蒙刚开口，但露西悄悄跟他说：“我们是不是最好听彼得的？他是至尊王，你懂的。我想他有主意了。”于是埃德蒙同意了，借助他的手电，他们所有人，包括特鲁普金，走下阶梯，进入黑暗、冰冷、光华蒙尘的藏宝室。

见到摆放在架子上的财宝（他踮起脚尖才能看到），矮人的眼睛都亮了，他自言自语：“要是让尼克布里克见到这些，那绝无好事，绝无。”他们很轻松地就给他找来一件锁子甲、一把宝剑、一顶头盔、一面盾牌、一把弓和满满一箭筒的箭，这些都是按矮人的尺码打造的。那顶头盔是铜制的，还镶嵌有红宝石，剑柄是黄金铸的：这么多财富，特鲁普金这辈子还从未见过，更别提拿过了。孩子们也穿上了锁子甲，戴上头盔；埃德蒙拿了剑和盾牌，露西拿了一张弓——当然，彼得和苏珊已经拿上他们各自的礼物了。他们上楼梯时，身上的盔甲叮当作响，看起来、感觉上更像是纳尼亚人，而不像是学童了，那两个男孩走在后面，显然正计划着什么。露西听到埃德蒙说：“不，让我上。要是我赢了，那会让他更难堪，而要是我输了的话，也不会让我们太沮丧。”

“好吧，埃德。”彼得说。

等他们来到外面的光亮处，埃德蒙很礼貌地转身对矮人说：“我有事拜托你。像我们这样的小孩不常有机会遇到像你这样了不起的武士。你是否愿意跟我比试一下剑法？我将会非常荣幸。”

“可是，小伙子，”特鲁普金说，“这些剑很锋利的。”

“我知道，”埃德蒙说，“可我没法近你身，而你又够机智，足以让我毫发无伤地缴械。”

“这是危险的游戏，”特鲁普金说，“可既然你坚持，我就试上一两招吧。”

很快，两剑出鞘，其他三人跳下台子，站在一边观战。很值得一看。这不像你在舞台上见到的那种看起来很蠢的阔剑比试。甚至也不像你偶尔见到的那种打得相当精彩的长剑比试。这是场真刀真枪的阔剑比试。而精彩之处就是去砍对手的腿脚，因为那些地方没有铠甲保护。当对手砍来，你两脚跃起，对方的剑就落了空。这方面矮人有优势，因为身高要高得多，挥剑时埃德蒙不得不弯下腰。如果是二十四小时以前他跟特鲁普金对抗，我不认为埃德蒙会有胜算。但自从踏上这个岛，纳尼亚的气息一直作用于他，所有往昔的征战又回到了他的脑海中，他的胳膊和手指恢复了以前的技艺。他再次成为埃德蒙国王。两名斗士打了一圈又一圈，一剑又一剑地对攻，这时苏珊（她怎么也喜欢不上这种运动）大叫一声：“啊，当心。”转眼之间，快得没人（除非他们像彼得一样内行）看清是怎么回事，埃德蒙一抖腕挽了一个剑花，矮人的剑脱手飞出，特鲁普金绞拧着自己的空手，就像是给板球棒“蛰”了一下。

“没伤着吧，我希望，我亲爱的小朋友？”埃德蒙略有些气喘，收剑回鞘。

“我了解你的意图了，”特鲁普金抑制住内心的喜悦说，“在技巧上你胜我一筹。”

“确实如此，”彼得补充道，“哪怕是世界上最顶尖的剑客也有可能被一记新招给缴了械。我想在其他方面再给特鲁普金一次比试机会，那样会公平些。你愿意和我妹妹比试射箭吗？你知道的，在射箭上无花招可玩。”

“啊，你是个爱开玩笑的人，你确实是，”矮人说，“我看出来了。经过今天早上的事，好像我还不了解她擅长射箭似的。尽管如此，我愿意试一下。”他没好气地说着，可还是眼睛一亮，因为在矮人里他也是一个著名的弓箭手。

他们五个人来到外面的院子里。

“靶子是什么？”彼得问道。

“我觉得墙头挂在树枝上的苹果不错。”苏珊说。

“很不错，小姑娘，”特鲁普金说，“你是指靠近门拱中间的那个黄苹果吗？”

“不，不是那个，”苏珊说，“是上方高处的那个红苹果，在城垛上。”

小矮人的表情一下子垮了下来。“那看起来更像是一颗樱桃，哪里是苹果。”他咕哝着，可没大声说出来。

他们抛硬币决定谁先射（特鲁普金觉得很有趣，他从没见过抛硬币），苏珊没猜对。他们要站在大厅通向院子的台阶最高处射。从矮人站位和拉弓的样子就能看出他是个行家里手。

嘣的一声弦响。箭射得好极了。但还是射偏了，小苹果晃动了一下，一片树叶飘落。接下来，苏珊来到台阶顶端，把弦拉开。她没有像埃德蒙享受比赛那样享受她的这场比试，一半他那样的兴奋都没有；不是因为她对自己能否射中那个苹果有任何疑问，而是因为苏珊心肠很软，她甚至讨厌击败刚被击败的人。她把箭拉到耳边时，小矮人热切地盯着她。转瞬间，伴随着砰的一声轻响，在那个寂静的地方，他们听得很清晰，苹果落在草地，苏珊的箭扎在上面。

“噢，棒极了，苏。”其他孩子都大叫起来。

“并非真的比你射得好，”苏珊对矮人说，“你刚才射箭的时候，我觉得起了点儿微风。”

“不，没起风，”特鲁普金说，“别这么说。我有自知之明，知道自己完败。我甚至不会找借口说当我手臂奋力往后拉弦时上次受伤留下的伤疤牵疼了我……”

“哦，你受伤了？”露西问，“快让我看。”

“这可不适合小女孩看，”特鲁普金开口，但随即他忽然忍住了话头，“瞧，我又像个傻瓜似的说话。”他说，“我猜你很可能是一个出色的外科医生，就像你的哥哥是出色的剑客，或者就像你的姐姐是出色的射手。”他坐在台阶上，脱下他的锁子甲，迅速地脱下小衬衣，露出一条毛茸茸、肌肉发达（就比例而言）的手臂，跟水手胳膊似的，虽然比小孩的胳膊大不了多少。肩膀上的绷带缠得乱七八糟，露西动手解下绷带。绷带下，刀伤看起来很糟糕，肿得厉害。“唉，可怜的特鲁普金，”露西说，“真糟糕。”接着，她小心翼翼地从她的瓶子里倒出一滴药水滴在伤口上。

“嘿。嗯？你做了什么？”特鲁普金问道。可不管他如何转头，斜着眼看，把胡须拂来拂去，他都无法看清楚自己的肩膀。然后他尽可能地去摸，把胳膊和手指伸到很难够着的地方，就像你想要挠痒，但又够不着那地方。然后他摆动手臂，举起手臂，又试着肌肉用力，最后终于跳了起来，大叫道：“天啊！(2)痊愈了！好得跟新的一样。”之后他突然爆发出一阵哈哈大笑，说道：“唉，我出尽了矮人的洋相。我希望没冒犯各位吧？向各位陛下致以我卑微的敬意——卑微的敬意。感谢你们救了我的命，治好了我的伤，请我吃了早饭——还给了我教训。”

孩子们都说没关系，不用谢。

“好了，”彼得说，“要是你真的决定相信我们……”

“我已经决定了。”矮人说。

“我们接下来要做的事情很明确。我们必须立即跟凯斯宾国王会合。”

“越快越好，”特鲁普金说，“我的傻瓜行为已经浪费了一个钟头的时间。”

“大约两天的路程，如果照你来的路径走，”彼得说，“我的意思是就我们而言。我们无法像你们矮人那样没日没夜地走一整天。”他转身面对大家。“特鲁普金说的阿斯兰堡垒显然是石桌那里。你们都记得的，从那里往下，去到贝鲁纳浅滩，大约要走上半天，或者不用半天。”

“我们称之为贝鲁纳桥。”特鲁普金说。

“我们那个时候还没有桥，”彼得说，“然后从贝鲁纳到这里要花一天多一点儿的时间。我们以前通常在第二天下午茶的时候回到家，如果走得慢的话。要是走得快，约一天半的时间我们就能到。”

“但是别忘了，现在到处是森林，”特鲁普金说，“还要避开敌军。”

“听我说，”埃德蒙说，“我们一定要按照我们亲爱的小朋友来的路线走吗？”

“别再那样叫我，陛下，要是你爱我的话。”矮人说。

“好吧，”埃德蒙说，“我可以叫你我们的D．L．F.(3)吗？”

“噢，埃德蒙，”苏珊说，“别老这么逗弄他。”

“没关系，小姑娘——我是说陛下，”特鲁普金笑着说，“开个玩笑无伤大雅。”（那以后他们经常叫他D．L．F.，以至于后来他们几乎都忘记了它的含义。）

“如我刚才所说，”埃德蒙继续道，“我们不需要走那条路。为什么我们不划船南下，抵达清水湾，然后逆流而上？那会将我们带到石桌所在山岭的背面，我们走水路会安全些。要是马上动身出发，我们可以在天黑前赶到清水湾，然后睡上几个钟头，第二天一大早就能见到凯斯宾。”

“了解海岸很重要，”特鲁普金说，“我们对清水湾一无所知。”

“食物怎么办呢？”苏珊说。

“哎呀，我们只好吃苹果将就，”露西说，“快点儿上路吧。到现在，我们还什么都没干呢，而我们在这里都待了差不多两天了。”

“不管怎样，不能再把我的帽子当鱼篓用。”埃德蒙说。

他们把其中一件雨衣当袋子使，包了很多苹果在里面。然后他们在水井那里好好地喝了个够（因为要走到清水湾才能再喝到淡水），接着来到船边。离开凯尔帕拉维尔，孩子们很难过，虽然那里已经沦为废墟，但又开始给他们家的感觉。

“最好让D．L．F.来掌舵，”彼得说，“埃德和我各划一支桨。不过，稍等。我们最好把锁子甲脱下来：还没等到岸，我们就会感觉很热。女孩们最好坐在船首，给D．L．F.喊方向，因为他不认路。你们要好好指路，让我们驶向大海，离开这个岛。”

很快他们离海岛那长满树木、郁郁葱葱的海岸越来越远，小岛的海湾和海岬看起来越来越扁平，小船随着轻柔的海浪上下起伏着。他们周边的大海变得越来越宽广，远处的海水显得更蓝，而紧靠小船的海水却是绿色的，还带着泡沫。空气里都是海盐的味道，四周寂静，只听到海水涌动的哗哗声，海水拍击船身的啪嗒声，船桨划动产生的溅水声，以及桨架震动的声响。太阳慢慢热起来了。

露丝和苏珊坐在船首感觉很惬意，她们弯下腰，试着把手伸进海里，可总够不着。她们可看见船下的海底，海底的沙基本上是纯净洁白的，偶尔见到一块块紫色的海藻。

“真像回到了过去，”露西说，“你还记得我们的海上旅行吗，去了特里宾西尔——还有加尔马——还有七小岛——还有孤独岛？”

“记得，”苏珊说，“还记得我们那条巍峨的大船‘华光号’吗？船头雕成天鹅头那样，那雕刻的天鹅翅膀向后伸展至船腰。”

“还记得那丝绸般的风帆，那些挂在船尾的巨大灯笼吗？”

“还有船尾楼上的盛宴，还有乐手。”

“还记得我们让乐手在帆缆上吹奏长笛，这样乐声听起来就像是来自天上？”

过了一会儿，苏珊接手埃德蒙的桨，他则来到船首跟露西坐在一起。他们已经离开了那座岛，离对岸更近了——那里被森林覆盖，看起来很荒凉。要不是想起了过去那开放、怡人、到处是快活伙伴的日子，他们准会觉得眼前的景色很美。

“唷！划船真是件让人精疲力竭的苦差事。”彼得说。

“让我来划一阵吧？”露西说。

“对你来说船桨太大了。”彼得不耐烦地说，不是因为他脾气坏，而是因为他累得不想费力说话。

————————————————————

(1) Lobsters and lollipops：直译为“龙虾和棒棒糖”，这两个英文单词押头韵，不作字面义解，用作感叹词或语气词。

(2) Giants and junipers：直译为“巨人和刺柏”，这两个英文单词押头韵，不作字面义解，用作感叹词或语气词。

(3) D.L.F.：dear little friend的英文首字母缩写。

第九章　露西见到了什么

绕过最后一个海岬，他们开始了最后的航程，沿着清水湾逆流而上。苏珊和那两个男孩因为划船早就累得够呛，露西头疼起来，那是长时间晒太阳和刺眼的水面反光造成的。就算是特鲁普金都盼着早点儿结束航行。他掌舵坐的凳子是给成年人类而不是给矮人准备的，所以他的脚够不着船板；大家知道，这么坐着哪怕只是十分钟都很难受。随着愈加疲劳，他们的情绪低落下来。此刻之前，他们所想的都是如何跟凯斯宾会合。而现在他们琢磨的是，找到他后他们要做什么，仅凭那么几个矮人和森林生物，如何能打败一支由成年人组成的军队。

当他们缓慢地沿着清水湾弯弯曲曲的水道逆流而上时，暮色逐渐降临。离岸越来越近时，暮色浓重起来，伸展出来的树枝几乎要碰到头。随着身后的大海的声音逐渐减弱，这里显得很静；他们甚至可以听到由森林汇入清水湾的小溪流的潺潺流水声。

他们终于上岸，累到没了生火的心思，哪怕是以苹果做晚餐也比猎捕吃的强（虽然他们大都觉得再也不愿见到苹果了）。默默地嚼了一阵，他们都蜷缩着躺在四棵高大的山毛榉树中间，以苔藓和枯叶为床。

除了露西，其他人都马上进入了梦乡。露西没他们那么累，所以觉得怎么躺都难受。还有，她此时才记起来，矮人都打呼噜。她知道入眠的最好办法之一就是顺其自然，于是她睁开了眼睛。透过凤尾草和树枝的空隙，她仅能见到一片水面及水面之上的天空。接着，她激动地记起来，过了那么多年，她再次见到了明亮的纳尼亚群星。她曾经对这些星星非常熟悉，要比我们现实世界的星星熟悉得多，因为作为纳尼亚的女王之一，比起在英国作为一个小孩子的她来说，她睡得要晚很多。它们就在天上——从她躺着的位置，可以见到至少三个夏日的星座：轮船星座、锤子星座，还有豹子星座。“亲爱的老豹子星。”她高兴地自言自语。

不但没有更多睡意，她反倒变得更清醒了——一种奇怪的、夜间做梦般的清醒。清水湾更亮了。她知道此时月亮正高悬在水面之上，虽然她看不到月亮。此刻她开始感到整座森林跟她一样，正在苏醒。几乎不知不觉地，她快速起身，离开他们的露营地，往远走了一点儿。

“可爱的夜晚。”露西自语道。夜晚凉爽，清新，到处弥漫着香气。她听到一只夜莺在近处叽喳鸣叫，正要开唱，时而中断，时而开声。前方光线较亮。于是她朝光亮处走去，来到一处地方，那里树木没有那么密集，能见到一块块或一片片的月光，月光与阴影交错着，以至于你几乎难以确定周围有些什么，它们又在哪里。此时，夜莺总算满意地定好了调子，突然尽情高歌起来。

露西的眼睛开始适应了这里的光线亮度，可以更清晰地看清离她最近的树木。她心头涌起了对往昔的强烈渴望，那时纳尼亚的树木能交谈。但愿她能将他们唤醒，她清楚地知道那里每棵树是如何诉说的，他会呈现出哪种人类形体。她看着一棵银白色的桦树：她的声音会像是轻柔的阵雨，她看似一个苗条的少女，头发在脸庞边飞扬，喜欢跳舞。她看了看橡树：他会是一个满脸皱纹但精神矍铄的老人，胡子拳曲，脸上手上都长有疣子，疣子上有毛发长出来。她看着那棵山毛榉，她正站在她下面。啊！——她会是他们当中最美的。她会是一个优雅的女神，温和而高贵，是林中淑女。

“啊，树呀，树呀，”露西说着（虽然她本不打算说话的），“啊，树木们呀，醒来吧，醒来吧。你们都忘了吗？你们不记得我了吗？树精们，树神们，出来，到我这儿来吧。”

尽管周围没有一丝风，她身边的树木却晃动起来。树叶发出的沙沙声像是话语。那只夜莺停下了歌唱，仿佛在倾听。露西觉得她随时都能一下子明白树想要说的话。可那个时刻没有到来。沙沙声逐渐消失。夜莺继续它的歌声。虽然是在月光下，树林却又显得更平淡了。可露西感觉自己漏掉了什么（这种感觉类似你有时想要努力回忆某个名字或者日期，几乎就要想起来了，可还没真想起来就消失了）：仿佛她跟树木说话时出了差错，说早了一瞬间，也可能是晚了一瞬间，也许一句话没说对，也可能用错了一个字。

突如其来地她困倦起来。她走回露营地，紧挨着苏珊和彼得躺下来，没几分钟就睡着了。

寒冷沉闷的清晨将他们唤醒，树林透来的晨光灰蒙蒙的（因为太阳还没升起），一切都肮脏潮湿。

“苹果，嘿嗬，”特鲁普金苦笑着，“我得说，你们这些古代的国王和女王不肯让你们的廷臣吃太饱！”

他们站起来，抖了抖身子，观察四周。树木稠密，无论哪个方向，目力能及不过几码距离。

“我猜众位陛下是认得路的吧？”矮人说。

“我不认得，”苏珊说，“我以前从没见过这片树林。实际上，我一路上都在琢磨，我们本该沿着河走。”

“我觉得你当时就该提出来。”彼得说，他的尖刻情有可原。

“唉，别在意她，”埃德蒙说，“她一直是个扫兴的人。彼得，你带了袖珍指南针，对吗？那样的话，我们会一切顺利的。我们只需要一直往西北方向走……跨过那条小河，那条河叫什么来着？……拉什河……”

“我知道，”彼得说，“那条在贝鲁纳浅滩与大河交汇的河流，或者贝鲁纳桥，照D．L．F.的说法。”

“没错。跨过那条河，然后上山，在八九点钟前我们就能抵达石桌（我的意思是，阿斯兰堡垒）。希望凯斯宾国王会好好招待我们一顿早餐！”

“我希望你没弄错，”苏珊说，“我都完全不记得这些方位了。”

“女孩这方面最差劲了，”埃德蒙跟彼得和矮人说，“她们脑子里根本就没有地图的概念。”

“那是因为我们脑子里装着别的东西。”露西说。

起初一切似乎很顺利。他们甚至以为走的是过去的老路；可如果你对树林了解一二的话，你就会知道行人很容易走上自己想象出来的路。这些路大约五分钟后就消失，接着你觉得又找到了另一条路（同时希望那不是另一条路而是先前的那条），可那条路也不见了，直到你大大偏离了正确的方向，你才意识到刚才那些根本就不是路。不过，男孩们和矮人熟悉树林，没怎么被哄住。

他们缓慢艰难地走了约半个小时（其中三人因昨天划船酸痛得不行），这时特鲁普金突然低声道：“停。”他们都停了下来。“有东西跟着我们，”他压低嗓子说，“更确切地说，有东西跟上我们了：就在左边。”他们都一动不动地站着，凝神倾听和观察，弄得耳朵眼都疼起来了。“你我最好把箭搭在弦上。”苏珊跟矮人说。矮人点点头，等两把弓箭都备战好，一行人又继续前行。

他们在很开阔的林地走了几十码远，密切地警戒着。然后他们来到一处地方，这里灌木丛密集起来，他们要挨着树丛走过那里。就在他们要走过那地方时，突然间什么东西号叫着快速掠过，迅捷得像雷电一样从断裂的树枝中冲了出来。露西给撞倒，喘息着，倒地时听到嘣的弓弦声。等她反应过来，见到一头可怕的大灰熊倒地死了，身上插着特鲁普金的箭。

“D．L．F.在这场射箭比试中赢了你，苏。”彼得说，笑容有些勉强。这场惊险把他也吓得不轻。

“我……我把箭射晚了，”苏珊声音尴尬地说，“我很担心它可能是，你知道的……我们那些熊之一，一头会说话的熊。”她讨厌杀生。

“这正是麻烦之处，”特鲁普金说，“大部分野兽成了对手，不会说话，可还存在一些另类。你根本分辨不了，也不敢拖延。”

“可怜的老布鲁因，”苏珊说，“你觉得不会是他吧？”

“不是他，”小矮人说，“我见到了脸，听到了号叫。它就是想把小女孩当早餐。既然说到早餐，当你们提到你们希望凯斯宾国王会好好招待你们一顿，我当时不想让各位陛下泄气：可营地里肉类很少。熊肉吃起来不错。白扔了尸体，不带点儿走可惜了，再说那花不了半个钟头。我猜你们两个年轻人……应该说，国王……知道怎么剥熊皮吧？”

“咱们走远点儿再坐下，”苏珊对露西说，“我知道那是多恶心的事。”露西抖了一下，点头同意。坐下后，她说：“我刚刚想到一个可怕的想法，苏。”

“什么想法？”

“要是某天在我们自己的世界里，家里的那个，人们内心魔化，就像这里的动物一样，可看起来还是人样，以至于你根本就分不出来谁是谁？”

“眼下纳尼亚的麻烦就够操心的了，”务实的苏珊说，“不要胡思乱想这些了。”

等她们跟男孩们和矮人会合，他们尽可能多地携带割下的精熊肉。把生肉装进口袋里很恶心，但他们用新鲜树叶把肉包裹起来，尽力为之。他们都有足够的经验，知道等走得饥肠辘辘时，这些让人难受的又湿又软的小包裹就不会让人反感了。

他们继续跋涉（经过第一条小溪时，他们停下把那三双需要清洗的手给洗了），一直走到太阳升起，小鸟开始唱歌，多得让人心烦的苍蝇在蕨丛里嗡嗡叫着。昨天划船造成的酸痛感开始消退。大家的情绪开始好转。阳光更暖和了，他们摘下头盔，拿在手里。

“我想我们没走错方向吧？”约一小时后埃德蒙说。

“只要我们走得不是太靠左，我不认为我们会走错方向，”彼得说，“要是我们走得太靠右，最坏的结果不过是没能走捷径而是朝大河的方向走，那不过是多费一点儿时间罢了。”

于是他们继续前行，没人出声，只听到沉闷的脚步声和锁子甲发出的叮当声。

“那条可恶的拉什河到底在哪儿？”过了很久埃德蒙说道。

“我确实觉得我们早该走到了，”彼得说，“可别无他法，只好继续走。”他们俩都知道矮人正焦急地看着他们，可他没吭声。

于是他们仍得艰难地前进，身上的锁子甲开始变得沉重闷热起来。

“到底怎么回事？”彼得突然说。

他们已经不知不觉地几乎走到了一个小断崖边上，从断崖上俯视下面的峡谷，谷底有条河流。对岸隔得很远的峭壁要高很多。他们这群人里除了埃德蒙（也许还有特鲁普金），谁都不擅长攀岩。

“对不起，”彼得说，“我带你们走错路了。我们迷路了。我以前从未见过这个地方。”

小矮人咬着牙低低地吹了声口哨。

“哎呀，我们回去走另一条路，”苏珊说，“我就知道我们准得在这片树林里迷路。”

“苏珊！”露西责备地说，“别那样抱怨彼得。那太差劲，他尽力了。”

“你也别那样指责苏，”埃德蒙说，“我觉得她说得很对。”

“天啊！”(1)特鲁普金叫起来，“如果来的时候就迷路了，我们有多少机会能原路返回？要是我们退回到小岛，再从头来过……就算我们能办到……我们还不如就此放弃了。照这样的速度在我们赶到那里前，米亚兹早就把凯斯宾消灭了。”

“你认为我们应该继续往前？”露西说。

“我不确定至尊王真的迷路了，”特鲁普金说，“这条河怎么就不能是那条拉什河呢？”

“因为拉什河不在峡谷里。”彼得竭力忍住怒气。

“陛下说的是不在，”矮人回答，“可你不是该说从前不在吗？你所了解的纳尼亚是几百年前的事，甚至是一千年前的事。难道它不会改变吗？一次山崩很可能把那座山削掉一半，就光剩下岩石，然后成了峡谷那一头的峭壁。接着，拉什河有可能年复一年地冲刷、加深河道，最后成了峡谷这一头的小峭壁。或者以前可能发生过一次地震，或者其他任何事。”

“我还没这么想过。”彼得说。

“不管怎样，”特鲁普金继续道，“就算这条河不是拉什河，可它大致流向北方，所以它终将汇入大河。我觉得在我来的路上，我路过的某处，很可能就是那条河。所以，要是我们往下游靠右走的话，就会走到那条大河。也许不像我们原来想的那么乐观，但至少不会比走我的原路糟糕。”

“特鲁普金，你真够朋友，”彼得说，“那走吧。从峡谷的这边往下走。”

“看！看！看！”露西叫起来。

“哪里？什么？”大家问道。

“狮子，”露西说，“阿斯兰。你们没见到？”她脸色完全变了，眼睛发亮。

“你难道是指……？”彼得开口。

“你以为在哪儿见到他？”苏珊问。

“别像大人那样讲话，”露西跺着脚说，“不是我以为见到他，而是我见到他。”

“哪儿呢，露？”彼得问。

“就在那上面，在山上那些白蜡树中间。不，是峡谷的这一头。是上面，不是下面。正好跟你们想去的方向相反。而且他想要我们到他那里去……去那头的上面。”

“你怎么知道他想让我们这么做？”埃德蒙问。

“他……我……我就是知道，”露西说，“从他脸上看出来的。”

其他人彼此对视着，很疑惑，不吭声。

“女王陛下很可能是见到了一头狮子，”特鲁普金插嘴，“我听说，这片树林有些狮子。可不一定就是一头友善会说话的狮子，就像刚才那头熊不是一头友好会说话的熊一样。”

“噢，别傻了，”露西说，“你以为我见了阿斯兰都认不出来吗？”

“就算他是你过去了解的那头狮子，”特鲁普金说，“他现在也是一头很年迈的狮子了！而且就算他跟从前一个模样，难道他就不可能跟其他野兽一样变野变蠢？”

露西气红了脸，要不是彼得拉着她的胳膊，我想她会扑向特鲁普金。“D．L．F.不理解。他怎会理解？特鲁普金，你得明白，我们的确熟悉阿斯兰；我是说，很熟悉。你不要再那样谈论他。那么说一方面是不吉利的，另一方面纯粹是胡说八道。唯一的疑惑是阿斯兰是否真的在那边。”

“可我知道他刚才在的。”露西说，眼里噙满了泪水。

“好吧，露，可我们不知道，你明白吗。”彼得说。

“别无他法，只好投票决定。”埃德蒙说。

“好吧，”彼得回答，“D．L．F.，你是最年长的。你投什么票？上还是下？”

“下，”矮人说，“我对阿斯兰一无所知。但我确实知道要是左转，顺着峡谷往上爬的话，我们可能要走上一天才能找到能过河的地方。可要是我们右转，往下走的话，我们肯定能在几个小时左右抵达大河。要是附近真有狮子的话，我们需要远离它们，而不是靠近它们。”

“你怎么看，苏珊？”

“别生气，露，”苏珊说，“可我确实觉得我们应该往下走。累死了。咱们赶紧走出这片讨厌的树林，进入开阔地。而且，除了你，我们谁也没见到什么。”

“埃德蒙？”彼得问。

“好吧，有那么一条，”埃德蒙脸色发红，说话很快，“一年前当我们第一次发现纳尼亚的时候……或者说一千年前，怎么说都行……是露西第一个发现纳尼亚的，而我们谁都不肯信她。当时我是最不信的，我知道。可最终她是对的。这次我们信她，这是不是公平些？我赞成往上走。”

“啊，埃德！”露西说着握住他的手。

“现在该你了，彼得，”苏珊说，“我真希望……”

“噢，闭嘴，闭嘴，让我想想，”彼得打断她，“我更宁愿弃权。”

“你是至尊王。”特鲁普金严厉地说。

“下，”过了很久，彼得说，“我知道露西最终可能是正确的，可我没办法。我们必须两者择一。”

就这样，他们靠右出发，沿着崖边往下游走。露西走在这群人的最后，伤心地哭泣着。

————————————————————

(1) Tubs and tortoiseshells：直译为“澡盆和龟甲”，这两个英文单词押头韵，不作字面义解，用作感叹词。

第十章　阿斯兰归来

沿着峡谷边缘行走可不像看起来的那么容易。没走多少码，他们就被长在悬崖边的冷杉幼林挡住了去路。他们试图穿越这片树林，弯着腰挣扎行进了约十分钟，才意识到在这片林子里走半英里就得花上一个钟头。他们只好返回重新来过，决定绕着杉树林走。这使得他们大大偏离了原定的右边方向，远得看不见悬崖，听不到河流声，这时他们开始担心他们完全走错了。没人知道几点，但气温最高的正午时分差不多到了。

当他们最后总算走回到峡谷边上时，发现他们这一侧的峡谷峭壁要低矮得多，比他们的出发地低了约一英里，而且更崎岖。他们很快找到了一条路径，爬下了峡谷，沿着河边继续他们的行程。不过在继续之前，他们先停下歇息了一会儿，喝足了水。没人再谈起跟凯斯宾一块共进午餐甚或是晚餐的事了。

明智的做法不是在峡谷顶上走而是挨着拉什河走。这能确保他们走对方向：遭遇了那片杉树林后，他们一直担心会不由自主地偏离路线太远，在树林里迷路。那片树林古老，无路可行，在那里面根本没法走直路。大片大片令人绝望的荆棘，倒伏的大树，泥泞的沼泽，茂密的矮树丛，总是层出不穷地挡住他们的去路。不过，拉什河峡谷也根本不是一个好行走的地方。我是说，对匆忙赶路的人来说不是个好地方。可要是午后漫游，再来上一份野外茶点，那倒是令人愉悦的。就游览而言，这里的景致应有尽有：轰鸣的瀑布，银色的飞流，琥珀色的深潭，爬满青苔的岩石，岸边的深苔，深得一脚踩下可陷及脚踝，各种蕨类植物，宝石一般的蜻蜓，时不时有鹰在头顶掠过，还见到了一只雕（彼得和特鲁普金都这么认为）。不过，当然啦，孩子们和矮人最想见到的就是他们下方的大河，还有贝鲁纳浅滩，以及去向阿斯兰堡垒的路径。

越继续前行，拉什河流经的地方越陡峭。他们更多是在爬行，而不是在行走——在有些地方，他们很艰险地攀爬，要翻过滑溜的岩石，身下就是幽暗的深谷，谷底是轰鸣湍急的河流。

你可以想见他们如何急切地查看左边悬崖，想找到任何裂口或任何能攀爬的缝隙；可那些悬崖险得很。这真让人发疯，因为大家都知道，只要走出峡谷，他们只需要越过一个缓坡，再走上一小段路就能到达凯斯宾的指挥部。

男孩们和矮人都赞成现在生火烤熊肉吃。苏珊不想这么干；像她说的，她只想“继续走，走到头，走出这些讨厌的树林”。露西太累太难受，顾不上思考什么。可既然没有干柴可寻，任何想法都不再重要。男孩们开始动起了心思，不知道生肉是不是真像人家说的那样尝起来恶心。特鲁普金向他们保证确实如此。

当然啦，要是几天前在英国让孩子们经历如此旅程，他们早就累垮了。之前我已经解释过纳尼亚如何改造他们了。哪怕是露西，可以说，如今的她只剩下三分之一还是那个第一次上寄宿学校的小女孩，另外三分之二是纳尼亚的露西女王。

“总算走出来了！”苏珊说。

“啊，万岁！”彼得说。

河谷在此转弯，他们身下的景色一览无遗。他们看到脚下开阔的原野一直延伸到天际，原野与他们之间隔着大河，像一条宽阔的银色带子。他们看到那处特别宽且浅的河滩，那里曾经是贝鲁纳浅滩，但如今立起了一座长长的多孔拱桥。桥的远处有一座小镇。

“天啊，”埃德蒙说，“我们就在小镇那里打了贝鲁纳战役！”

没有什么比这更能振奋两个男孩了。当再次见到几百年前曾经赢得一场辉煌战役的地方，你会情不自禁地豪气倍增，更别提那场胜利赢得了一个王国。彼得和埃德蒙津津有味地谈论着那场战役，忘却了脚的酸痛和肩背上盔甲的沉重。矮人也听得入神。

大家都加快脚步继续前行。路好走了些。尽管他们左边还是陡峭的悬崖，不过他们右侧的地面坡度趋于缓和。很快他们走出了陡峭的峡谷，面前是一片山谷。这里没有了瀑布，他们很快进入了一片密林。

接着，很突然地“嗖”的一声，听起来很像啄木鸟发出的啄木声。孩子们还在寻思多年前在哪里听到过类似的声响，还纳闷为什么他们讨厌这个声音，这时就听到特鲁普金大喊：“趴下！”同时把他身旁的露西拽倒在蕨丛中。彼得，正抬起头来看是否来了一只松鼠，明白了那是什么声音——一支长利箭擦过他的头顶扎入了树干。他刚把苏珊拽倒，自己趴下，另一支箭刺耳地擦过他的肩头，射入了他身旁的地面。

“快！快！后退！爬行！”特鲁普金喘着气说。

他们转身，扭动着身子爬上山坡，身下是蕨草，周边是讨厌的嗡嗡叫的成群蝇虫。箭矢在他们身边嗖嗖地掠过。一支箭射中了苏珊的头盔，发出砰的一声锐响后弹开。他们加速爬行，大汗淋漓。接着他们跑了起来，几乎呈九十度猫着腰。男孩们把剑握在手里，免得被剑绊倒。

太令人沮丧了，又得重新上坡，重走刚才走过的路。当他们觉得再也跑不动时，哪怕就是为了逃命，他们全都累倒在瀑布边的一块大石后，倒在潮湿的苔藓上，上气不接下气。见到自己居然爬了这么高，他们都吃了一惊。

他们凝神倾听，没有听到追踪的声响。

“没事了，”特鲁普金说，深吸了一口气，“他们没搜查树林。看来那些仅是哨兵。不过，那就意味着米亚兹在那里设了哨所。该死的！(1)刚才可真险。”

“把大家带上这条路，我真该掴自己的脑袋。”彼得说。

“恰恰相反，陛下，”矮人说，“原因之一，不是你，而是你的御弟，埃德蒙国王，是他最早建议我们走清水湾这条路。”

“恐怕D．L．F.说对了。”埃德蒙说，出状况以来他的确把这点给忘掉了。

“原因之二，”特鲁普金继续道，“要是刚才照我的路线走，我们要么直接走入那个新哨所的伏击范围，极有这个可能；要么为避开那个哨所我们也至少得遭遇同样的麻烦。我认为，这条清水湾路线实际上是最佳的路线。”

“因祸得福。”苏珊说。

“这祸可够大的！”埃德蒙说。

“我想我们现在只能沿着峡谷往上走。”露西说。

“露，你真是个好人，”彼得说，“你本可以说‘早该听我的’，可你没有。上路吧。”

“等我们进入树林，”特鲁普金说，“不管你们说什么，我都要生火做晚餐。不过得先离开这里。”

他们如何艰难返回不必赘述。虽然艰难，可奇怪的是，大家开朗起来。他们正缓过劲来，而且“晚餐”一词效果非凡。

他们来到那片曾给他们带来很多麻烦的杉树林，这时天色尚未暗下来，他们在一个低洼处扎营。捡拾柴火很乏味，可当篝火燃起，那感觉好极了。他们开始拿出潮湿、油污的一包包熊肉，对那些居家人士来说，这可够恶心的。矮人对烹调很有心得。他们把仅剩的几个苹果裹在熊肉里——就像是苹果馅饼，不过用的是熊肉而非面皮，而且外皮更厚实——然后串在尖木棍上烤。苹果汁渗进肉里，像是烤猪肉用的苹果酱。常以肉为食的熊，肉质不佳，但食用过大量蜂蜜和水果的熊则肉质鲜美，这头熊正好是后者。这真是一顿美餐。而且，当然啦，无须清洗餐具，光是靠着、望着特鲁普金烟斗冒出的烟，舒展疲惫的腿脚，聊着天。每个人都乐观起来，相信第二天就能找到凯斯宾国王，几天后就能打败米亚兹。这些想法可能不够理性，可他们就是那么想的。

很快，他们一个接一个地睡着了。

露西从熟睡中醒来，感觉到这世上她最喜欢的声音在呼唤她的名字。她起初以为那是爸爸的声音，可又不像。接着她以为是彼得的声音，可那也不像。她不想起来，不是因为她还累着——正相反，她休息得很好，骨头的酸痛都消失了——而是因为她感觉太幸福太舒服了。她仰望着纳尼亚明月，那月亮比我们的大，仰望着星空，因为他们露营的地方相对来说较为空旷。

“露西。”呼唤声再次响起，不是爸爸也不是彼得的声音。她坐起身，颤抖起来，是因为激动而不是害怕。月光明亮，她周围的树林景色很清晰，像白昼一样，但看起来更野性。她身后是杉树林；右边是参差的悬崖顶，耸立在峡谷的对面；正前方，是一片开阔的草地，草地的一箭开外是一片林地。露西仔细盯着那处树木。

“哎呀，我确信他们在移动，”她自言自语，“他们在走动。”

她站起来，心跳得厉害，朝他们走去。千真万确，林地传来一种声音，就像是大风天树木的哗哗声，可今晚没风。但又不完全是一般的树林声。露西觉得其中有种旋律，可她无法捕捉到那种旋律，就像前一晚她没能弄明白树木几乎要对她倾诉的话语。但至少，她听出一种轻快的调子；走近时，她发觉自己的脚不由自主地跳起舞来。此时，确信无疑，那些树真的在移动——彼此交错地移动，仿佛在跳一支复杂的乡村舞。“我想，”露西寻思，“树要是跳舞，那肯定是田园舞。”她此时几乎置身其中。

她见到的第一株树，一眼看去根本不像棵树，更像是一个魁梧的男人，胡须乱蓬蓬的，毛发浓密。她没被吓到：她过去见过这类东西。可再一看，他又成了一棵树，虽然还在移动。当然啦，你看不出来他是否有脚或是树根，因为树移动时，他们不是走在地面上；他们在土里移动，就像我们在蹚水一样。她所见的每一棵树都发生了类似的情形。他们时而形似友好可爱的男女巨人，当善意的魔法将树人完全唤醒时，他们就会呈现巨人形状；时而又化身为树。当他们呈现树形时，他们看似是古怪的人形树，而当他们看似是人时，他们又似古怪的长着枝干树叶的人。那怪异而悦耳、带有沙沙声的惬意声音一直响着。

“他们就要苏醒了，但还不完全。”露西说道。她清楚自己是完全清醒的，比谁都清醒。

她毫无畏惧地走到他们中间，不时跳着避开，免得被这些高大的伙伴撞上。不过，她对他们的兴趣倒是不大。她想穿过他们，走近某种东西；那亲切的呼唤声是从树林外传来的。

她很快就穿越了他们（不知是她用手臂将树枝推开，还是手拉着这些高大的舞者，加入了他们的行列，他们要弯下身来才够得着她），这些树木围成一圈，环绕着一片空地。她从他们不断变换交错着的可爱光影中走了出来。

一圈青草地，平整得跟修剪过的草坪一样，展现在她眼前，周边幽暗的树木在跳着舞。于是——啊，欢欣鼓舞！他在那儿：那高大的狮王，在月光下白得发亮，身下投下他巨大的黑色影子。

他要不是摆动着尾巴，就跟石狮一个样，不过，露西根本不那么想。她压根就没想过这头狮子友善与否。她冲向他，要是不马上这么做，她觉得自己的心就要爆裂。下一刻她发觉自己正亲吻着他，手臂尽可能地环抱着他的脖子，脸埋在他那美丽浓密如丝般光滑的鬃毛里。

“阿斯兰，阿斯兰，亲爱的阿斯兰，”露西啜泣着，“终于来了。”

那巨兽侧躺下来，让露西半坐半倚在他的前爪间。他倾身向前，舌头舔了舔她的鼻子。他温暖的气息包围着她。她抬头凝视着那巨大、智慧的脸庞。

“欢迎，孩子。”他说。

“阿斯兰，”露西说，“你变得更高大了。”

“那是因为你岁数增长了，小家伙。”他回答。

“难道不是因为你也年长了吗？”

“我不会老。但你每长大一岁，就会发现我变得更高大。”

她一度太高兴了，不愿说话。但阿斯兰开了口。

“露西，”他说，“我们不能长时间在这儿躺着。你现在有事要做，今天浪费了很多时间。”

“是的，很遗憾。”露西说，“我明明见到你了。他们不肯相信我。他们都那么……”

阿斯兰的身体深处传来一声极低沉的吼声。

“对不起，”露西多少明白他的情绪，“我并不想说别人的坏话。可怎么说那不是我的错，不是吗？”

狮王直视着她的眼睛。

“噢，阿斯兰，”露西说，“难道说你认为是我的错？我怎么能……我无法丢下其他人只身来找你，我怎么能？别那么看着我……好吧，我想我当时能的。嗯，我知道，要是跟你一起，我不会是独自一个。可那又有什么用呢？”

阿斯兰没吭声。

“你是说，”露西弱弱地说，“那样一切会顺利……会多少好起来？可如何会好起来？求你了，阿斯兰！我不能知道吗？”

“想知道那会发生什么，孩子？”阿斯兰说，“没法知道。没人能预知。”

“天啊。”露西说。

“要行动了才知道那会发生什么，”阿斯兰说，“要是你现在回到他们身边，把他们叫醒，告诉他们你又再次见到了我，告诉他们必须马上起来跟你走，那样会发生什么？要知道答案只有一种方式。”

“你想要我这么做？”露西吃惊地说。

“是的，小家伙。”阿斯兰说。

“其他人能看得见你吗？”露西询问。

“开始肯定看不见，”阿斯兰说，“后面会看见，那要视情形而定。”

“可他们不会信我的！”露西说。

“不要紧。”阿斯兰说。

“天啊，天啊，”露西说，“刚才很高兴再次见到你。我还以为你会让我留下。我以为你会咆哮而来，把所有的敌人都吓跑，就像上次一样。可现在一切都不妙。”

“这对你而言是艰难的，小家伙，”阿斯兰说，“可事情不会以同样的方式发生两次。我们大家在纳尼亚一直以来都很艰难。”

露西把头埋进他的鬃毛，以避开看他的脸。他的鬃毛里一定有某种魔力。她感觉到狮子般的力量注入她的身体。猛地，她坐了起来。

“对不起，阿斯兰，”她说，“我现在准备好了。”

“你现在有了狮子的力量，”阿斯兰说，“纳尼亚将要复兴。来吧。我们得抓紧时间。”

他起身，迈着庄严无声的步子走向那圈舞动的树木，露西刚才就是穿越他们而来。露西跟着狮子，颤抖的手拉着他的鬃毛。树木为他们让路，有那么一瞬间他们完全化身为人。露西见到高大可爱的树神和林间仙女纷纷向狮王躬身致意；下一瞬间他们又变回树木，依然鞠躬致敬，优雅地摆动着枝干，像是一种舞蹈。

“好了，孩子，”走出树林后阿斯兰说，“我在此等候。去把其他人唤醒，叫他们跟你走。要是他们不肯，那么至少你只身跟随我。”

要把那四个年纪比你大又疲惫至极的人叫醒可真不容易，更何况就为了跟他们说些他们或许不信的话，而且让他们做他们肯定不愿干的事。“我不要去想，只要做就好了。”露西心想。

她先走向彼得，摇晃他。“彼得，”她在他耳边低语，“醒来。快。阿斯兰来了。他说我们得马上跟他走。”

“当然，露。照你的意思办。”彼得的回答出人意料。这让人振奋，可下一秒彼得翻了一个身又睡了过去，没多少用。

下一个是苏珊。苏珊确实醒了过来，但只是用她那很令人讨厌的大人腔说：“你在做梦吧，露西。接着睡吧。”

下一个她去对付埃德蒙。费了很大劲儿才把他给弄醒，不过她终于成功了，他是真醒了，坐了起来。

“嗯？”他不高兴地说，“你说什么呢？”

她又说了一遍。这是最难做的部分之一，因为她每讲一次，可信度就降低一次。

“阿斯兰！”埃德蒙说，跳了起来，“好哇！在哪儿呢？”

露西转身对着一个方向，她能看见狮王正等在那里，他那耐心的眼睛注视着她。“那里。”她手指着那里。

“哪有？”埃德蒙又问。

“那里。那里。你看不到吗？就在树的这一头。”

埃德蒙仔细看了一会儿，然后说道：“看不见。那里什么也没有。月光弄花了你的眼，看错了。人有时候会这样，你懂的。我刚才有一刻还以为自己见到了什么呢。那只是一种光学上叫作什么的现象。”

“我一直都能看见他，”露西说，“他正看着我们呢。”

“那为什么我看不见他？”

“他说过你可能看不到。”

“为什么？”

“不清楚。他就是那么说的。”

“唉，真麻烦，”埃德蒙说，“我真希望你不要有幻视的毛病。不过，我觉得还是叫醒其他人吧。”

————————————————————

(1) Bottles and battledores：直译为“瓶子和板羽球球板”，这两个英文单词押头韵，不作字面义解，用作感叹词。

第十一章　狮吼

等大家终于都醒来时，露西不得不第四次重复她的故事。紧接着的沉默令人沮丧极了。

“我什么都没看到，”彼得说，眼睛都看酸了，“你看得到吗，苏珊？”

“不，当然看不到，”苏珊没好气地说，“因为那里什么都没有。她刚才是做梦呢。快躺下睡觉，露西。”

“我真的希望，”露西声音颤抖，“你们都跟我走。因为……因为不管是否有人跟我去，我都要跟他走。”

“别胡说，露西，”苏珊说，“你当然不能自己一个人走掉。别让她这么干，彼得。她根本就是在淘气。”

“我跟她去，要是她一定要走的话，”埃德蒙说，“以前她就没说错。”

“我知道她过去是对的，”彼得说，“今早上她也有可能是对的。往峡谷下方走肯定是行不通了。可，夜这么深。而且为什么阿斯兰不肯出现在我们面前？他过去可不这样。这不像他。D．L．F.怎么看？”

“唉，我无话可说，”矮人回答，“要是你们都走，当然，我会跟你们走；可如果你们要分开走，我会跟随至尊王。这是我对他和凯斯宾国王应尽的本分。不过，既然你们问到我个人的看法，我是个普通的矮人，我认为，要是白天都找不到路，那么晚上找到路的机会就更少了。我不相信所谓的神奇狮子，他是能言狮却又不说话，友善可又不帮助我们，庞然巨狮但又无人看到。照我看来，那都是无稽之谈。”

“他正用爪子敲击地面催促我们赶紧走，”露西说，“我们必须现在走。至少我走定了。”

“你没有权力这样逼迫其他人。现在是四比一，你又是最小的。”苏珊说。

“唉，赶快吧，”埃德蒙怒吼，“我们得出发。不走就不得安生。”他打算完全支持露西，可又恼火于失去夜间睡眠，作为补偿他做什么事都肆意地怄气。

“那么，出发吧。”彼得说，疲倦地把盾牌带子套在手臂上，戴上头盔。换作其他时候，他会对露西说些宽慰的话，她是他最喜欢的妹妹，因为他知道她现在一定很难过，也知道所发生的一切都不是她的过错。可他还是忍不住有点儿烦她。

苏珊最不高兴。“要是我跟露西一样任性，”她说，“我就赖在这里不走，不管你们其他人走不走。我真觉得我要这么办。”

“请服从至尊王，女王陛下，”特鲁普金说，“大家出发吧。既然睡不成，我宁愿上路而不愿站在这里聊天。”

于是他们终于行动起来。露西打头阵，咬着唇忍着没把想对苏珊说的话说出来。当她注视阿斯兰时，就把抱怨的话忘掉了。他转身，步子缓慢地走在他们前方，距离他们约三十码。其他人只好由露西引路，因为他们即看不见也听不见阿斯兰。他那猫样的巨大爪子落在草地上，悄无声息。

他领他们来到跳舞树的右侧——那些树木是否还在跳着舞，没人知道，因为露西的眼睛只看着狮王，其他人眼睛看着她——这里离峡谷边缘更近了。“天啊！(1)”特鲁普金心想，“希望这场疯狂不要以月下攀岩和摔断脖子为终结。”

沿着悬崖顶，阿斯兰领着他们走了很长一段路。他们来到悬崖边，崖边生长着一些小树。他转个身，消失在树丛中。露西屏住呼吸，他看似跳了崖；她刚才忙于盯着他的身影，根本没来得及阻止和思考。她加快脚步，很快来到树丛中。往下看去，能见到岩石间有一条陡而窄的小径歪斜地通向谷底，阿斯兰正沿着小径往下走。他转身，开心地看着她。露西拍了拍手，跟着他往下爬。她听到身后传来其他人的叫喊：“喂！露西！当心，天啊。你就在悬崖边上。回来……”过了一会儿，埃德蒙的声音传来：“不，她是对的。这里有下去的路。”

往下走到半路，埃德蒙赶上了她。

“瞧！”他激动地说，“瞧！我们前方那正向下爬行的影子是什么？”

“那是他的影子。”露西说。

“我确信你是对的，露，”埃德蒙说，“我想不出怎么之前我就看不见呢。可他现在在哪儿？”

“有影子就有他，当然啦。你没看到他吗？”

“哦，我几乎以为自己看到了……有那么一瞬间。光线不太好。”

“继续走，埃德蒙国王，继续走。”特鲁普金的声音从后上方传来。接着，后面更远几乎还在崖顶的地方，传来彼得的说话声：“唉，振作起来，苏珊。我拉着你的手。哎呀，就算小孩也能从这里下来。别再发牢骚了。”

几分钟后，他们来到崖底，水流的轰鸣声响彻耳边。阿斯兰像猫一样优雅地踏着步子，踩着水中一块块石头过河。过河中途，他停下，弯腰饮水，当他抬起毛发蓬松、滴着水的脑袋时，他再次转身面对他们。这次埃德蒙见到他了。“啊，阿斯兰！”他大喊着，冲上前去。但他快速转身，开始轻步登上拉什河对岸的山坡。

“彼得，彼得，”埃德蒙大喊，“你看到了吗？”

“我看到某种东西，”彼得说，“可月光下什么都看不清。还是继续走吧，向露西致以三声欢呼。而且现在感觉不那么累了。”

毫不迟疑地，阿斯兰领着他们往左边去，攀上峡谷的更高处。整个行程古怪，如梦境一般——轰鸣的河流，湿润的阴暗草地，越来越近、若隐若现的悬崖，前方总有一头神气的狮子在悄无声息地漫步。除了苏珊和矮人，现在每个人都能看到他了。

很快，他们来到另一条陡峭的小路，通向更高处的悬崖。这些峭壁比他们刚爬下的那些要高得多，攀登这些峭壁是漫长、乏味，而又曲曲折折的。幸运的是，月亮正悬挂在峡谷上方，照亮了峡谷两边。

当阿斯兰的后腿和尾巴在崖顶消失不见时，露西惊得几乎喘不上气来。但她凝聚起最后的力量，随他而上，结果发现来到一个山坡，这时她已经双腿颤抖、气喘吁吁了，自离开清水湾以来，这里就是他们一直努力要到达的地方。坡度和缓的长坡一直向前延伸（石南、青草，还有一些巨石在月光下闪着白光），直至消失在约半英里外若隐若现的树林里。她知道，那里是石桌所在的山冈。

随着盔甲的叮当声，在她身后，其他人爬了上来。阿斯兰在他们前方行进，他们走在他身后。

“露西。”苏珊很小声地说。

“怎么啦？”露西应道。

“我现在看见他了。对不起。”

“没关系。”

“可我比你所了解的还要差劲。我确实相信是他——阿斯兰，我意思是——就在昨天，当他警告我们不要下到杉树林的时候。今晚当你叫醒我们的时候，我确信是他。我是说，内心深处是信的。或者说我会信的，要是愿意的话。可我光想着离开树林，而且……唉，我不知道怎么回事。我怎么跟他说呢？”

“也许你并不需要解释那么多。”露西建议道。

很快，他们来到那片树林，透过林子孩子们看得见那座大山丘，阿斯兰堡垒，那是在他们的统治时代之后建造在石桌之上的。

“我们这边没做好哨卫，”特鲁普金咕哝着抱怨，“我们早该被拦住盘问了……”

“安静！”其他四人同时出声，因为此时阿斯兰停步，转身面对着他们，神色庄严得让他们既喜又怕。男孩们大步向前，露西给他们让路，苏珊和矮人往后缩。

“啊，阿斯兰，”彼得国王致意，单膝跪下，扶起狮王沉重的前爪至脸庞，“我很高兴。又很抱歉。在我们的行程开始我就领错了路，尤其是昨天早晨。”

“我亲爱的孩子。”阿斯兰说。

然后他转身欢迎埃德蒙，说了声：“干得好。”

接着，一阵令人紧张的停顿后，一个深沉的声音说道：“苏珊。”苏珊没回答，不过其他人感觉她在哭泣。“你内心听从了恐惧，孩子，”阿斯兰说，“来，我给你吹口气。忘掉恐惧。你现在变勇敢了吗？”

“好一点儿了，阿斯兰。”苏珊说。

“好了！”阿斯兰高声说，声音里带着点儿轻吼，尾巴扫了扫身体的两侧，“现在，那个矮人在哪儿，那个著名的剑客、弓箭手、不相信狮子的矮人？到这里来，大地之子，出来！”那最后的单词已经不是轻吼，而几乎是咆哮了。

“糟糕！(2)”特鲁普金怕得倒吸一口气，话不成声。孩子们并不担心，他们了解阿斯兰，看得出来他很喜欢矮人；特鲁普金却是另一番情形，他从未见过狮子，更别提狮王了。他做了那唯一明智的选择，那就是，没有逃走，而是踉跄着走向阿斯兰。

阿斯兰猛扑了上去。你见过母猫嘴里叼着小猫咪吗？眼下的情形就是这样。矮人身体蜷缩成一个惨兮兮的小球，挂在阿斯兰嘴边。阿斯兰把他晃动一下，他身上的盔甲就哗啦啦地响起来，像补锅匠的工具袋发出的声响。紧接着，矮人猛地飞到空中。他其实跟躺在床上一样，是安全无虞的，尽管他不这样想。当他跌落时，犹如天鹅绒般柔软的巨大爪子接住了他，温柔得像是母亲的怀抱，然后把他放到地上（头朝上）。

“大地之子，让我们成为朋友吧，好吗？”阿斯兰问。

“好……好的。”矮人喘着气说，气还没喘匀。

“好了，”阿斯兰说，“月亮就要落下去了。看你们身后：黎明即将来临。我们得抓紧时间。你们三人，亚当之子和大地之子，赶往山丘，处理那边的情况。”

矮人还说不出话来，男孩们谁也不敢问阿斯兰是否会跟他们去。他们三个拔剑行礼，然后转身，在盔甲的叮当声中走入幽暗里。露西注意到他们脸上没有倦色：至尊王和埃德蒙王看起来更像是男子汉而不是小男孩。

女孩们离阿斯兰很近，目送他们离开。光线开始起了变化。阿拉维尔，纳尼亚的启明星，低垂在东方的天际，闪耀着，像一轮小月亮。阿斯兰，看起来比以往更高大，仰着头，甩了甩鬃毛，放声大吼。

那吼声，深沉而振聋发聩，开始时像把风琴，以低音起奏，升调，音量加大，然后再度加大，直至大地和空气都颤动起来。吼声由那座山上传出，响彻整个纳尼亚。下方米亚兹的阵营里，人们惊醒了，脸色苍白，面面相觑，抓起他们的武器。阵营再下方的大河里，眼下正是最寒冷的时候，水仙女的头和肩膀，河神胡子丛生的大脑袋，纷纷浮出水面。更远处，在每一片田野和树林里，兔子警觉的耳朵探出洞口，鸟儿睡意浓浓的脑袋从翅膀下探了出来，猫头鹰呜呜地叫起来，狐狸发出叫声，刺猬哼哼地叫着，树叶哗啦啦响着。在城镇和村庄里，母亲们紧紧地把婴儿搂抱在怀里，慌乱的眼睛张望着，狗儿们呜咽着，男人们从床上跳起来，摸索着点灯。在遥远的北部边境，山里的巨人们从他们城堡幽暗的大门处向外查看。

露西和苏珊看见黑乎乎的一团从山的四周朝她们涌来。起初看似漂移在地面上的黑雾，等它接近时，又似黑色海洋那汹涌的波涛，一浪高过一浪，后来终于看明白那到底是什么了——原来是树林在移动。似乎这世界所有的树木都正朝阿斯兰拥来。他们越走近，看起来就越不像树木，当他们都来到露西周围，向阿斯兰弯腰鞠躬，屈膝行礼，挥动着细长的胳膊时，她发现他们都有着人形。苍白的桦树少女正甩着头，柳树妇人拂开沉思的脸庞上的头发注视着阿斯兰，女王般的山毛榉树静立着敬慕地望着阿斯兰，粗野的橡树男子，清瘦忧郁的榆树，头发蓬乱的冬青树（虽然自身黝黑，但他们的妻子却色彩鲜艳、果实累累），还有快乐的花楸树，他们都鞠躬致意，然后直起身子，大喊着：“阿斯兰，阿斯兰！”各种声音交杂，有沙哑的，有嘎吱作响的，也有海浪般的。

阿斯兰周围的人越来越密，舞蹈旋律越来越快速，露西目不暇接，迷糊起来。她弄不清某些人是从哪儿冒出来的，这些人很快就在树间舞来舞去。其中有一个年轻人，身上仅披着块鹿皮，他拳曲的头发上戴着葡萄藤叶织成的花环。要不是那一脸极其狂野的神情，就男孩来说，他的脸蛋就太漂亮了。正如埃德蒙几天后见到他时的评价，感觉“这家伙绝对是什么事都干得出来”。他的名字似乎很多——波洛米奥斯、巴萨勒斯、拉姆，这还仅是其中三个。他身边有很多女郎，跟他一样狂野。出人意料地，甚至还有骑在毛驴上的人。每个人都在欢笑，每个人都叫嚷着：“尤安，尤安，尤——安。”

“这是在玩耍吗，阿斯兰？”那年轻人喊道。很显然，是的。可几乎每个人对要玩什么游戏都各有不同看法。他们玩的可能是捉人游戏，可露西没看出来谁是那个抓人者。这更像是玩捉迷藏，只是每个人的表现都像是他们的眼睛被蒙上了。这也类似找拖鞋游戏，可拖鞋总也没找着。当骑在毛驴上那个胖极了的老男人开始高喊：“点心！吃点心时间到了。”场面变得更为混乱。那人从毛驴上摔下来，又被其他人给扔上驴子，而那头毛驴以为这是场马戏表演，卖力地展示后腿走路。同时，出现了越来越多的葡萄藤叶。很快，不光出现了葡萄叶子，还出现了葡萄藤。藤蔓缠绕上一切，缠上树人的大腿，缠绕他们的脖颈。露西举手将头发往后捋，却发现她捋的是葡萄枝。毛驴被藤缠住了，尾巴完全被藤缠绕，某些暗色的东西低垂在两耳间。露西又看了一眼，发现那是一串葡萄。接着出现的大多是葡萄，在头上，在脚下，到处都是。

“点心！点心！”老人高喊着。大家开始吃起来，不管你有什么样的温室，也从没尝过这样的葡萄。真正的好葡萄，外表结实紧致，吃进嘴里满口清甜，这样的葡萄是女孩们从前无法饱尝的。在这里，葡萄多得吃不完，而且无须讲究餐桌礼仪。随处可见黏糊糊、染上葡萄汁颜色的手指，虽然嘴巴塞满了，可欢笑声从未间断，人们不停地以约德尔调子叫喊，尤安，尤安，尤——安，直至突然间大家同时觉得游戏（无论何种游戏）和盛宴该结束了。大家猛然坐在地上，屏息静气，面对着阿斯兰，听听他接下来要讲的话。

这时朝阳正在爬升，露西记起了什么，低声对苏珊说：

“喂，苏，我知道他们是谁了。”

“谁？”

“那一脸狂野的年轻人是酒神巴克斯，那个骑在毛驴上的老人是森林之神西勒诺斯。你忘了很久以前塔努斯先生跟我们讲过他们？”

“当然记得。不过我说，露——”

“什么？”

“如果不是跟着阿斯兰一起，跟巴克斯和他那些狂野女郎待在一起，我会觉得没有安全感。”

“我不这么认为。”露西说。

————————————————————

(1) Cobbles and kettledrums：直译为“卵石和定音鼓”，这两个英文单词押头韵，不作字面义解，用作感叹词。

(2) Wraiths and wreckage：直译为“幽灵和遭难”，这两个英文单词押头韵，不作字面义解，用作感叹词。

第十二章　巫术和突然报复

这时，特鲁普金和两个男孩抵达了通向山丘内部那又小又暗的石头拱门，两个獾哨兵（埃德蒙只看得见他们脸上的白斑）跳了出来，龇牙低吼：“谁在那里？”

“特鲁普金，”矮人回答，“我带来了远古纳尼亚的至尊王。”

獾们嗅了嗅男孩们的手。“终于来了，”他们说，“总算来了。”

“给我们一支火把，朋友们。”特鲁普金说。

獾从拱门里寻出一支火把，彼得点燃后递给特鲁普金。“最好由D．L．F.领路，”他说，“我们不知这里如何走。”

特鲁普金拿过火把，引路进入黑暗的地道。地道寒冷、幽暗，散发着霉味，时不时有蝙蝠从火把光亮处飞过，蛛网密布。自火车站的那天早晨起，男孩们大多时候待在户外，此时感觉像是落入了陷阱，又或是进入了地牢。

“喂，彼得，”埃德蒙低声道，“看墙上那些石刻。看起来不古老吗？可我们比它还要老。我们最后来这里的时候，这些石刻还没出现呢。”

“是啊，”彼得说，“这让人感慨。”

矮人继续前行，先右拐，再左拐，又下了几级台阶，然后再次左拐。终于，他们看到前头有光——门下透出的光。他们初次在地道里听到说话声，原来他们来到了指挥中心的门边。里头的声音充满怒气。有人正大声讲话，以至于没人察觉到男孩们和矮人走近。

“不喜欢这说话的口气，”矮人低声对彼得说，“让我们先听听他们说什么。”于是他们仨悄无声息地站在门外。

“你很清楚，”一个声音说道（“那是国王。”特鲁普金低语），“我为什么没有在今天日出时吹响那个号角。你忘了吗？特鲁普金刚走，米亚兹就进攻我们，我们拼死抵抗了三个多钟头。一有喘息时机，我就吹响了号角。”

“我怎么可能忘记，”愤怒的声音传来，“我的矮人部下们抗击着敌人主力，五分之一的人都阵亡了。”（“那是尼克布里克。”特鲁普金低声道。）

“不知羞耻，矮人，”一个粗嗓门道（“特鲁弗亨特的声音。”特鲁普金说），“我们跟矮人们一样拼命，不过没人比得上国王。”

“你怎么说都行，我管不着，”尼克布里克回答，“可要么是号角吹得太晚，要么就是号角没有魔力，反正没见到任何援助。你，你这伟大的教士、优秀的魔法师，你这无所不知的家伙，还要我们寄希望于阿斯兰，彼得王，那其他所有一切吗？”

“我得承认……我无法否认……我对事情的结果深感失望。”回应声传来。（“那是科涅利尔斯博士。”特鲁普金说。）

“实话实说，”尼克布里克，“你黔驴技穷，鸡飞蛋打，毫无收获，承诺落空。靠边站着，让别人干活。这就是为什么……”

“援助会来的，”特鲁弗亨特说，“我支持阿斯兰。要耐心，学学我们野兽。援助会来的。没准现在就在门外。”

“呸！”尼克布里克咆哮，“你们獾类要我们等到天塌后再去捉云雀吗？我跟你说，我们等不了。食物越来越少，每一次战斗我们都损失惨重，我们的跟随者正在减少。”

“原因是什么？”特鲁弗亨特问，“我可以告诉你原因。那是因为他们都在传言，我们召唤了古代的国王们，可他们没有回应。特鲁普金出发前最后说过（他很可能已经死了）：‘要是一定要吹响号角，那么千万不要让士兵们知道为什么吹号角，又寄予了什么希望。’可当天傍晚人人都知道了。”

“你暗示我是那个泄密者，獾，你最好把你的黑嘴塞进马蜂窝里，”尼克布里克说，“把话收回去，否则……”

“噢，别吵了，你们俩，”凯斯宾国王说，“我想知道尼克布里克的打算，他一直在暗示我们要怎么做。可在这之前，我想知道这两个陌生人是谁，他把他们带进了我们指挥部，他们站在那里闭着嘴竖着耳朵听。”

“他们是我的朋友，”尼克布里克说，“你不过是特鲁普金和獾的朋友，难道你比他们更有资格待在这里？要不是你的朋友，那个穿着黑袍的老糊涂又有什么资格在这里？就唯独我不能把自己的朋友带进来？”

“陛下是你宣誓效忠的国王。”特鲁弗亨特严厉地批评。

“宫廷礼仪，宫廷礼仪，”尼克布里克冷笑，“在这个洞里，我们就直说吧。你清楚……他也清楚……除非我们把他从目前的困境中解救出来，这个台尔马男孩一周内就会成为一个无地无民可统治的空头国王。”

“也许，”科涅利尔斯说，“你的新朋友愿意自己说话？你们俩，是谁，干什么的？”

“尊敬的博士大师，”一个尖细哀怨的声音响起，“如你所愿，我不过是一个可怜的老妇，仅此而已，我很感激这位可敬的矮人阁下对我的友善，的确如此。陛下，愿主保佑你英俊的脸庞，你无须顾虑我这样的老妇，风湿病把我折磨得弯腰驼背，得靠拐杖才能支撑身体。我有些微末的小技能——当然，无法跟你相比，博士大师——能施点儿魔法，念点儿咒语，要是在座的不反对，我很高兴能用于对抗敌军。因为我恨他们。哦，是的。没人比我更恨。”

“这真有趣，而且，呃，令人满意，”科涅利尔斯博士说，“女士，我想我知道你是干什么的了。尼克布里克，也许你另一个朋友愿意自我介绍一下？”

一个呆板阴森的声音回应，这声音让彼得起鸡皮疙瘩：“我是饥饿，我是焦渴。一旦给我咬上，我就会死不松口，就算我死了，也只能把我咬的那口从敌人身上割下来，咬掉的那口也只能与我同葬。我一百年不吃不喝也不会死。在冰面上睡上一百个夜晚我也不会冻僵。饮下一条河流的鲜血我的肚子也不会胀破。告诉我，你们的敌人在哪里？”

“你希望在这两人面前公开你的计划吗？”凯斯宾问。

“是的，”尼克布里克说，“我打算靠他们的帮助来实施我的计策。”

特鲁普金和男孩们听到凯斯宾和他的两个朋友低声商量了一两分钟，可听不清他们在说什么。然后，凯斯宾大声说：

“好吧，尼克布里克，”他说，“讲讲你的计划。”

接下来是一阵长久的停顿，男孩们开始怀疑尼克布里克是否还打算开口；当他开口时，声音低了下来，似乎他自己也不怎么喜欢他要说的事。

“该说的都说了，该做的都做了，”他咕哝地抱怨，“我们谁也不知道纳尼亚古代的真相如何。特鲁普金不信那些传说。我原想试试真假。我们先试了那个号角，但没有效果。假如以前真有过某个至尊王彼得、苏珊女王、埃德蒙国王，还有露西女王，那要么是他们没听见，要么他们来不了，要么他们是我们的敌人……”

“要么他们在来的路上。”特鲁弗亨特插嘴。

“你可以继续这么说，直至米亚兹把我们都喂给他的狗。我要讲的是，我们已经试验了古老传说这个链条中的一环，结果没有给我们带来任何益处。那么，剑断了，可以用匕首。除了古代的国王和女王，传说还讲述了其他力量。要是我们把那些力量唤醒，那会如何？”

“如果你是指阿斯兰的话，”特鲁弗亨特说，“召唤他和召唤国王们是一回事。他们是他的仆人。如果他不愿派他们来（不过我坚信他会的），很可能他自己亲自来。”

“我不是指阿斯兰。有一点你说对了，”尼克布里克说，“阿斯兰和国王们是一伙的。要么阿斯兰死了，要么他是我们的敌人，要么某些比他强大的势力阻挠了他的到来。就算他来了，我们能肯定他会是我们的朋友吗？就传言来看，他对矮人们并不总是友好的。也并非对所有的野兽都友好。问问狼就知道了。而且，据我所知，他只来过纳尼亚一次，很快就离开了。阿斯兰不在考虑范围之内。我想到的是另一个人。”

没人回应，他们沉默了几分钟，静得埃德蒙能听见獾那呼哧的鼻息声。

“你指谁？”凯斯宾终于问道。

“我指的是比阿斯兰更强大的力量，那个力量用咒语把纳尼亚镇住了很多很多年，假如那些传说是真的话。”

“白女巫！”三个声音同时响起，彼得从响动中推测有三个人跳了起来。

“是的，”尼克布里克缓慢、清楚地说道，“我指的就是白女巫。坐下。别跟小孩似的，听到个名字就给吓成这样。我们需要力量：而这个力量会支持我们。讲到力量，传说不是说吗，白女巫打败了阿斯兰，把他绑了，要在那边的那块石头上杀掉他，就是灯那边的石头？”

“可传说又说，他复活了。”獾严厉地说。

“没错，传说而已，”尼克布里克回应，“你会注意到，我们极少听到他之后的事迹。他从传说中淡出了。假如他真的复活了的话，你如何解释这个呢？更可能的是，他没有复活，传说不再谈及他，那是因为无话可谈，这种可能性不是更大吗？”

“他后来确立了国王们和女王们。”凯斯宾说。

“赢下辉煌战役的国王通常能确立自己的地位，无须一头耍把戏的狮子的帮助。”尼克布里克说。里面传出一声愤怒的低吼，可能是特鲁弗亨特发出的。

“再说，”尼克布里克继续道，“那些国王和他们的统治后来怎样了？他们也淡出了。而白女巫的情形则不同。传说她统治了一百年，一百年的寒冬。换句话说，那是本事。有切切实实的效果。”

“可是，天地为证！”国王说，“我们不是一直都听说她是最可怕的敌人？她不是一个比米亚兹还要坏上十倍的暴君吗？”

“也许吧，”尼克布里克语气冰冷，“也许她没有善待你们人类，要是那时有你们人类的话。也许对一些动物来说她也很坏。我相信，她灭掉了河狸；至少现在在纳尼亚见不到任何河狸。可她跟我们矮人处得还行。我是一个矮人，我捍卫我的族群利益。我们不怕白女巫。”

“可你已经加入我们了。”特鲁弗亨特说。

“没错，我的族人迄今因此获益良多，”尼克布里克恶声恶气地说，“所有危险的突击任务都派给谁？矮人。配给不足时，减少谁的口粮？矮人。谁……”

“谎言！彻头彻尾的谎言！”獾说。

“因此，”尼克布里克提高嗓门，几乎尖声叫喊起来，“要是你们无法帮助我的族人，我就向能帮我们的人求助。”

“你要公然谋反吗，小矮人？”国王问。

“把那剑收回剑鞘，凯斯宾，”尼克布里克说，“开会时搞谋杀，嗯？这就是你的把戏？别蠢得去尝试。你以为我怕你？你那头有三个，我这边也有三个。”

“那么，上吧。”特鲁弗亨特咆哮，可他立刻被打断了。

“停，停，停，”科涅利尔斯博士说，“你动手太快了。白女巫已经死了。所有的传说都支持这点。那么尼克布里克说要召唤白女巫是什么意思？”

刚才讲过话的那个可怕阴森的声音道：“哦，她真死了吗？”

接着那个刺耳哀怨的声音说道：“唉，保佑他的心脏，亲爱的小陛下别担心白夫人死掉了……我们都这么称呼她。可敬的博士大师这么说，只是取笑我这个可怜的老妇罢了。亲切的博士大师，博学的博士大师，谁听说过有哪个女巫真的会死掉？总能让她们复活。”

“把她召唤出来，”阴森的声音道，“我们都准备好了。画个圆圈。点上蓝色火焰。”

国王凯斯宾的雷霆话语盖过了獾越来越响的怒吼以及科涅利尔斯严厉的斥责声：“什么？”

“这就是你的计策，尼克布里克！黑色巫术，召唤一个受诅咒的魂灵。我明白你的同伴是谁了——一个巫婆和一个狼人！”

接下来一片混乱，持续了一分钟左右。里面传来野兽的嘶吼，刀剑打斗声，男孩们和特鲁普金冲了进去。彼得瞥见一头可怕、阴森、瘦削的生物，半人半狼，正作势扑向一个跟自己年纪差不多的男孩，埃德蒙见到一只獾和一个矮人在地板上滚作一团厮打着，特鲁普金发觉自己跟那巫婆打了一个照面。她的鼻子和下巴外突，像一把胡桃夹子，她那肮脏的花白头发披散在脸上，她正掐着科涅利尔斯的咽喉。特鲁普金一剑劈下，她的头滚落在地板上。灯给撞翻了，黑暗中只听到剑击声、撕咬声、抓挠声、挥拳声、脚踢声，响声持续了约六十秒钟。接着安静了下来。

“你没事吧，埃德？”

“我……我想还好，”埃德蒙喘息着说，“我制服了那畜生尼克布里克，不过他还活着。”

“沉死了！(1)”传来愤怒的叫喊，“你压着的是我！走开！你简直是头小象！”

“对不起，D．L．F.，”埃德蒙说，“好受些了吗？”

“哎哟！不好受！”特鲁普金怒吼，“你把靴子伸进我嘴里了！走开！”

“凯斯宾国王在哪儿？”彼得问。

“我在这儿，”一个很虚弱的声音回应，“我被咬了。”

某人划火柴的声音响起。那是埃德蒙。小火苗映出他的脸，苍白肮脏。他跌跌撞撞地摸索了一阵，找到一根蜡烛（他们不再使用油灯，因为油都耗尽了），把蜡烛立在桌上，点燃了它。当火苗稳定时，几个人爬了起来。烛光下六个人眨着眼互相打量。

“对手好像都被我们干掉了，”彼得说，“那是巫婆，死了。”（他很快看了她一眼，转开了视线。）“尼克布里克，也死了。我猜这家伙是狼人吧。距离上次见到这东西，已经很久了。狼头，人身。这意味着，在他被杀死的那一刻，他正由人变成狼。那么，我猜，你是凯斯宾国王吧？”

“是的，”那个男孩说，“可我不知道你是谁。”

“这是至尊王，彼得国王。”特鲁普金说。

“欢迎陛下。”凯斯宾说。

“也欢迎陛下你，”彼得说，“我来不是要取代你的位置，你知道，而是要稳固你的位置。”

“陛下。”彼得身边一个声音响起。他转过来，正好与獾面对面。彼得身体前倾，环抱住这头野兽，亲吻他毛茸茸的脑袋：他这么做并不显得女孩子气，因为他是至尊王。

“最勇敢的獾，”他说，“你从未怀疑过我们。”

“过奖了，陛下，”特鲁弗亨特说，“我是动物，动物不会变心。更何况，我是獾，我们獾坚定不移。”

“我为尼克布里克感到难过，”凯斯宾说，“虽然从一见面起，他就讨厌我。长期的苦难和仇恨使他的内心变坏了。如果我们能快速地取得胜利，在和平年代里他会成为一个善良的矮人。我不清楚我们当中谁杀死了他。我还是为此高兴。”

“你在流血。”彼得说。

“哦，我被咬了，”凯斯宾说，“是那个——那狼样的家伙咬的。”清洗和包扎伤口花了不少时间，弄好后，特鲁普金说：“好啦。我们先吃早餐，再处理其他事情。”

“可别在这儿吃。”彼得说。

“好的，”凯斯宾颤抖了一下说道，“我们得让人把这些尸体弄走。”

“把这些害虫扔进坑里，”彼得说，“那个矮人就交给他的族人，按他们的方式埋葬他。”

他们终于在阿斯兰堡垒的另一间幽暗的地下室里吃上了早餐。要在平时，他们可不会挑这么一顿早餐，凯斯宾和科涅利尔斯想吃鹿肉馅饼，彼得和埃德蒙想要黄油煎蛋和热咖啡，可每个人面前仅有一小块冷熊肉（从男孩们口袋里拿出来的）、一块硬奶酪、一个洋葱，还有一杯水。可从他们那狼吞虎咽的劲儿来看，别人会以为那有多美味。

————————————————————

(1) Weights and water-bottles：直译为“重量和水瓶”，这两个英文单词押头韵，不作字面义解，用作感叹词。

第十三章　至尊王指挥

“眼下，”他们吃完早餐后，彼得说，“阿斯兰和女孩们（凯斯宾，我说的是苏珊女王和露西女王）就在附近。我们不知他何时行动。无疑，时机由他掌握，而不是我们。在这期间，他希望我们做些力所能及的事。凯斯宾，你讲过，我们的实力不足以跟米亚兹的军队激战。”

“恐怕不行，至尊王。”凯斯宾说。他很喜欢彼得，可感觉自己心拙口笨。与古老传说中的伟大君王面对面，双方都觉得新奇，凯斯宾的新奇感要比对方的感受来得更强烈。

“好吧，那么，”彼得说，“我会给他发一封挑战书，来场单挑。”这提议以前没人想到。

“听我说，”凯斯宾说，“不能让我来挑战吗？我想为父报仇。”

“你受了伤，”彼得说，“再说，他恐怕会嘲笑你发出的挑战吧？我是说，我们了解你既是一位国王，又是一名勇士，可他把你看作一个小孩子。”

“可是，陛下，”獾说，他坐得离彼得很近，一直注视着他，“他会接受哪怕是来自你的挑战吗？他清楚他军队的实力更强。”

“很可能他不会接受，”彼得说，“不过，还是有这个可能。就算他不接受，我们来回互派使者等事宜会占用大半天时间。到那时，阿斯兰可能已有所作为。而且至少我可以在这期间视察军队，加强工事。我打算发出挑战书。我现在就写。有笔墨吗，博士大师？”

“学者笔墨不离身，陛下。”科涅利尔斯回答。

“很好，我来口述。”彼得说。博士铺开一张羊皮纸，打开墨水盒，削尖笔头，彼得趁这当口仰靠着，半闭着眼，回忆他当年写此类文书的措辞，那是很久以前，在纳尼亚的黄金时代。

“好了，”他终于开口，“现在，可以开始了吗，博士？”

科涅利尔斯博士将笔蘸了蘸墨水，等他口述。彼得口述如下：

“彼得，由阿斯兰授予，通过民选，经由法令批准，凭借战功，被封为纳尼亚所有国王的至尊王，孤独岛的皇帝，凯尔帕拉维尔的君主，至尊狮王军团骑士，向米亚兹，凯斯宾八世之子，前纳尼亚护国公，现自封为纳尼亚国王，致意。写下来了吗？”

“纳尼亚国王，逗号，致意。”博士喃喃自语，“写好了，陛下。”

“然后另起一段，”彼得说，“为避免血流成河，为避免我们的王国纳尼亚遭受战争的摧残，我乐于代表深受热爱和信赖的凯斯宾，向阁下挑战，决斗断讼，证明上述凯斯宾为纳尼亚的合法国王，其王权由我们授予，由台尔马法律赋予。阁下犯下双重背叛大罪，其一，篡夺上述凯斯宾对纳尼亚的统治权，其二，犯下可怕的恶行（别忘了这里要强调一下，博士），残忍、违背人伦，谋杀善良的国王，你自己的兄弟，凯斯宾九世。因此，我们强烈地向阁下提出上述挑战，一对一决斗。挑战书由我深受爱戴的御弟埃德蒙递交，他是前纳尼亚之王，蓝登荒原公爵，西征伯爵，石桌军团骑士，他全权负责商定与阁下决斗的所有细节。决斗定于凯斯宾十世元年本月绿顶月十二日，在阿斯兰堡垒驻地开战。”

“应该可以了，”彼得深吸了一口气，“我们另派两人跟埃德蒙同往。我觉得那巨人应该算一个。”

“你要知道，他……他不怎么机灵。”凯斯宾说。

“当然不机灵，”彼得说，“只要不吭声，巨人的外表还是引人注目的。派他去能让他振奋起来。另一个派谁去好？”

“照我看，”特鲁普金说，“要是想找个光凭气势就能把人镇住的，里皮契普是最好的人选。”

“他确实是，就我所闻，”彼得笑着说，“要是他不是个小个子就好了。敌人要靠近才能看到他！”

“派格兰斯托姆，陛下，”特鲁弗亨特说，“没人会嘲笑马人。”

一小时后，米亚兹军队里的两个首领，格罗赛尔勋爵和索斯皮安勋爵在早饭后，正沿着他们的阵线散步，剔着牙，他们抬头见到马人和巨人威伯维德正从树林里向他们走来，这两人他们在战场上见过，中间的那个人他们不认识。埃德蒙学校的男同学要是见到此刻的他也会认不出来。因为在见面时，阿斯兰给他吹了口气，他周身都洋溢着英雄气概。

“他们要干什么？”格罗赛尔勋爵说，“攻击？”

“相反，是和谈，”索斯皮安说，“瞧，他们拿着绿枝。他们很可能是来投降的。”

“走在马人和巨人中间的那人没有投降的神色，”格罗赛尔说，“他会是谁？不是凯斯宾那男孩。”

“确实不是，”索斯皮安说，“无论那帮叛民从哪儿把他找来，他都是一个厉害的勇士，我跟你保证。他比（私下跟你说吧）米亚兹更有王者气概。他穿的盔甲多神气！我们的工匠打造不出这样的。”

“我赌上我那匹斑点马波利，他带来的是挑战书，而不是投降书。”格罗赛尔说。

“怎么会呢？”索斯皮安说，“敌军已经被控制在我们手里了。米亚兹不会蠢到放弃他的战场优势。”

“可以哄他上当。”格罗赛尔压低了嗓音说。

“小声，”索斯皮安说，“离这里远点儿，别让那些哨兵听见。这下好啦。我没误会阁下刚才的意思吧？”

“要是国王应承下这场决斗断讼，”格罗赛尔低声说，“那么，其结果不是他杀死对手，就是被杀。”

“没错。”索斯皮安点头说。

“要是他杀死对方，这场仗我们就打赢了。”

“确实如此。那要不是那样呢？”

“哟，如果不是，没有国王我们一样能打赢这场仗。无须告知阁下，米亚兹不是什么明主。他死后，我们既赢得了胜利，还没了国王的管治。”

“大人，你意思是，没有国王，你我照样能轻易地控制这个王国？”

格罗赛尔面目狰狞起来。“别忘了，”他说，“是我们把他放上宝座的。这么多年来，他享受王权，我们得到了什么好处？他有对我们表示感激吗？”

“别再说了，”索斯皮安答道，“瞧，来人了，召我们去国王的营帐。”

他们来到米亚兹的帐篷，见到埃德蒙和他的两个同伴坐在帐外，享用着招待他们的蛋糕和葡萄酒，他们刚递交了战书，退出帐外等国王考虑。如此近距离地打量，这两个台尔马首领觉得这三人让人心惊。

营帐里，他们见到米亚兹，没有佩带武器，正吃着早餐。他气红了脸，皱着眉头。

“瞧！”他吼着，从桌子另一头朝他们扔过来那张羊皮纸，“瞧我那傲慢的侄子给我们带来了一堆多幼稚的故事。”

“请恕罪，陛下，”格罗赛尔说，“假如我们刚在外面见到的那个年轻勇士就是信上提到的埃德蒙王，我不会觉得他是一个童话故事，而是把他当作一个危险的骑士。”

“埃德蒙王，呸！”米亚兹说，“阁下相信那些有关彼得、埃德蒙，以及诸如此类的无稽之谈？”

“我相信自己的眼睛，陛下。”格罗赛尔说。

“唉，这么做毫无意义，”米亚兹说，“但就战书而论，我想我们的意见是一致的吧？”

“我想是的，确实如此，陛下。”格罗赛尔说。

“说说你的看法。”国王问。

“绝对要拒绝，”格罗赛尔说，“虽说没人称我为懦夫，但我得直率地说，跟那年轻人对战，我没这个胆量。要是他的兄弟，那个至尊王，比他还危险（这是可能的），那么，为了自家性命，陛下，别去招惹他。”

“真该死！”米亚兹喊道，“我要的不是这种建议。你以为，我是在问敢不敢碰这个彼得吗（要是真有此人的话）？你以为我怕他？我要听的是你对此事有何计策；在有优势的情况下，我们是否该冒险，来一场决斗断讼？”

“对此我只能回答，陛下，”格罗赛尔说，“无论何种缘由，必须拒绝这个挑战。那个陌生骑士的脸上有杀气。”

“你又来了！”米亚兹怒气冲冲地说，“你想让人以为我跟你一样怯懦？”

“陛下怎么说都行。”格罗赛尔闷闷不乐地说。

“你跟老妇一般见识，格罗赛尔，”国王说，“你怎么看，索斯皮安？”

“不予理会，陛下，”他回答，“陛下提到的关于此事的计策就在于此。这使得陛下有充分的理由拒绝，又不会引起对陛下荣誉与勇气的质疑。”

“天啊！”米亚兹惊呼着一跃而起，“你今天也着魔了？你以为我在找拒绝的理由？你还不如当面骂我懦夫。”

对话的发展正中他们下怀，所以他们一声不吭。

“我看出来了，”米亚兹说，狠盯着他们俩，眼睛似乎都要瞪出来了，“你们自己跟兔子一样胆小，还厚颜无耻地以为我跟你们一样胆怯！找拒绝的理由，好哇！找借口不战！你们还是战士吗？你们还是台尔马人吗？你们是男人吗？要是我真拒绝了（以君主的职责和军事策略等各种充分理由拒绝），你们就会以为，也诱导别人以为，我惧惮了。不是这样吗？”

“像陛下这样的年纪，”格罗赛尔说，“拒绝跟一个正值壮年的伟大勇士决斗，任何明智的士兵都不会把这样的人称为懦夫。”

“这么说，我不但是个胆小鬼，还是一个行将就木的老糊涂，”米亚兹咆哮道，“我告诉你们我的决定，我的大臣们。你们这些女人见识（不敢面对问题，玩手段），恰恰让你们的目的落了空。我本打算拒绝的。但我要接受挑战。听到了吗，接受！我不会因为你们中邪或者意图不轨，而变得胆怯，让自己蒙羞。”

“我们恳求陛下……”格罗赛尔还没说完，米亚兹就冲出了营帐，接着他们听见他对埃德蒙大嚷着表示接受挑战。

这两位大臣互视对方，低声轻笑。

“我就知道，只要适当地激怒他，他会接受的，”格罗赛尔说，“不过，我不会忘记他把我叫作胆小鬼。我要报复。”

消息传回，大家听了传达，这下阿斯兰堡垒骚动起来。埃德蒙跟米亚兹的一个上尉画出了决斗场地，又用木桩和绳子围上。两个台尔马人站在其中的两个边角，第三人站在场地一侧的中间，他们都是决斗场的司令官。另外两个边角和另一侧中间位置所需的司令官由至尊王派出。彼得正跟凯斯宾解释，他不能担任其中一员，因为他们决斗的缘由就是为了他的王位继承权，这时突然有一个懒洋洋的粗嗓门：“陛下，打搅一下。”彼得转过身来，面前站着那头最年长的胖熊。“请听我说，陛下，”他说，“我是一头熊，我是。”

“无可否认，你是熊，而且还是一头了不起的熊，我对此毫不怀疑。”彼得说。

“没错，”熊说，“熊要当决斗场的司令官，这是熊的权利。”

“别让他去，”特鲁普金低声对彼得说，“他是个好家伙，但他会让我们大家出丑。他老打瞌睡，还老吮吸熊掌。在敌人面前也这么干。”

“我无法阻止，”彼得说，“因为他说对了。熊有这个特权。我真想不到，过了这么多年，这一点还有人记着，而很多传统已经被遗忘了。”

“求您了，陛下。”熊说。

“这是你的权利，”彼得说，“你将是司令官之一。但切记不要吮手掌。”

“当然不会了。”熊很吃惊地说。

“瞧，你这会儿又吮上了！”特鲁普金怒吼。

熊快速地把熊掌从嘴里拿出，假装没听见。

“陛下！”地面附近传来一个尖厉的嗓音。

“啊——里皮契普！”彼得四下寻找，听到老鼠打招呼人们通常都会这样。

“陛下，”里皮契普说，“我的性命供陛下驱使，但我的荣誉是属于我个人的。陛下，我的队伍中有陛下军队里唯一的号手。我曾以为，没准儿，我们会被派去下战书。陛下，我的士兵很伤心。如果陛下允许的话，让我当司令官，这会让他们满意。”

这时头顶某处传来雷鸣似的响声，巨人威伯维德突然发出傻呵呵的笑声，脾气好些的巨人常会发出这样的笑声。他马上克制住了自己，一脸严肃，这时里皮契普知道了响声来源。

“这恐怕不行，”彼得很严肃地说，“有些人类害怕老鼠……”

“我注意到了，陛下。”里皮契普说。

“而且这对米亚兹不太公平，”彼得继续道，“如果见到某些让他泄气的东西。”

“陛下是真君子，”老鼠说，崇敬地鞠了一躬，“在这件事情上，我们看法一致……我想我刚才听见有人在嘲笑。如果在场的哪个想嘲弄我，我会乐于为他效劳——用我的剑——随时恭候。”

话音落下，又是一阵尴尬的沉默，彼得打破沉默说：“巨人威伯维德、熊和马人格兰斯托姆将作为我们的司令官。决斗在午后两点开始。中午十二点准时吃饭。”

“喂，”大家离开后，埃德蒙说，“我想会顺利的吧。我是说，我想你能打败他吧？”

“这要打了才能知道。”彼得说。

第十四章　大家如此忙碌

将近两点，特鲁普金、獾和其他生物坐在树林边，对面亮晃晃的是米亚兹的军队，两边相隔约两箭距离。两军之间，平坦的草地上用木桩围出一片地，用于决斗。格罗赛尔和索斯皮安分别站远处的两个边角，手握出鞘的剑。近处的边角则站着巨人威伯维德和胖熊，这头熊不顾大家的警告正吮着爪子，那样子看起来，说真的，傻极了。所幸作为弥补，格兰斯托姆站在决斗场右侧，一动不动，除了偶尔在草坪上跺跺后蹄，比左边场地站在他对面的那个台尔马男爵神气多了。彼得刚跟埃德蒙和博士握了手，此时正走向决斗场。此刻就像是重要赛事发令枪响起前的时刻，但气氛要凝重得多。

“我希望阿斯兰会在决斗前出现。”特鲁普金说。

“我也是，”特鲁弗亨特说，“可是看看你身后。”

“老天！(1)”一看之下，矮人喃喃自语，“那些是什么人？高大——美丽——像男神、女神和巨人。成千上万，正从我们后面过来。他们是谁？”

“他们是树精、树神和森林之神，”特鲁弗亨特说，“阿斯兰把他们唤醒了。”

“哼！”矮人说，“要是敌军不守承诺，这对付他们会很管用。可要是米亚兹剑术技高一筹的话，这对至尊王帮助不大。”

獾没出声，因为这时彼得和米亚兹各从一端走进决斗场，两人都没骑马，身穿盔甲，戴着头盔，手持盾牌。他们走到一起，鞠躬致意，好像说了什么，可无法听见。下一刻两人亮剑，剑在阳光下闪闪发亮。一时间两剑撞击声响起，双方军队开始呐喊，就像观看足球比赛的观众那样，将剑击声淹没。

“打得好，彼得，噢，打得好！”埃德蒙见米亚兹踉跄着退后了一步半不由得大喊起来。“继续进攻，快！”彼得攻了上去，有那么一刻，看似就要打赢了。可这时米亚兹镇定下来，开始利用自己身高体重的优势。“米亚兹！米亚兹！国王！国王加油！”台尔马人吼声震天。凯斯宾和埃德蒙脸色发白，紧张极了。

“彼得受了几下猛击。”埃德蒙说。

“喂！”凯斯宾说，“发生什么了？”

“两人分开了，”埃德蒙说，“都有些喘不上气，我猜。瞧。啊，他们现在又开始了，这次更谨慎了。两人转着圈，试探对方的防守。”

“看来这个米亚兹是在行的。”博士自语。他话音刚落，老纳尼亚人这方发出震耳欲聋的鼓掌声、叫喊声，还有扔帽子声。

“怎么了？怎么了？”博士问，“我老眼昏花没看着。”

“至尊王刺中了米亚兹的腋下，”凯斯宾说不停地鼓掌，“正好从锁子甲袖孔刺了进去。最先见血。”

“可形势看起来又不妙了，”埃德蒙说，“彼得盾牌用得别扭。他左臂肯定受伤了。”

真是被埃德蒙说中了。大家都发现彼得的盾牌是无力地挂在手臂上的。台尔马人的呐喊声更大了。

“你战斗经验比我丰富，”凯斯宾说，“现在还有机会赢吗？”

“可能性很小，”埃德蒙说，“我想他还是有机会做到的，这得靠运气。”

“啊，我们为什么要这样做呢？”凯斯宾说。

突然，双方的呐喊声减弱。埃德蒙纳闷了一会儿，然后说道：“哦，我明白了。他们同意休息片刻。来吧，博士。我们也许能为至尊王做点儿什么。”他们跑到决斗场，彼得也出了绳圈跟他们相会，他脸发红，满头大汗，胸膛起伏着。

“你左臂受伤了？”埃德蒙问。

“确切说算不得伤，”彼得说，“他把全部臂力都压在我的盾牌上——跟一大堆砖头似的——盾牌把手边缘勒进了手腕。我想手腕没断，但可能扭伤了。如果你帮我把手腕缠紧点儿，我想我还能应付。”

他们帮他弄着，埃德蒙担忧地问：“他怎么样，彼得？”

“难对付，”彼得说，“非常难对付。如果我逼得他不停地跳来跳去，直到他的体重和气力不足，成为他的劣势，加上在这样的大太阳底下，我还是有机会的。老实说，除此之外，我机会不大。要是他杀了我的话，埃德，代我向家里所有人问好。他重新上场了。再见，老弟。再见，博士。喂，埃德，代我特别问候特鲁普金。他是个大好人。”

埃德蒙说不出话来。他跟博士走回自己的阵营，心里很难受。

但新一轮决斗进展顺利。彼得现在似乎盾牌用得顺手了一些，而且步法灵活。他现在几乎是在跟米亚兹玩起了你追我逃的捉人游戏，不让他近身，不断移动，调动对手满场转。

“胆小鬼！”台尔马人嘘声四起，“你怎么不敢面对他？怕了吗，嗯？还以为你是来决斗，不是来跳舞的。羞呀！”

“噢，真希望他不会受他们影响。”凯斯宾说。

“他不会的，”埃德蒙说，“你不了解他——哎哟！”米亚兹终于得手，砍在彼得的头盔上。彼得摇晃了一下，侧滑，单膝跪地。台尔马人的叫嚣声如海潮般震耳。“机会，米亚兹，”他们叫嚷着，“机会。快！快！杀了他。”不过，确实，这个篡位者无须怂恿。他已经压住了彼得。当宝剑挥向彼得，埃德蒙紧张得把嘴唇都咬出了血。眼看他的头就要被砍下。谢天谢地！剑从他右肩划过。矮人打造的锁子甲很结实，没裂开。

“天啊！”埃德蒙叫喊，“他又站起来了。彼得，上，彼得！”

“我看不清怎么回事，”博士说，“他是怎么做到的？”

“趁对方挥下手臂时，他抓住了米亚兹的胳膊，”特鲁普金高兴得手舞足蹈，“真是个男子汉！把对手的胳膊当梯子。至尊王！至尊王万岁！起来吧，老纳尼亚！”

“瞧，”特鲁弗亨特说，“米亚兹恼怒了。这是好事。”

他们现在全力以赴：一阵你来我往的攻击，每一招都很致命。随着战斗越来越激烈，呐喊声几乎消失。观战者们屏住了呼吸。场面极其惨烈又极其壮丽。

老纳尼亚人大声欢呼。原来米亚兹倒地了——不是被彼得打趴下的，而是给草丛绊倒了。彼得退后，等他爬起来。

“噢，哥哥，哥哥，哥哥，”埃德蒙自语，“有必要这么绅士吗？不过，我想他一定会的。身为一名骑士和至尊王的本分。我想阿斯兰喜欢这种风度。可那畜生马上就会站起来，那就……”

不过，“那畜生”再也站不起来了。格罗赛尔和索斯皮安两位大人早有准备。他们一见他们的国王倒地，马上跳进决斗场，高嚷：“背叛！背叛！纳尼亚叛徒们趁他倒地不起，在背后偷袭。拿起武器！战斗，台尔马！”

彼得还没反应过来出了什么事，就见到两个魁梧的人拔剑朝他冲来。接着，左侧又有一个台尔马人跨过绳子跳进场来。“战斗，纳尼亚。这是背叛！”彼得呐喊。要是那三个人一起攻击他，他不会再有说话的机会。但格罗赛尔先是捅死倒地的国王，剑刺入时他低声道：“这是对你今早侮辱的报复。”彼得转身面对索斯皮安，由下往上朝他双腿砍去，一击之下，回劈时砍下了他的脑袋。埃德蒙这时来到他身边，叫喊着：“纳尼亚！纳尼亚！阿斯兰！”整支台尔马军队朝他们拥来。就在这时，巨人噔噔走上前来，低下腰，挥舞开棒子。马人们勇猛冲锋。矮人们在后面砰砰放箭，箭矢嘶嘶地从头顶掠过。特鲁普金在他左边战斗。双方战斗全面爆发。

“退后，里皮契普，你这个小笨蛋！”彼得嚷道，“你这是送死。这不是老鼠待的地方。”可这些滑稽的小家伙在双方士兵的脚边蹦来蹦去，用剑猛刺。那天许多台尔马勇士感觉脚上猛地一阵刺痛，好像被十几只烤肉扦子给扎中，只好一边单腿跳着，一边痛得咒骂，许多人摔倒了。要是有人倒地，鼠兵们就会把他干掉；要是他没倒，总会有其他人倒地。

但正当老纳尼亚人杀得兴起时，他们发觉敌军不断撤退。面露凶狠的勇士们脸色发白，恐惧地盯着，不是盯着老纳尼亚人，而是他们身后的东西，然后纷纷扔下武器，尖叫着：“树林！树林！世界末日来临！”

但很快他们的叫喊声和武器的打斗声都听不见了，因为被唤醒的树林发出大海般的轰鸣，淹没了那些声音，那些树木汹涌地穿越彼得那一排排的军队，然后继续向前，追赶台尔马人。当狂野的西南风肆虐时，你是否曾在秋天的夜晚，站在大森林边高高的山脊上？想象那个声音。然后想象，那些树木不是待在原地不动，而是朝你汹涌而来；而且树木不再是树木，而是变成了巨人；可同时又还像树木，因为他们那长长的手臂像树枝一样挥舞着，他们的头摇摆着，树叶在他们身边纷纷落下。在台尔马人看来，他们就是这个样子。就算在纳尼亚人看来，也有点儿触目惊心。几分钟后，米亚兹所有的军队都跑到了大河边，试图过桥到对岸的贝鲁纳镇，然后凭借城墙和紧闭的城门来防守。

他们到达河边，却发现桥不见了。它昨天就消失了。他们极度惊恐，纷纷投降。

那大桥出了什么事？

当天清晨，睡了几小时后，女孩们醒来，见阿斯兰站在她们身旁，听他说道：“我们今天要庆祝节日。”她们揉了揉眼睛，四下看了看。树木们已经走掉了，还看得见他们黑压压的一群正往阿斯兰堡垒方向移动。酒神巴克斯和他的侍女们——那些热情疯狂的少女——以及森林之神西勒诺斯还跟她们待在一起。露西得到了充分休息，跳起身来。大家都醒了，人人欢笑，笛声响起，铙钹敲打起来。动物们，并非能言兽，从四面八方朝他们蜂拥而来。

“怎么回事，阿斯兰？”露西问道，她眼神飞扬起来，脚也忍不住地雀跃。

“来吧，孩子们，”他说，“今天再次骑上我的背。”

“噢，太好了！”露西叫起来，她们两人爬上他那温暖、金黄色的背，就像不知多少年前她们曾经做过的那样。然后整群人出发——阿斯兰在前领路，巴克斯和他的女侍们跑着，跳着，翻着筋斗，野兽们在他们身边活蹦乱跳，西勒诺斯和他的毛驴尾随在后。

他们稍稍向右转，快速走下一道陡峭的山坡，来到贝鲁纳长桥前。就在他们要过河时，忽然，从水里升起一个湿漉漉、满脸胡须的大脑袋，比人头要大，顶着芦苇头冠。他看着阿斯兰，嘴里发出低沉的声音：

“向主人致意，”他说，“请解开我的锁链。”

“那到底是谁？”苏珊低语。

“我想他是河神，别说话。”露西说。

“巴克斯，”阿斯兰说，“帮他解开锁链。”

“我猜，锁链指的是那座桥。”露西心想。确实如此。巴克斯和他的手下蹚水来到浅水处，一分钟后，最奇怪的事情发生了。粗大的常春藤沿着桥墩曲折向上，像蔓延的火焰一般迅速生长，包裹住石头，撕裂瓦解，把石头一块块分离。桥上的墙转眼间变成了山楂树树篱，色彩鲜艳；紧接着，整堵墙消失不见，而整座桥伴着隆隆的响声瞬间坍塌，落入涡流中。伴随着戏水声、尖叫声和欢笑声，狂欢者们或蹚水，或游着，或舞蹈着过了浅滩（“好哇！这里又变成了贝鲁纳浅滩！”女孩们喊道），他们在河对面上岸，然后进了城。

街上的人见到他们便四散而逃。他们最先来到一所学校：那是所女校，很多纳尼亚小女孩正在上历史课，她们头发扎得紧紧的，脖子上紧紧系着难看的衣领，脚上穿着厚得令人发痒的长筒袜。在米亚兹统治下，纳尼亚所教的“历史”比你读过的最真实的历史还要枯燥，比最激动人心的历险小说还要荒唐。

“格温德伦，要是你不专心听课，”一个女教师说，“我将扣你的纪律分，别再往窗外看。”

“听我说，普利兹小姐……”格温德伦开口。

“你没听到我刚才说的话吗，格温德伦？”普利兹小姐质问。

“听我说，普利兹小姐，”格温德伦说，“外面有一头狮子。”

“上课胡说八道，扣两分纪律分，”普利兹小姐说，“现在……”一声狮吼打断了她。常春藤从教室的窗户爬进来。四周的墙很快变成绿油油一片，长满叶子的枝条覆盖在头顶上，那里原是天花板。普利兹小姐发觉自己正站在森林空地的草坪上。她抓紧桌子想稳住自己，却见桌子变成了玫瑰花丛。她做梦都想不到的狂野人群向她围拢过来。接着她看到狮子，惊叫一声便逃跑了，跟她一起逃走的还有她班上的学生，她们大多是长着胖腿、循规蹈矩的矮胖小女孩。格温德伦犹豫着没走。

“你愿意加入我们吗，亲爱的？”阿斯兰问。

“噢，我可以吗？谢谢，谢谢。”格温德伦说。她立刻拉起两位侍女的手，她们让她转起圈来，一起跳起欢快的舞蹈，还帮她脱下那些不舒服的累赘衣服。

在贝鲁纳小镇上，他们每到一处，情形都一样。多数人逃开，有些人则加入他们的行列。当他们离开小镇时，他们的队伍更庞大，大家也更开心。

他们席卷一般穿过河流北岸（即左岸）的平原。每经过一个农庄，牲口们都会加入他们。那些忧伤的老毛驴，以前从不知快乐为何物，如今忽然焕发了青春；被锁着的狗挣脱了锁链；马儿蹬烂自己拉的车子，嘚嘚，嘚嘚地小跑着跟随他们，蹄下泥巴飞溅，嘶鸣不已。

在一座院子的水井边，他们见到一个男人正在鞭打一个男孩。那男人手里的棍子突然开了花。他想扔掉棍子，棍子却粘在了手上。他的手臂化成一根枝条，身体成了树干，脚生了根。刚才还在哭泣的男孩突然大笑起来，加入他们的队伍。

在去往两河交汇的河狸大坝的途中，他们经过一个小镇，来到另一所学校，一个神色疲倦的姑娘正在给一群男孩上算术课，那些男孩一脸蠢相，像猪一样。她朝窗外看去，见到极开心的狂欢人群，他们沿街欢唱，此景让她心里感到一阵喜悦。阿斯兰在窗下停了下来，仰望着她。

“噢，不，不，”她说，“我想去。可不能去。因为我必须忠于职守。孩子们要是见到你，会被吓坏的。”

“吓坏？”最像蠢猪的男孩说，“她正跟窗外什么人讲话？我们去报告督导员，说她在上课时间跟窗外的人谈话。”

“去看看是谁。”另一个男孩说，接着他们都拥到了窗边。可当他们那俗气的小脸刚朝外看时，巴克斯大喊起来：“尤安，尤——安！”那些男孩被吓得哀号起来，一个个互相踩踏着或夺门或跳窗而出。据说（不知真假），再也没人见过那些小男孩，不过当地倒是出现了很多不错的小猪，那里之前还不曾有过猪仔。

“走吧，亲爱的。”阿斯兰对那女教师说，她马上跳出窗子跟他们走了。

到了河狸大坝，他们再次蹚过河流，沿着南岸往东走。他们来到一间小屋，一个小孩正站在门边哭泣。“亲爱的，你为什么哭？”阿斯兰问。那个孩子从未见过狮子的图片，所以不怕他。“姨妈病得很厉害，”她说，“她就要死了。”阿斯兰走到小屋门前想进去，可对他而言，门太小了。这不，他先把头伸进去，然后用肩膀挤（他这么干时，露西和苏珊从他背上掉了下来），结果他把整间房子给顶了起来，接着房子向后倒去，散架了。他们眼前出现一个矮小的老妇人，还躺在床上，不过床成露天的了。这老妇看似有矮人的血统。她已经奄奄一息，可当她睁开眼，见到一个多毛、睿智的狮子脑袋正看着她，她没有尖叫或晕倒。她说：“啊，阿斯兰！我就知道传说不假。我等这一刻等了一辈子。你是来带我走的吗？”

“是的，最亲爱的，”阿斯兰说，“不过，不是去另一个世界的漫长旅途。”随着他的话语，如日出时云的底边被慢慢染红，她苍白的脸颊恢复了颜色，眼睛明亮起来，随后她坐起来说：“哎呀，我得说，感觉好多了。我觉得今早能吃些早餐。”

“早餐来了，大娘。”巴克斯回答她。他用水罐从小屋水井提水，然后递给她。不过，现在罐子里装的不是水，而是最浓郁的葡萄酒，颜色红似红酸栗果酱，油般润滑，跟牛肉一般有营养，温暖如茶，又如露水般清爽。

“嗯，你对我们的水井施了魔法，”老妇说，“这带来了好变化，真的。”接着，她从床上跳了起来。

“骑上我吧。”阿斯兰说。他又对苏珊和露西说：“你们两位女王现在得自己跑。”

“我们同样喜欢。”苏珊说。他们重新上路。

就这样，一路上他们雀跃着，跳着，唱着，伴随着音乐声、笑声、吼声、吠声、嘶鸣声，终于来到米亚兹军队缴械、举手投降的地方。彼得的军队，还握着武器，喘着粗气，包围了敌人，人人脸上既严肃又开心。他们抵达后发生的第一件事就是，那老妇人从阿斯兰的背上跳下来，穿过众人，跑到凯斯宾面前，然后拥抱在一起；原来她就是他那个老保姆。

————————————————————

(1) Crows and crockery：直译为“乌鸦和陶器”，这两个英文单词押头韵，不作字面义解，用作感叹词。

第十五章　阿斯兰打造空间之门

一见到阿斯兰，台尔马士兵们的脸都被吓成了冷肉汁色，双腿战栗，很多人都吓得趴下了。他们从未信过关于狮子的传说，这使得他们更为恐惧。哪怕那些知道阿斯兰是友非敌的红矮人也惊得张着嘴，说不出话来。一些曾跟尼克布里克一伙的黑矮人悄悄退下。不过，所有能言兽都拥到阿斯兰身边，发出或咕噜，或吱吱，或咴咴等喜悦的叫声，朝他摇摆着尾巴，蹭着他，用鼻子虔诚地嗅着他，在他身下腿边钻来钻去。要是见过小猫咪跟它熟悉信任的大狗在一起亲昵的话，你就可以想象此情此景。过了一会儿，彼得领着凯斯宾从动物群里挤了过来。

“陛下，这位是凯斯宾。”他说。凯斯宾跪地，亲吻阿斯兰的前爪。

“欢迎，王子，”阿斯兰说，“你觉得自己足以担当起纳尼亚之王的重任吗？”

“我……我觉得自己不行，陛下，”凯斯宾说，“我还只是一个孩子。”

“不错，”阿斯兰说，“要是你觉得自己够格的话，那反倒证明你不行。因此，我们和至尊王任命你为纳尼亚之王、凯尔帕拉维尔的君主，以及孤独岛的皇帝。你和你的继承人将永远统治纳尼亚，直至你们族类消亡。你的加冕典礼……这是怎么了？”这时一支奇怪的小队走了过来——那是十一只老鼠，其中六个抬着一副枝条做的担架，上面躺着什么东西，那担架也不过一本地图册的大小。没人见过比他们更忧伤的老鼠了。他们一身泥，有些还一身血，耳朵耷拉着，胡须低垂，尾巴拖在草地上，领头的一个用纤细的笛子吹奏着忧伤的曲调。小担架上放着看似长有毛的湿乎乎的一摊；那是里皮契普残缺不全的身体。他还有呼吸，但已是半死不活，一身的刀伤，一只爪子被压碎了，尾巴只剩下包着纱布的残段。

“该你了，露西。”阿斯兰说。

露西立刻取出她的钻石瓶子。虽说里皮契普的每个伤口只需点上一滴就能好，可伤口太多，大家焦急沉默地等待了很久，她才完成，随即老鼠大人从担架上跃起。他立即手扶剑柄，另一只手捻着胡须，躬身致意。

“万岁，阿斯兰！”他那尖嗓子响起，“很荣幸……”他突然打住。

事实是，他依旧缺少尾巴，也许是露西忘了医治，也许是她那甘露虽说能愈合伤口，却无法让失去的再生。里皮契普鞠躬时意识到自己没了尾巴，或许那改变了身体的某种平衡。他从右肩看过去，没见到尾巴，他又伸长脖子，直至肩膀和整个身躯都跟着扭转。这一扭之下，他的后腿和屁股也跟着转离视线。接着他又使劲伸着脖子往肩后看，结果还是一样。转了三圈，他才意识到这个可怕的事实。

“我很困惑，”里皮契普对阿斯兰说，“我完全不知该怎么办了。在您面前如此不得体，我恳求您的谅解。”

“这没什么不妥，小家伙。”阿斯兰说。

“尽管如此，”里皮契普回答，“要是能补救的话……也许女王陛下？”他向露西欠身。

“但你要尾巴做什么用呢？”阿斯兰问。

“陛下，”老鼠说，“就算没有尾巴，我也一样能吃能睡，能为我的国王效力。但尾巴对老鼠来说意味着尊敬和荣誉。”

“朋友，我有时觉得，”阿斯兰说，“你是否太过于在意你的荣誉了？”

“至高无上的王，”里皮契普说，“请允许我提醒您，我们老鼠生来体形微小，假如我们不捍卫自己的尊严，某些人（那些以身高来衡量价值的人）就会随意拿我们开些很不得体的玩笑。因此，我竭力让大家了解，要是谁不想在自己的心窝上感受这把剑能插得有多深，就不要当着我的面谈论老鼠夹、偷奶酪，或爬烛台什么的：这样绝对不行，阁下，哪怕是纳尼亚最高大的傻瓜也不行！”说到这里，他仰头狠狠地瞪着威伯维德，不过那巨人总是比别人反应慢一拍，还没意识到有人就在他脚边影射他，因此没领会那个暗示。

“请问，你的士兵为什么都把剑拔了出来？”阿斯兰问。

“回禀陛下，”老鼠副将说，他名叫皮皮契克，“假如我们的头儿从此再无尾巴，我们准备把自己的尾巴割掉。既然我们鼠王失去尾巴这个荣耀，那么我们留着这个荣耀就可耻了。”

“啊！”阿斯兰大声感叹，“你们感动了我。你们心灵伟大。里皮契普，不是为了你的尊严，而是为了你们之间的友爱，更是为了感谢你们鼠族很久以前对我表现出的善意，因为是你们咬断了把我捆在石桌上的绳索（从那时起，你们变成了能言鼠，也许你们早忘了这事），为此，你将重新得到你的尾巴。”

阿斯兰还没说完，新尾巴就复原了。接着，在阿斯兰的指示下，彼得授予凯斯宾狮王军团骑士称号，被封为骑士之后，凯斯宾便自己授予特鲁弗亨特、特鲁普金和里皮契普骑士头衔，任命科涅利尔斯博士为大法官，并确认胖熊决斗司令官的世袭职位。这些任命获得了热烈掌声。

完成这些安排后，台尔马士兵们被坚决押往对岸，他们一路上没受什么奚落和拳脚，只是被关押在贝鲁纳镇，还供应他们牛肉和啤酒。他们在蹚水过河时闹出了很大动静，因为就像憎恨、害怕森林和动物一样，他们也憎恨、害怕流水。不过，这些麻烦事最终都解决了，接着那漫长的一天中最美好的时段开始了。

露西，紧挨阿斯兰坐着，感觉舒服极了，这时她好奇那些树在做什么。开始她以为他们不过是在跳舞；他们确实是围成两个圈子缓慢转圈，一圈是逆时针转动，另一圈是顺时针转动。接着她注意到，他们不停地往两个圈子中心扔东西。她一会儿觉得他们正割下自己长长的发缕，一会儿又觉得他们似乎在拗折自己的手指——不过，就算那样，他们仍有很多手指，而且不会受伤。不管他们扔的是什么，那些东西一落到地上，就变成枯枝干柴。然后三四个红矮人带着火绒盒走上前来，点燃柴堆，刚开始还是噼噼啪啪的火星，很快火苗跳将起来，最后像仲夏夜的森林篝火一般熊熊燃烧。大家都围成大圈坐在篝火旁。

这时巴克斯、西勒诺斯，还有那些酒神侍女开始跳舞，那舞蹈比那些树跳的舞狂野多了；那不仅仅是展现欢乐和美的舞蹈（当然也包括欢乐和美），还是带来丰富美食的魔力之舞。凡是他们手触之处，凡是他们脚踏之地，盛宴就出现在眼前——有片片香气四溢的烤肉，肉香充满整片林子，有小麦饼和燕麦饼、蜂蜜、彩色糖，稠得跟粥一样而又丝滑如静水的奶油，有成堆的各色水果，如水蜜桃、油桃、石榴、梨子、葡萄、草莓、红梅等。接着，葡萄酒呈了上来，盛在木质杯、碗和大盏里，容器周边缠绕着常春藤；酒水色泽不一，有深色的，色浓如桑葚果汁，有清亮的红色，透亮如液态的红色咖喱，有黄的，有绿的，有黄绿色的，有绿黄色的，不一而足。

给树人提供的是另类食物。当露西见到鼹鼠泥铲子和他的伙伴在不同地方翻起草皮（巴克斯指点他们地点），并意识到树人要吃土时，她不寒而栗。不过，当她看到给他们呈上的泥土时，她有了不同感受。他们吃的第一道沃土是深褐色的，看起来几乎跟巧克力相差无几；实际上，因为太像巧克力了，埃德蒙还尝了一块，不过他觉得难吃。用营养的沃土充饥后，树木转而吃起一种几乎是粉红色的土，类似的土壤可以在英国萨默赛特地区见到。据说要更清淡、更甜。充当奶酪呈上的是白垩土，接着他们吃起了可口的甜食，那是细细的沙砾，还撒上了精心挑选的银沙。他们喝了很少一点儿酒，冬青树因而变得多起话来：大多时候他们以夹杂着雨露的空气解渴，那其中混杂着森林里的花香，还带有最轻盈的云的气息。

就这样，阿斯兰盛情款待纳尼亚人，直至晚霞消散，繁星当空；那巨大的篝火，此时更为温暖，不再那么喧嚣，像灯塔一样照亮了黑暗的树林，那些惊恐的台尔马人远远看到，都在猜想那意味着什么。这场盛宴最大的优点就是没有曲终人散的遗憾，不过，随着交谈声减弱变慢，他们个个打起瞌睡，最后熟睡过去，而且都挨着好友，脚冲着火堆躺着。圈子周围终于安静下来，又能听到从贝鲁纳浅滩传来的潺潺流水声。阿斯兰整晚凝视着皎洁的月亮，眼神专注而愉悦。

第二天，信使们（主要是松鼠和小鸟）被派往王国各地散发公告，通知散居的台尔马人——当然包括那些囚禁在贝鲁纳的战俘。通告全境，凯斯宾如今成为纳尼亚新君，纳尼亚从今往后不但属于人类，同样属于能言兽、矮人、树精、羊人，以及其他生物。任何接受新情势选择留下的，可以留在纳尼亚；那些不想留下的，阿斯兰会提供新家园。那些想去往新居住地的，务必于当月五号正午前赶往贝鲁纳浅滩，去见阿斯兰和国王们。你可以想象，这个通告给台尔马人带来多大的烦恼。他们中有些人，主要是年轻人，跟凯斯宾一样，听过很多古代传说，很高兴重回旧时光。他们开始跟其他生物友好相处。这些人都决定留在纳尼亚。但大多数年长的人，尤其是那些在米亚兹当权时期得势的人，很是闷闷不乐，根本不想待在一个人类不能称霸的国度。“跟那些耍把戏的动物生活在一起！绝不！”他们说。“还跟那些幽灵一起。”一些人战栗地补充道。“那些树精实际上就是幽灵。留下不妙。”他们疑心重重。“我不相信他们，”他们说，“不信那头可怕的狮子和那一套。他很快就会朝我们伸爪子，等着瞧吧。”他们同样不相信阿斯兰给他们提供新家园的提议。“很可能是把我们带去他的狮子窝，然后把我们一个个吃掉。”他们小声抱怨。他们越是议论，越是烦闷和疑虑。可是到了指定的日子，他们半数以上的人还是赶来了。

在林间空地的一头，阿斯兰命人立起两根木桩，比人高，约三英尺宽。第三块轻一些的木头横绑在那两根木桩的顶端，固定好，这整个东西看起来像一道大门，由虚无通往虚无。阿斯兰站在这道门前，彼得和凯斯宾分立左右两侧。他们身边围着苏珊、露西、特鲁普金、特鲁弗亨特、科涅利尔斯大人、格兰斯托姆、里皮契普等人。孩子们和矮人们充分利用了米亚兹城堡里的宫廷衣饰——那城堡现在属于凯斯宾——装扮上丝绸和金丝衣物，雪白的亚麻斜袖很是闪亮，银质的盔甲，缀满宝石的剑柄，镀金的头盔，点缀着羽毛的帽子，他们一身炫目得几乎令人无法直视。就连那些野兽也都戴上了华丽的项链。但大家的目光并没有被他们和孩子们吸引。阿斯兰那生动光滑、金光闪闪的鬃毛让他们相形见绌。其他老纳尼亚人站在空地四周。台尔马人远离他们站在一处。阳光灿烂，锦旗在微风中飘扬。

“台尔马民众们，”阿斯兰说，“要寻找新家园的，请听我说。我会把你们都送回你们自己的国度，那个地方只有我知道，而你们不知道。”

“我们不记得台尔马。我们不知道它在哪里。我们不知道它是什么样的。”台尔马人发牢骚。

“你们从台尔马来到纳尼亚，”阿斯兰说，“但你们又是从另一个地方来到台尔马的。你们本不属于这个世界。好几代人以前，你们的人来到这里，你们跟至尊王都来自同一个世界。”

听到这里，半数台尔马人开始窃窃私语：“我早就这样说过。早就跟你们说过。他打算杀了我们，让我们从这个世界消失。”另外半数人则舒了口气，互相拍着对方的背，低声说：“我早就这样说过。早就猜到我们不属于这个地方，我们怎么会跟这些奇形怪状、令人厌恶、违反自然的家伙为伍。我们出身高贵，肯定是这样的。”就是凯斯宾、科涅利尔斯和孩子们听到这里也都转头望向阿斯兰，一脸的惊奇。

“安静。”阿斯兰嗓音低沉几近吼叫。大地似乎震颤了一下，林子里的每一个活物马上像石头般静立。

“你，凯斯宾陛下，”阿斯兰说，“你也许已经有所了解，除非你是亚当之子，像古代的国王们一样，来自亚当之子的那个国度，否则你不可能成为纳尼亚真正的国王。而你确实如此。很多年以前，在那个国度，在那个国家的大海深处，一个叫南海的地方，一船海盗被暴风雨吹到一座岛上。他们在岛上实施了海盗行径：屠杀当地人，掳掠当地妇人为妻，酿制棕榈酒，终日酗酒，醉倒在棕榈树下，醒来后又争斗不休，有时甚至自相残杀。在某次冲突中，有六人被其他人驱逐，他们带着他们的女人逃往岛的中部，爬上一座山，想进山洞躲藏起来。可那里是那个世界的魔洞之一，是那个世界和这个世界的裂缝或断层之一。在古代，不同世界之间有很多这样的裂缝和断层，但已经越来越稀少了。那里就是仅余的其中一处：注意，我没有说那是最后一个。于是他们跌落，或是上升，或是跌跌撞撞，或是直接摔了进去，接着他们发现自己来到了这个世界，来到了当时还无人居住的台尔马。至于为什么当时无人居住，这个说来话长：我现在不想讲这个。后来在台尔马，这些人的后代繁衍生息，成为一个强悍而骄傲的民族；又过了很多代，有一年台尔马发生了饥荒，他们侵略了纳尼亚，那时候的纳尼亚正处于混乱之中（这故事说来也长），于是他们征服并统治了纳尼亚。记住这些话了吗，凯斯宾国王？”

“我真的记住了，陛下，”凯斯宾说，“我希望我来自一个更可敬的祖先。”

“你的祖先是亚当和夏娃，”阿斯兰说，“这份荣耀足以让最贫贱的乞丐昂起头来，也足以令世上最伟大的帝王羞愧地低下头来。不要不满意。”

凯斯宾欠身答应。

“那么，”阿斯兰说，“台尔马的男男女女们，你们愿意回到你们父辈最初来的那个地方，人类世界的那座岛屿吗？那是个不错的地方。最初发现岛屿的海盗一族已经消亡，岛上目前无人居住。那里有很好的淡水井，肥沃的土壤，大量的木材可供建房，环礁湖里有丰富的鱼；那个世界的其他人尚未发现这岛屿。裂缝还开着，你们可以从那里回去；但有一点我必须要警告你们，一旦你们走过去，它就会在你们身后永远关闭。两个世界不会通过那道门有任何往来。”

大家沉默了一阵。随后，台尔马士兵中一个魁梧、相貌体面的人挤上前来，说：

“好吧，我接受这个安排。”

“明智的选择，”阿斯兰说，“因为你是第一个答应的，你将获得强大魔法的帮助。你在那个世界会有一个美好的未来。走上前来。”

那男子上前，脸色有些苍白。阿斯兰和他的臣子们闪到一边让路，让他自由通过那座木桩搭成的空空如也的通道。

“走过去，孩子。”阿斯兰倾身上前，鼻子碰了碰那人的鼻子。一呼吸到狮子的气息，那人的眼神立刻变了，又惊又喜，那神情像是努力要回忆起什么。然后，他挺直肩膀，走进门里。

每个人都注视着他。他们看到那三根木头，透过门看到纳尼亚的树木、草地和天空。他们看到那人来到门柱中间：接着在下一秒，他完全消失不见。

留在空地那头的台尔马人发出哀号：“啊！他出了什么事？你想谋杀我们？我们绝不走过去。”

其中一个机智的台尔马人说：“我们根本看不到那些木头外有任何其他世界。如果你想要取信于我们，那为什么你们当中没一个人走过去？你所有的朋友们都离那木门远远的。”

里皮契普立刻站出来，弯腰施礼。“要是我以身作则，能为您效力的话，阿斯兰，”他说，“只要你一声令下，我就会毫不迟疑地带领我的十一名部下走过那道门。”

“不，小家伙，”阿斯兰说，他将天鹅绒般柔软的爪子轻放在里皮契普的脑袋上，“在那个世界里，人们会用很卑劣的手段对付你们。他们将会展览你们。要领路离开的是其他人。”

“走吧，”彼得突然对埃德蒙和露西说，“我们的时间到了。”

“你什么意思？”埃德蒙说。

“从这里走，”苏珊像是知道怎么回事，“进树林。我们得换衣服。”

“换什么？”露西问。

“当然是我们的衣服，”苏珊说，“穿着这些衣服，在英国车站站台上，我们看起来会很傻。”

“但我们的行李在凯斯宾的城堡里。”埃德蒙说。

“不，行李不在那里，”彼得边说边领着他们进了密林深处，“都在这里。今天早上都打好包送来了。都安排好了。”

“今天早上阿斯兰跟你和苏珊谈的就是这事吗？”露西问。

“是的，这件事，还有其他事，”彼得说，神情严肃起来，“我不能都跟你讲。他有事想跟我和苏珊说，因为我们不能再回到纳尼亚了。”

“再也不能吗？”埃德蒙和露西沮丧地叫了起来。

“噢，你们两个还会回来，”彼得回答，“至少，从他的话里，我很肯定他的意思是你们俩某天会回来。但我和苏不会来了。他说我们年龄太大了。”

“噢，彼得，”露西说，“真不幸。你能承受这个打击吗？”

“嗯，我想我可以。”彼得说，“我现在的想法跟过去不一样。等你最后一次来纳尼亚时，你就能体会了。好了，赶紧，我们行李都在这里。”

脱下宫廷服饰，穿着他们的校服（已经不是很干净）回到集会人群中，感觉别扭，有些不适。有一两个较恶劣的台尔马人发出嘲笑。但其他伙伴们都起立欢呼，向至尊王彼得、号角女王苏珊、埃德蒙国王和露西女王表示敬意。他们跟所有的老朋友亲热告别，露西还哭了，场面热烈——动物式的亲吻，胖熊的拥抱，特鲁普金紧紧的握手，特鲁弗亨特最后的拥抱，他的胡须弄得人发痒。凯斯宾当然要把号角还给苏珊，当然啦，苏珊让他留着。最后，他们跟阿斯兰告别，既热烈又难过。彼得走在前面，苏珊随后，手搭着他的肩，埃德蒙手搭着苏珊的肩，露西手搭着埃德蒙的肩，排在最前的台尔马人手搭着露西的肩，就这样，他们排着长队朝那道门走去。接下来的那一刻难以描述，孩子们好像同时看到三种景象。其一是一个洞口，从洞口望去是太平洋某个海岛那耀眼的绿色和蓝色，台尔马人穿过门后就置身该岛。其二是纳尼亚的林间空地、矮人和野兽的脸，阿斯兰深邃的眼睛，还有獾脸上的白斑。其三（第三种景象很快就取代了其他两种）是一个乡村车站月台那灰色的碎石路面，一张长椅，周边摆着行李，他们都坐在长椅上，好像从没离开过。有了之前那么多经历，有那么一刻，他们感觉有些单调和沉闷，可出人意料地，又感觉这样也不错，又闻到了熟悉的车站气味，见到英国天空，再次面对他们的夏季学期。

“好啦！”彼得说，“我们这次玩得很痛快。”

“见鬼！”埃德蒙说，“我的新手电筒落在纳尼亚了。”

第一章　卧室里的画

有一个男孩名叫尤斯塔斯·克拉伦斯·斯克罗布，他真的是名副其实[1]。他的父母叫他尤斯塔斯·克拉伦斯。他的老师叫他斯克罗布。我不知道他的朋友怎么叫他，因为他没有朋友。对于他的父母，他不称呼他们“父亲”和“母亲”，而是管他们叫哈罗德和艾伯塔。他们俩是很现代、很新潮的人。他们都是素食主义者，不抽烟，不喝酒，还穿一种特殊的内衣。他们家里的家具很少，床上没什么衣服，家里的窗户也总是开着。

尤斯塔斯·克拉伦斯喜欢动物，尤其是被钉在纸板上的甲虫尸体。他还喜欢看知识性的书，要是有插图就更好了，那些画着谷物升降机，或者一些肥胖的外国小孩在模范学校做操的书总是深得他心。

尤斯塔斯·克拉伦斯不喜欢他的表亲们，佩文西家的四个孩子——彼得、苏珊、艾德蒙和露西，但是听到艾德蒙和露西要来他家住一阵子时，他心里倒是欢喜得很，因为他内心深处其实很喜欢发号施令、恃强凌弱。虽然他个子矮小，打起架来连露西都敌不过，更别提艾德蒙了，但是他知道，作为主人，在自己家里要让客人不好过的法子可多着哩。

艾德蒙和露西并不想和哈罗德姨夫及艾伯塔姨妈住在一起，但是实在是没办法。那年夏天，他们的父亲要去美国讲学，得在那里待上十六个礼拜，母亲也跟着去了，因为她已经十年都没有真正的假期了。彼得在为一个考试刻苦努力，他即将和柯克教授一起度过假期，接受他的指导。在很久之前的战争时期，孩子们在柯克教授的大房子里曾经有过一段奇遇。如果柯克仍然住在那幢房子里，他准会让他们全住下。但是后来他不知怎的变穷了，住在一个小木屋里，只有一个空余的卧室。如果把其他三个孩子都带到美国去的话，花费就太大了，所以最后只有苏珊去了。

大人们觉得苏珊是家里最漂亮的那个，学校的功课又不好（虽然她年纪也不小了）。母亲说苏珊“去一趟美国能比两个小的收获更多”。艾德蒙和露西努力不去嫉妒苏珊的好运气，但是要在姨妈家度过一个暑假实在是太可怕了。“我更倒霉，”艾德蒙说，“起码你还有间自己的屋子，我却要和那个讨厌鬼尤斯塔斯住在一个房间里。”

故事要从一天下午说起，艾德蒙和露西好不容易能待在一起，享受难得的独处时光。他们谈论的当然是那个只属于他们的秘密国度——纳尼亚。我想我们之中的大多数都有一个自己的秘密国度，但大多都只是虚构的罢了。在这方面，艾德蒙和露西可比其他人幸运多了。他们的秘密国度是真实存在的，而且他们已经去了两次，不是在游戏中去的，也不是在梦里去的，而是在现实中真正地去了。当然，他们是通过魔法到那里的，也只有魔法才能把他们带到纳尼亚。他们承诺，差不多是承诺，有一天他们还会回到纳尼亚。所以你能想象，他们一逮到机会，就开始谈论纳尼亚的种种。

他们俩待在露西的房间里，坐在她的床边，盯着对面墙上的一幅画。这是他们在这个房子里唯一喜欢的一幅画了。艾伯塔姨妈一点儿也不喜欢这幅画（这就是为什么把它远远地放在楼上的小屋子里的原因），但是她又不能扔了它，因为这是一个她不想得罪的人送给她的结婚礼物。

这幅画画的是一艘船，那艘船正径直向你驶来。船头镀了一层金，就像一个张开大口的龙头。那艘船只有一根桅杆，扬着一张大大的方帆，帆的颜色是饱满艳丽的紫色。船的两侧——“龙”的镀金“双翼”——是绿色的。碧蓝的海水正把船推到浪尖，近处的滚滚浪潮裹着波纹和气泡，向你扑面而来。这艘船分明正乘风破浪，急速行进，左舷微微倾斜。（顺便说一句，如果你打算完整地读完这个故事，却还没弄清楚这是什么意思的话，你最好在脑中有这么一个概念：在船上向前面看，船的左侧是左舷，船的右侧是右舷。）阳光倾泻在船的左舷那一面，那一面的海水是碧绿中带着紫色。船的另一面，由于船的阴影投射下来，海水是深蓝色的。

“问题是，”艾德蒙说，“看着一艘纳尼亚的船，却不能去纳尼亚，是不是更糟糕？”

“看着也好啊，”露西说，“这艘船是地地道道的纳尼亚船啊。”

“还在玩你们的老游戏呢？”尤斯塔斯·克拉伦斯一直在门外偷听，现在笑嘻嘻地进来了。去年他在佩文西家住了一段时间，那时他偷听到了他们都在谈论纳尼亚，他还喜欢用这事来调侃他们。他当然觉得这些都是他们凭空编造出来的。他对这些故事不以为然，其实是因为他太蠢了，不会自己编故事。

“这里不欢迎你。”艾德蒙粗鲁地说。

“我想作一首打油诗，”尤斯塔斯说，“大概是这样的：

“有一群孩子天天谈论纳尼亚，

变得越来越古怪……”

“纳尼亚和古怪可不押韵。”露西说道。

“这叫半谐音[2]。”尤斯塔斯说。

“千万别问他半谐音是什么，”艾德蒙说，“他就是想要你问这个问题好让他显摆呢，你什么都不说，他反倒能识趣地走开。”

大多数男孩子遭受这样的对待时，都会选择走开或者发起怒来。尤斯塔斯可不会这样做。他就是咧着嘴笑，继续在这里晃来晃去，不一会儿又开始喋喋不休。

“你喜欢这幅画吗？”尤斯塔斯问道。

“拜托，千万不要让他开始说艺术什么的。”艾德蒙急忙说。

但是露西是个真诚的孩子，她已经开口回答了：“我喜欢，我非常喜欢这幅画。”

“这幅画烂透了。”尤斯塔斯说。

“你出去就看不到了。”艾德蒙说。

“你为什么喜欢这幅画？”尤斯塔斯问露西。

“嗯……”露西答道，“我喜欢这幅画是因为那艘船看起来就像真的在动，水也十分逼真，海浪看起来也像在上下翻涌。”

尤斯塔斯当然有不少话可以回答这个问题，但是他什么也没说。因为在他盯着这幅画的时候，那海浪看起来真的此起彼伏。他只坐过一次船（也只是到怀特岛），还晕了船。那画里的海浪让他又犯恶心了。他脸都绿了，试着再看了一眼那幅画。结果，三个孩子都对着那幅画看得目瞪口呆。

你这么读着书，可能会觉得他们看到的场景太难以置信，但是，就算亲眼见到，你也同样不会相信。画里的东西在动。那看起来也不像电影，因为颜色太逼真、太纯净了，就像是在露天的环境下一样。船头扎进海浪里，激起了一大朵浪花，然后又越过浪花，这才让船首次显现出了船尾和甲板。又一朵浪花迎面袭来，船头翘了起来，船尾和甲板又不见了。这时，原本一直好好地放在艾德蒙身旁床上的练习本开始哗啦啦地翻页，慢慢升空，直飞到他后面的墙上去了。露西的头发肆意地扫在她的脸旁，就像大风天里那样。这确实是一个大风天，但是风竟是从画里吹来的。随风而来的是阵阵响声——海浪发出的沙沙声、海水拍打船侧的啪啪声、船身发出的嘎吱声，还有狂风和海水那气势雄浑的咆哮声。而让露西真正相信她不是在做梦的是一股气味，那浓烈的咸涩的海水气味。

“停下！”尤斯塔斯气急败坏地吼道，声音里透露出恐惧和愤怒，“这又是你们玩的蠢把戏。停下，否则我要告诉艾伯塔了——哎哟！”

露西和艾德蒙可比他更习惯冒险。但是，就在尤斯塔斯叫了一声“哎哟”的时候，他们也像尤斯塔斯·克拉伦斯一样喊了一声“哎哟”。一大片又冷又咸的海水从画的右侧破框而出，不仅让他们浑身湿透，还让他们喘不过气来。

“我要砸了这烂东西！”尤斯塔斯尖叫着。几乎在同一时间，尤斯塔斯扑向那幅画，而艾德蒙从他身后跳起来，警告他小心一点儿别犯蠢，毕竟艾德蒙对魔法略知一二。露西从另一边抓住尤斯塔斯，却被拽着往前冲去。这时，不知是他们三人变小了还是那幅画变大了，尤斯塔斯跳起来想把画从墙上扯下来，却发现自己正站在画框上。在他面前的不是玻璃，而是真正的大海，海风和海浪像冲击石头一样冲击着画框。他吓得不知所措，抓住身边跳起来的艾德蒙和露西。他们挣扎着喊叫了一小会儿，正当他们觉得已经找到了平衡的时候，一个蓝色的巨浪从他们四周涌起，把他们都卷入了大海。海水灌进了尤斯塔斯的嘴里，他那绝望的叫喊顿时停止了。

露西暗自庆幸，还好她去年夏天努力学游泳。确实，如果用慢一点儿的划水动作，她会游得更好，而且那海水比在画上看起来可要冷多了。不过，她还是像所有穿着衣服落入深水的人的做法一样，保持冷静，踢掉鞋子。她紧闭着嘴，睁大眼睛。他们离船已经很近了，露西看到绿色的船舷高耸在他们上方，船上的人们站在甲板上看着她。然后，不出所料，尤斯塔斯在恐慌中一把抓住了她，两人一起沉入了大海。

他们重新浮上水面的时候，她看到一个白色的人影从船舷上跳入了水中。艾德蒙正在她近旁踩着水，抓着尤斯塔斯的双臂，尤斯塔斯还在大声号叫。这时，有个人从另一边伸出手臂托住了她，这个人似曾相识。船上有许多人在叫喊，船舷上人头攒动，有人从船上扔绳子下来。艾德蒙和那个陌生人正把绳子往她身上系。之后好像隔了很久，她的脸都发青了，牙齿也开始打战。而实际上这段时间没多久，他们只是在等待合适的时机把她送上船又不致让她在船边上磕碰。尽管他们已经拼尽全力，她站上甲板的时候膝盖上还是有了擦伤，身上湿漉漉的，全身瑟瑟发抖。接着，艾德蒙被拉了上来，再后面是悲惨的尤斯塔斯，最后是那个陌生人——一个比她年长几岁的金发男孩。

“凯……凯……凯斯宾！”露西喘过气来一声惊叹。原来是凯斯宾——凯斯宾是纳尼亚的年轻国王，他们上次来纳尼亚时帮助他登上了王位。艾德蒙也马上认出了他。他们三个人高兴坏了，满心愉快地相互握手，轻拍对方的后背。

“你这位朋友是谁？”凯斯宾立刻转过身来满面笑容地看着尤斯塔斯问道。与尤斯塔斯年龄相仿的男孩若是遇到这样浑身湿透的情况，都有理由哭闹一番，但是尤斯塔斯哭得尤其厉害，他大喊大叫：“让我走，让我回去，我不喜欢这样！”

“让你走？”凯斯宾说，“你能走去哪儿？”

尤斯塔斯冲到船舷上，期望看到那幅画的画框悬在海面上方，或是看一眼露西的房间。但是他看到的只有携着水沫的蓝色海浪，还有那淡蓝色的天空，一望无际。他沮丧无比，我们或许也没法责怪他。他立马感到一阵恶心。

“嘿！莱尼，”凯斯宾对一名船员说，“给两位陛下拿点儿香料酒。你们刚从水里上来，该喝点儿东西暖暖身子。”他用陛下来称呼艾德蒙和露西，是因为早在他之前，他们俩跟彼得和苏珊就是纳尼亚的国王和女王了。纳尼亚的时间和我们这里的时间不一样。如果你从这里去纳尼亚待上一百年，你回到我们这个世界的时候还是你离开那天的同一时间。如果你在这个世界待一周再回到纳尼亚，兴许在纳尼亚已经过去一千年了，也可能只过去了一天，又或者一点儿没变。你只有到了那里才知道。因此，上次佩文西家的孩子们第二次来到纳尼亚时，就像是（对纳尼亚的人们来说）亚瑟王返回英国的传说成真了一样。我觉得这样的事越快越好。

莱尼拿来了盛着热气腾腾的香料酒的酒壶和四个酒杯。这对他们来说真是再好不过了，露西和艾德蒙刚抿了一小口，就感觉温暖一直蔓延到了趾尖。可是尤斯塔斯一脸怪相，把酒一口喷了出来，他又觉得恶心了，开始放声大哭，问他们有没有丰树牌含维生素的营养食品，能不能用蒸馏水来调制，还坚持要在下一站下船。

“老兄，你可给我们带来了一个有趣的船员。”凯斯宾窃笑着对艾德蒙耳语道。但是他还没来得及继续说，尤斯塔斯又发作了。

“哎呀！啊！那是什么东西啊！快把那讨厌的东西带走！”

这次，他倒真有理由感到些许意外。确实有一只奇怪的东西从船尾的舱室里出来，正在慢慢地向他们走来。也许你可以叫它——事实上它确实是——一只老鼠。这只老鼠竟然用后腿站立，大约有两英尺高，头上戴着一个细细的金环，那金环绕过一边耳朵的下方，绕到另一边耳朵的上方，金环里插着一根长长的深红色羽毛。（因为老鼠毛色很深，差不多是黑色的，所以它这样的装束可以说是很大胆、很引人注目的了。）它的左爪搁在剑柄上，那把剑和它的尾巴差不多长。它在摇摇晃晃的甲板上庄严地走来，不仅走得很平稳，仪态还很优雅。露西和艾德蒙立马认出了他，他就是雷佩契普，纳尼亚会说话的走兽中最英勇的老鼠将领。他在第二次柏卢纳战役中赢得了不朽的荣誉。露西特别希望自己能把雷佩契普搂在怀里，抱抱他，她过去一直有这个想法。但是她很清楚，她永远没法享受这样的快乐，因为这会让雷佩契普深深地感到自己被冒犯了。所以，她单膝跪下来和他说话。

雷佩契普伸出他的左腿，缩回他的右腿，弯下腰亲吻了露西的手。站直后，他搓了搓自己的胡须，尖着嗓子说：

“恭迎女王陛下，恭迎艾德蒙国王。”他又鞠了一躬，“两位陛下的到来让这次伟大的冒险变得非常圆满。”

“啊，把这东西拿走，”尤斯塔斯号啕大哭，“我讨厌老鼠。我受不了会表演的动物，又愚蠢又粗俗，还自作多情。”

“我是不是该这么想，”雷佩契普盯着尤斯塔斯好一会儿之后对着露西说，“这个一点儿也不懂礼貌的人是受陛下保护的？因为，如果不是这样的话……”

这时露西和艾德蒙都打了个喷嚏。

“我真是太傻了，让你们湿漉漉地站在这儿，”凯斯宾说，“到下面来换身衣服。露西，我把我的房间让给你，但是我们船上恐怕没有女孩子的衣服。你得凑合穿我的衣服了。雷佩契普，好伙计，给我们带路吧。”

“为了方便一位女士，”雷佩契普说，“就算是自己的荣誉也要放在一边——至少暂时是这样的。”说到这里，他瞪了一眼尤斯塔斯。但是凯斯宾催促他们往前走，露西不一会儿就发现自己走到了船尾的舱室里。她立马就爱上了这里。从这里的三扇窗户向船尾看，那里是打着漩涡的蓝色海水。桌子的三侧围着几条长凳，凳子上放着衬垫，头顶吊着精美的银灯（她一下子就认出这是矮人的手艺，因为它太精致了），门上方的墙上是狮王阿斯兰的平面金像。这些她都只来得及匆匆扫了一眼，凯斯宾就把右舷侧的门打开了，对她说：“露西，这是你的房间。我给自己找几件干衣服。”他边说边在一个柜子里翻找，“找完我就出去，好让你换身衣服。你把湿衣服扔在门口就行，我让人拿去厨房烘干。”

露西觉得待在凯斯宾的房间自在得很，好像已经在这里住过几个星期了似的。她不会因为船身的摇晃发愁，因为她以前在纳尼亚当女王的时候可没少出海航行。船舱很小，但是很明亮，挂满了镶板画（画了各种各样的鸟兽、深红色的龙，还有葡萄藤），而且一尘不染。凯斯宾的衣服对露西来说太大了，可她好歹能凑合着穿。他的鞋子、拖鞋和长筒靴都太大，但是她不介意赤着脚在船上走。她穿完衣服后看向窗外湍急的水流，深深地吸了口气，知道要度过一段愉快的时光了。

注解

[1]　尤斯塔斯（Eustace）在英语中和“没用的（useless）”读音相近。

[2]　半谐音指英文中靠得很近的单词中有两个音节元音相同而辅音不同，或者辅音相同而元音不同。

第二章　黎明踏浪号

“啊，露西，你可来了，”凯斯宾说，“我们正等着你呢。这是船长，德里宁大人。”

一个深色头发的男人单膝跪下，亲吻了她的手。另外在场的人只有雷佩契普和艾德蒙。

“尤斯塔斯在哪里？”露西问。

“他在床上呢，”艾德蒙说，“我觉得我们帮不上他什么忙，你对他好一点儿，只能让他觉得更不舒服。”

“还有，”凯斯宾说，“我们得说说话。”

“天哪，我们真得好好说说话，”艾德蒙说，“先说说时间。按照我们那里的时间来算，自从我们在你加冕礼前离开纳尼亚，已经过去一年了。在纳尼亚过去了多少时间？”

“正好三年。”凯斯宾说。

“一切都好吗？”艾德蒙问。

“你想，要不是一切都好，我还能离开我的王国在这里航海吗？”凯斯宾国王说，“好得不得了。台尔马人、矮人、说话的走兽、半人马还有其他人都不惹事了。我们去年夏天在前线把那些滋事的巨人打得落花流水，现在他们对我们俯首称臣。我不在的时候，有一个厉害的人当摄政王，就是矮人杜鲁普金，你记得他吗？”

“亲爱的杜鲁普金，”露西说，“我当然记得。再没有比他更好的人选了。”

“女王陛下，他忠诚得像獾，又英勇得像……老鼠一样。”德里宁说。他原本想说“像狮子一样”，但是看到雷佩契普的眼睛牢牢地盯着他，就立马改了口。

“这艘船正在往哪儿开？”艾德蒙问。

“嗯……”凯斯宾说，“这说来就话长了。也许你们还记得我小时候，我那个篡权夺位的叔叔米拉兹想要除掉我父亲的七位朋友（他们原本应该会支持我的），把他们派到孤独群岛以外的东部海域，探索那里的未知之境。”

“我记得，”露西说，“他们再也没有回来。”

“是的。在我的加冕礼的当日，经过阿斯兰的允许，我发誓，一旦纳尼亚全境和平，我就亲自向东出海航行一年零一天来寻找我父亲的朋友们。若是知道了他们的死讯，我会尽我所能为他们报仇。他们是雷维廉勋爵、伯恩勋爵、阿尔格兹勋爵、马夫拉蒙勋爵、奥克特西安勋爵、雷斯蒂玛勋爵，还有——哎呀，还有一个我记不住名字了。”

“陛下，是罗普勋爵。”德里宁说。

“对对对，就是罗普勋爵。”凯斯宾说，“这就是我此行的主要目的，但是雷佩契普有着更远大的理想。”所有人都看向了那只老鼠。

“我理想远大，”他说，“虽然我身材矮小。为什么我们不能去东方的世界尽头？我们会在那里发现什么？我希望能找到阿斯兰的国度。伟大的狮王总是从东方来，远渡重洋到我们这里。”

“我觉得，这倒是一个好主意。”艾德蒙充满敬意地说。

“但是你觉得，”露西说，“阿斯兰的国度是那种国家吗——我的意思是说，那种能坐船到达的国家？”

“女王陛下，我也不知道，”雷佩契普说，“但是我还在摇篮里的时候，一位树神对我唱过这样一首诗：

在水天相接的地方，

在海水香甜的地方，

雷佩契普不要彷徨，

大胆追寻你心所想，

那就是世界的东方。

“我不知道那是什么意思，但是我一生都始终铭记着这首诗。”

短暂的沉默后，露西问道：“凯斯宾，我们现在到哪儿了？”

“船长知道得比我清楚。”凯斯宾说。于是德里宁把航海图拿出来铺在桌子上。

“我们在这里，”他指着一个地方说，“也就是我们今天中午所在的位置。我们从凯尔帕拉维尔出发，稍稍偏北顺风航行，第二天就到了加尔马。我们在一个港口待了一周，因为加尔马的公爵为陛下举行了一场盛大的比赛，陛下把许多骑士都打下马来——”

“德里宁，我自己也摔得够惨，现在身上还有瘀青呢。”凯斯宾插嘴道。

“——还把许多骑士都打下马来，”德里宁咧嘴笑着又重复了一遍，“我们以为，如果陛下娶了公爵的女儿，公爵大人会很高兴，但是这件事最后不了了之了。”

“她是斜视眼，脸上还有雀斑。”凯斯宾说。

“哦，可怜的姑娘。”露西说道。

“然后我们从加尔马出发，”德里宁继续说，“接下来的两天，大部分时候海上都是风平浪静的，我们只能划桨。后来终于又起风了，我们在离开加尔马的第四天到达了泰瑞宾西亚。那里的国王警告我们不要登陆，因为泰瑞宾西亚爆发了瘟疫。我们快速绕过了那里的海角，在一个远离城市的小海湾停下来，补给了些水。我们又停歇了三天，直到来了一阵东南风，我们才出发前往七岛。接下来的第三天，我们被一伙海盗追上（看船上的装备是泰瑞宾西亚人），但是看到我们全副武装，那船上的人朝两边射了几箭之后就离开了……”

“我们当时就应该追上他们，登上他们的船，把那些龟孙子全都绞死。”雷佩契普说。

“五天以后，我们看见了缪尔岛，你们知道，这是七岛中最西边的一座岛。我们划过海峡，在黄昏时分到达了布伦岛的红湾港。我们在那儿受到了盛情的宴请，尽情地享用了食物和水。六天前我们离开了红湾港，之后一路疾行，所以我估计，我们差不多后天就能到孤独群岛了。算起来，我们总共已经出海快三十天了，从纳尼亚出发在海上航行了四百多里格[1]。”

“我们到了孤独群岛之后呢？”露西问。

“陛下，没有人知道，”德里宁答道，“除非孤独群岛上的人能告诉我们。”

“当年他们可没法告诉我们。”艾德蒙说。

“看来，”雷佩契普说，“真正的冒险在到了孤独群岛之后才开始呢。”

这时，凯斯宾提议晚饭前带着他们在船上四处参观一下，但是露西良心上过不去，说：“我觉得我真得去看看尤斯塔斯了，你们也知道，晕船很难受的。如果有我的那个药瓶，兴许还能治好他。”

“还真的有，”凯斯宾说，“我都忘了。当时你把它留下了，我想这应该算是王室的宝物，就把它带来了——如果你觉得它值得被浪费在晕船这种事上的话，我就拿来。”

“只要一滴就够了。”露西说。

凯斯宾打开了长凳下面的一个储物柜，拿出了一个美丽的钻石小药瓶，露西清楚地记得这个药瓶。“女王陛下，你把这药瓶收回去吧。”他说。接着他们走出船舱，来到了阳光下。

甲板上桅杆前后靠近船头和船尾的地方有两个又大又长的舱口。两个舱口都敞开着，天气好的时候它们都会被打开，好让阳光和空气进入船舱。凯斯宾带领他们走下楼梯，进入后面的舱口，他们进了舱里才发现，原来这地方左右两边都有划桨用的长凳，光线从桨孔透进来，在舱顶雀跃地舞蹈。当然，凯斯宾的船可不像那种靠奴隶划桨的船一样可怕。只有在没风的天气，或是进出海港时，船桨才用得上，而且每个人都会轮流来划桨（雷佩契普除外，因为他的腿太短了）。船两边的长凳下，空间都空出来给桨手放脚。但是中间那块地方却像个地窖，一直深到船的龙骨，里面塞满了各种各样的东西——一袋袋面粉、一桶桶水和啤酒、一桶桶猪肉、一罐罐蜂蜜、一瓶瓶的酒、苹果、坚果、奶酪、饼干、萝卜、培根。舱顶——也就是甲板下面——挂着火腿和一串串洋葱，还有那些不用值班躺在自己的吊床里休息的哨兵。凯斯宾带他们跨过一条条长凳来到船尾。虽然对他来说是跨，对露西来说就是连跨带跳，对雷佩契普来说就是跳远了。他们就这样来到了一面有门的隔墙。凯斯宾打开门，带他们进入了一间船舱，这间船舱就在甲板舱下方的船尾部分。这间舱室当然算不上好，舱顶很低，墙壁像漏斗似的向内倾斜，所以地面的面积很小。虽然有一扇厚玻璃窗，但是没法打开，因为窗户在水下。就在这时，随着船身的颠簸，窗户一会儿在阳光的照射下透射着金光，一会儿在海水的映衬下氤氲着绿意。

“艾德蒙，你得和我在这儿住了，”凯斯宾说，“我们睡吊床，把床位留给你的亲戚吧。”

“陛下，我请求您——”德里宁说。

“不，不，同船船员，”凯斯宾说，“我们已经商量好了。你和莱斯（莱斯是大副）要开船，要费心劳累很多个晚上，我们却只是在那儿唱歌讲故事，所以你和莱斯得住上面左舷的船舱。艾德蒙国王和我在这下面躺着就够舒服了。这个陌生人怎么样了？”

尤斯塔斯面色发青，满脸愁容，问他们风暴是否有减弱的迹象。但是凯斯宾说：“什么风暴？”德里宁不禁大笑起来。

“小殿下，哪有什么风暴？”他叫起来，“这是再好不过的天气了。”

“他是谁？”尤斯塔斯生气地说，“让他走。他的声音让我的头都快炸了。”

“尤斯塔斯，我给你带了点儿东西，会让你好受些。”露西说。

“哎呀，走开，别烦我。”尤斯塔斯咆哮道。但是他还是从她的药瓶里取了一滴药。虽然他说这东西很恶心（她一打开瓶子，船舱里就弥漫着好闻的味道），但是他吞下去之后脸色明显变好了。而且他一定觉得好一些了，因为他不再为了所谓的风暴和头疼哭号，而是开始要求上岸，还说，一到港口他就要向大英领事馆提请“对他们进行裁决”。雷佩契普问他裁决是怎么回事，怎么提请（他还以为这是什么发起决斗的新方式）。尤斯塔斯只能说：“真新鲜，这都不懂。”最后，他们终于成功地让尤斯塔斯相信，他们已经在尽快地赶往他们知道的最近的陆地了，而且他们没法把他送回剑桥了——就是哈罗德叔叔住的地方——这和把他送到月球上去一样难。接着，他满不情愿地答应换上早已为他准备好的干净衣服，来到了甲板上。

凯斯宾现在带他们在船上四处参观，尽管大部分地方他们都已经看过了。他们来到了船头的船楼，看到一位瞭望员站在镀金龙脖子里面的一个小架子上，从张开的龙口向外注视着。船楼里就是船上的厨房和水手长、木匠、厨师、弓箭手头头的住处。如果你觉得厨房在船头很古怪，而且以为烟囱里冒出的炊烟是往后飘的，那你心里想的一定是一艘顶风行驶的轮船。而帆船却是靠后面来的风推动的，所以什么臭味都尽往前面吹。他们被带到了桅顶的观测台上，一开始，人在上面来回晃动，往下看甲板又远又小，让人觉得十分惊恐。站在那里你会知道，如果你掉下去，不一定会掉到甲板上，说不定还会掉进海里。接着他们被带到了船尾，莱斯正在和另一个人一起值班掌舵，舵后的龙尾扬起，镀满金粉，里面半围着一圈小长凳。这艘船的名字叫“黎明踏浪号”，和我们这里的船比起来，真是小巫见大巫，甚至比不上彼得当至尊王，露西和艾德蒙统治纳尼亚时的那些方帆帆船、快速大帆船、宽身帆船和西班牙大帆船。到了凯斯宾祖先统治时期，几乎所有的航海事业都绝迹了。凯斯宾的叔叔，也就是篡位者米拉兹送七勋爵出航时，只能买了一艘加尔马的船，还专门雇了加尔马的水手来操纵。现在，凯斯宾又开始教纳尼亚人航海。黎明踏浪号是他迄今为止造出的最好的船，她太小了，桅杆前面的一边是船载救生艇，另一边是鸡笼（露西负责喂鸡），这两边和中央舱口之间留给甲板的空隙就没有多少了。但是她是同类船中的美女，水手们她说是一位“小姐”，她的线条优美，颜色纯正，每一处梁柱、缆绳、钉子都精美无比。当然，尤斯塔斯对这些毫无兴趣，只顾着吹嘘那些客轮、汽艇、飞机和潜艇（艾德蒙低声咕哝道：“说得好像他真的懂这些一样。”）。露西和艾德蒙对黎明踏浪号很是满意。他们回到船尾的室舱享用晚餐时，看着夕阳染红了西边的整片天空，感受着船身的晃动，品尝着唇齿间的咸味，想象着东方的未知之境，露西高兴得都快说不出话了。

尤斯塔斯心里的想法最好用他自己的话来说，因为第二天早上他们全取回自己的干衣服后，他拿出了一本小小的黑色笔记本和一支铅笔，开始写日记。他一直随身带着这本笔记本，里面记录着他的分数。尽管他不在乎任何课程本身，他对分数倒是在意得很，甚至还会跑去跟人家说：“我得了这么高的分，你得了几分？”但是在黎明踏浪号上，他似乎不太可能得到多少分数，所以他就开始写日记了。这是他的第一篇日记。

八月七日

如果这不是梦的话，我已经在这艘可怕的船上待满二十四小时了。骇人的风暴一直很猖獗（还好我没晕船）。巨浪不停地迎面打过来，有无数次我看见船都快沉下去了。其他人对此都装作毫不在意，要么是他们在虚张声势，要么就像哈罗德所说的，普通人做的最懦弱的事之一就是对事实视而不见。他们用这样的破船出海真是疯了。这船比救生艇大不了多少。当然，船内的装潢十分原始。没有像样的酒吧，没有无线电，没有卫生间，也没有躺椅。我昨天晚上被硬拖着走遍了这艘船，凯斯宾卖弄他这艘可笑的玩具小船的样子真叫人厌恶，好像这是“玛丽皇后号”邮轮似的。我试图告诉他真正的船该是什么样，但是他太愚钝了。艾德蒙和露西当然也不会支持我。我觉得像露西这样的小孩子意识不到危险，艾德蒙就是在拍凯斯宾的马屁，跟这里的其他人一样使劲巴结他。他们都叫他国王。我说我是一个共和主义者，但是他竟然问我那是什么意思！他看起来什么都不懂。更别说我还被安排到了这艘船上最差的一个船舱，完全就是个地牢。露西倒是被安排到甲板上单独住一整间，跟这艘船的其他地方比起来，那个房间算是最好的了。凯斯宾说，那是因为她是女孩子。我试着让他明白艾伯塔所说的，这样做完全是在贬低女孩子，但是他太愚钝了。然而，他应该知道，如果我再继续住在那个洞里，我会生病的。艾德蒙说我们不能抱怨，因为凯斯宾自己也跟我们合住，把房间让出来给露西。好像这样一来不是更挤、更糟了似的。差点儿忘了说，这里有一种鼠类的东西，十分放肆无礼。别人要是喜欢，大可以容忍，但是如果他这样对我，我会立马拧断他的尾巴。这里的食物也很可怕。

尤斯塔斯和雷佩契普之间的冲突比预料中来得更早。第二天晚饭前，其他人都围坐在桌前等着（人们在海上时，胃口总是格外好），尤斯塔斯冲进来，紧搓着手大喊大叫：

“那小畜生差点儿要了我的命，我坚持一定要对他严加看管。凯斯宾，我可以起诉你。我可以命令你把它消灭掉。”

这时，雷佩契普来了。他的剑已经拔了出来，胡须直起来，凶神恶煞的样子，但是他仍旧保持着礼貌。

“各位，抱歉，”他说，“特别请女王陛下原谅我。如果我知道他要在这里避难，我就应该再多等段时间让他改正。”

“到底怎么了？”艾德蒙问。

事情是这样的：雷佩契普永远觉得船开得不够快，总爱远远坐在前面龙头旁边的舷墙上。他爱在那里望着东方，用他尖锐的声音温柔地唱着那首树神给他编的歌。他从来不紧紧抓着什么，无论船身怎样倾斜，他都能轻松地保持平衡，可能是他把长尾巴拖在舷墙里侧的甲板上才能坐稳吧。船上的所有人都熟悉了他的这个习惯，而且水手们都喜欢他这个习惯，因为大家值班巡视的时候一个人负责瞭望，另一个能有个人说说话。我也不知道尤斯塔斯究竟为什么溜出来，一路步履维艰、磕磕绊绊地走到船头（他还在晕船呢）。也许他期待能看到陆地，又或许他想在厨房转悠转悠，讨点儿东西吃。不管怎样，他一看见拖在地上的长尾巴——可能是因为太诱人了——他马上就想，要是能抓住那条尾巴，把雷佩契普转个一两圈，然后跑开大笑，该有多开心啊。一开始计划进行得很顺利。这只老鼠不比一只大猫重多少，尤斯塔斯一下就把他从栏杆上拽了下来。他四肢张开、嘴巴张大的样子看起来蠢极了（尤斯塔斯心想）。不幸的是，雷佩契普一生战斗无数，从来不会不知所措，也不会忘记自己的本领。被拽住尾巴在空中打转，要拔出剑来可真不太容易，但是他做到了。还没来得及反应，尤斯塔斯的手就被猛戳了两下，痛得他松开了尾巴。那老鼠立马像球似的在甲板上弹开，站稳了身子面对着他，一支又长又尖、亮晃晃的、像烤肉叉子似的可怕家伙，就在他的肚子边来回挥动。（在纳尼亚，这对于老鼠来说可不算是攻击别人腰带以下部位的犯规行为，因为他最高也只能够到这儿了。）

“住手，”尤斯塔斯气急败坏地说，“走开，放下那把东西，太不安全了。我让你住手。我要告诉凯斯宾，我要封住你的嘴，把你捆起来。”

“胆小鬼！你干吗不拔出你自己的剑！”老鼠吱吱地叫，“拔出剑来和我决斗，否则我就用剑面把你打得青一块紫一块。”

“我没有剑，”尤斯塔斯说，“我爱好和平，我不信仰斗争。”

“你的意思是不是，”雷佩契普抽回自己的剑，严肃地说，“你不打算答应和我决斗？”

“我不知道你是什么意思，”尤斯塔斯护着自己的手说，“如果你开不起玩笑的话，我也懒得为你伤脑筋。”

“那你就受我这一剑吧，”雷佩契普说，“还有这一剑——好让你懂点儿礼貌——知道该怎么样尊重一位骑士——和一只老鼠——以及老鼠的尾巴——”他每说一句，就用剑面打一下尤斯塔斯。他的剑是用矮人炼出来的精炼钢薄片制造的，又像桦条一样灵活有力。尤斯塔斯当然没在学校受过体罚，这是他第一次遭受这样的对待，所以尽管还在晕船，他还是一溜烟逃离了船头，穿过甲板，撞开了船尾的舱门——雷佩契普还在后面紧追不舍。对尤斯塔斯来说，那把剑和雷佩契普的追赶一样让他热得发烫，说不定他心里的那股感觉也是热得发烫哩。

结果他俩之间的问题很快就解决了。因为尤斯塔斯很快就意识到了，所有人都把决斗这件事情认真对待，凯斯宾要主动借给他一把剑，德里宁和艾德蒙在讨论是不是该给他增加点儿限制条件，因为他的个头比雷佩契普大太多了。他悻悻地道了个歉就和露西一起走开了。给手清洗包扎后，他就回到了自己的铺位，小心翼翼地侧身躺下了。

注解

[1]　里格：一种长度单位，是陆地及海洋的古老的测量单位，约等于三海里。

第三章　孤独群岛

“前面有陆地。”船头的瞭望员喊了一声。

露西一直在船尾跟莱斯聊天，听到这声喊就急匆匆地走下楼梯，跑了过来。路上艾德蒙跟上了她，等他们到了船头，发现凯斯宾、德里宁和雷佩契普都已经在那里了。那是一个清冷的早晨，天空颜色暗淡，深蓝色的大海上白色的浪花泛着水沫。右舷船头外的不远处，就是孤独群岛中最近的一座——费利梅斯岛，它就像是大海上的一座小绿山，这座岛后面更远一点儿的地方，就是它的姊妹岛多恩岛的灰色斜坡。

“费利梅斯岛一点儿没变！多恩岛也是！”露西拍着手说，“哦——艾德蒙，上次过后，我跟你有多久没见到这些岛了！”

“我一直无法理解它们为什么是纳尼亚的领土，”凯斯宾说，“是至尊王彼得征服了这里吗？”

“不，不是，”艾德蒙说，“在我们统治纳尼亚之前，这里就属于纳尼亚了——那还是白女巫统治纳尼亚的时候呢。”

（顺便说一下，我也没听说过这些遥远的岛是怎么成为纳尼亚的国土的；如果我知道了的话，要是故事真的有趣，我也许会把它写进别的书里。）

“陛下，我们就在这里靠岸吗？”德里宁问。

“我觉得在费利梅斯岛登陆可能不是个好主意，”艾德蒙说，“在我们那会儿，这里几乎没人居住，现在看起来依然这样。大部分人都住在多恩岛，还有一小部分住在阿芙拉岛——就是第三座岛，你们现在还看不到。人们只在费利梅斯岛上放放羊。”

“看来，我们得绕过这个海角了，”德里宁说，“我们要到多恩岛上岸，那么得划桨了。”

“真遗憾我们不能去费利梅斯岛了，”露西说，“我还想再去那儿走走呢。那座岛很孤独——一种美好的孤独，那里长满了野草和三叶草，海风柔和地吹着。”

“连我都想舒展舒展我的腿了，”凯斯宾说，“我跟你说，我们划小船上岸，再让人把小船划回来，这样我们就能走着穿过费利梅斯岛，让黎明踏浪号在岛的那头接我们，怎么样？”

如果凯斯宾像这次航行之后那样有经验，他就不会提出这样的想法了。但是在当时，这个主意看起来太棒了。

“哎呀，就这么定了。”露西说。

“你来吗？”凯斯宾对已经包扎好手到甲板上来的尤斯塔斯说。

“只要能离开这该死的船，干什么都行。”尤斯塔斯说。

“该死的？”德里宁说，“你是什么意思？”

“在我们那种文明的地方，”尤斯塔斯说，“船都是很大的，你在船上时根本不会感觉到自己在海上。”

“既然如此，我看你还是待在岸上好了。”凯斯宾说，“德里宁，你能让他们把小船放下来吗？”

于是，国王、老鼠、佩文西兄妹和尤斯塔斯一行人都上了小船，划到了费利梅斯岛的沙滩上。小船把他们留在岸上后，又划回了大船，他们都转过身来环顾四周，黎明踏浪号看上去那么小，他们都不禁感到惊讶。

露西当然是光着脚的，她游泳时就把鞋子给踢掉了。但是你要是打算走在软绵绵的草地上，不穿鞋也没什么难的。能再次上岸，闻到土地和野草的香味，真叫人心里高兴，哪怕开头踏在土地上好像还在船里那样天旋地转。如果你在海上，往往有一阵子会有这种感觉。这里比船上暖和多了，他们走过沙地时，沙子擦过露西的趾尖，她觉得舒服极了。云雀也在歌唱。

他们来到了内陆，登上了一个低矮但是陡峭的山坡。在山顶，他们回头看到黎明踏浪号就像一只亮闪闪的虫子，正划着桨缓缓地向西北方向爬行。等到他们越过山脊，船就看不见了。

多恩岛就在眼前了，它与费利梅斯岛隔着一条约一英里宽的海峡，它后面的左边就是阿芙拉岛。他们一眼就能看到多恩岛上白色的小镇——狭港。

“喂！这是什么？”艾德蒙突然问。

在他们往下走的一个绿色的峡谷那儿，有六七个模样粗野的大汉坐在一棵树下，全副武装。

“别告诉他们我们是谁。”凯斯宾说。

“陛下，为什么不能告诉他们？”答应坐在露西肩膀上的雷佩契普说。

“我刚刚才想到，”凯斯宾说，“这里的人很久没有收到过纳尼亚的音信了，也许他们已经不再承认我们的君主地位了。所以，要是被人知道我是纳尼亚的国王，可能不太安全。”

“陛下，我们有剑。”雷佩契普说。

“嗯，我知道我们有剑，”凯斯宾说，“但是如果我们要再次征服这三座岛，我们得带一支大军前来。”

这时，他们已经离那些陌生人很近了，其中一个黑头发的大个子对他们喊：“早上好啊。”

“早上好，”凯斯宾说，“孤独群岛现在还有统治者吗？”

“当然有了，”那个人说，“是冈帕斯总督。总督在狭港。不过你们可以留下来和我们一起喝酒。”

凯斯宾谢过了他，尽管他和其他人都不太喜欢这些新结识的人的长相。他们都坐了下来。但是酒杯还没来得及举到嘴边，这个黑发男人就对他的同伴点了点头，以迅雷不及掩耳之势把他们一行五人给控制住了。他们挣扎了一阵，但是形势不利，完全敌不过对方。不一会儿，他们几人的武器就被缴去了，双手被绑到背后。只有雷佩契普还在抓着他的人手里挣扎，对人一阵猛咬。

“塔克斯，小心那只畜生，”他们的头头说，“别弄伤了他。我觉得他能卖个好价钱。”

“懦夫！胆小鬼！”雷佩契普吱吱大叫，“要是你够胆，就把我松开，把我的剑还回来。”

“哟！”奴隶贩子（这群人就是奴隶贩子）吹了声口哨，“它还会说话呢！我从来没见过。我不吹牛，他起码能卖到两百月牙。”月牙就是他们那里的货币，一月牙大概值三分之一英镑。

“原来你是干这个的，”凯斯宾说，“你是个绑匪，还是个奴隶贩子。我希望你以此为荣。”

“好了好了，”奴隶贩子说，“别再开口教训我了。你要是乖乖的，就能舒服点儿，知道了吗？我做这个不是为了寻开心。我也像其他人一样要谋生活。”

“你要把我们带去哪里？”露西好不容易才开口问。

“去狭港，”奴隶贩子说，“明天有集市。”

“那里有英国领事馆吗？”尤斯塔斯问。

“有什么？”那人问。

还没等尤斯塔斯解释清楚，那奴隶贩子就说：“行了，这样乱七八糟的胡话我听够了。老鼠倒是很有趣，但是这只说得太烦了。伙计们，我们走。”

接着他们四个被绑在了一起，虽然动作算不得粗暴，但是仍旧绑得很结实。他们被押着往岸边走去。雷佩契普被握在手上。他们威胁他说要把他的嘴绑起来，吓得他不敢再咬人，但是他一直喋喋不休。露西很好奇，这只老鼠和奴隶贩子说这些话，他们怎么受得了。但是那奴隶贩子倒是一点儿也不嫌烦，只是在雷佩契普停下来歇一歇的时候说一声“继续说”，偶尔还会加上句“他就像在说戏”。或者，“啊呀，我都忍不住要想，他真的明白自己说的话呀！”又或者是，“这是你们谁教他的吗？”这彻底激怒了雷佩契普，到最后，他把那一大堆想说的话都憋了回去，开始一言不发。

他们来到了多恩岛那侧的岸边，发现了一个小村庄，沙滩上还停着一艘大艇，不远处还有一艘又脏又破的船。

“年轻人，”奴隶贩子说，“你们不要没事找事，我们就不会为难你们了。都上船吧。”

这时，一个有胡子的俊美男子从一个房子里走出来（我觉得是个客栈），说：“哟，普格，又是你常卖的那种货？”

那个叫普格的奴隶贩子毕恭毕敬地鞠了一躬，用谄媚的声音说：“是的，请大人您尽管选。”

“那个男孩子你卖多少钱？”那人指着凯斯宾问。

“哎呀，”普格说，“我就知道大人您眼光好，一挑就挑中个最好的。什么次等货都瞒不过您的眼睛。那个男孩子，我自己也挺中意的，我有点儿喜欢他。我就是个软心肠的人，我就不应该干这个行当。当然啦，对于大人您这样的顾客来说——”

“你这烂人，到底多少钱，”那位大人毫不客气地说，“你觉得我想听你那些肮脏的废话吗？”

“三百月牙，大人，这是给尊敬的大人您的价钱，要是别人的话——”

“我给你一百五十月牙。”

“哦，求求你，”露西插话进来，“不管怎么样，不要把我们分开。你不知道——”但是她立马止住了，因为她看出即使到了这个地步，凯斯宾还是不想暴露身份。

“好了，一百五十，”那位大人说，“至于你，小姐，抱歉我不能把你们都买下来。普格，把我买的那个男孩子放开吧。还有——你手上还有其他人，好好对待他们，不然有你好看。”

“好吧！”普格说，“跟我做同样行当的人里面，还有人比我对自己的货物更好的吗？没有吧？就是因为我对他们像对待自己的孩子一样。”

“听起来像真的一样。”那人冷酷地说。

可怕的时刻终于到了。凯斯宾被松了绑，他的新主人说：“小伙子，往这里走。”露西一下子哭了起来，艾德蒙却一脸茫然。凯斯宾回过头来，说：“打起精神来，我相信到最后一切都会好起来的。再见。”

“好了，小姐，”普格说，“别再哭了，再哭这张脸就毁了，明天还要去集市呢。你乖乖的，没什么好哭的，知道吗？”

接着他们被送到了一艘奴隶船上，被带到了一个又长又黑的地方，一点儿也不干净。那里还关着很多不幸的人。普格是一个海盗，出没在附近岛屿，抓了很多人，刚刚回来。孩子们没碰到一个认识的人，那些被关着的人大部分都是加尔马人和泰瑞宾西亚人。他们都坐在稻草堆里，想着凯斯宾怎么样了，还要让尤斯塔斯停止抱怨，好像人人都有错，只有他自己无辜似的。

凯斯宾这会儿可比他们过得有趣多了。那个买走他的人带他穿过村子里两排房子中间的一条小巷，走到了村子后面的一块空地上，然后转过身来面对着他。

“孩子，你不用怕我，”他说，“我会好好对你的。我是因为你的长相才买下你的，你让我想起了一个人。”

“大人，能告诉我是谁吗？”凯斯宾说。

“你让我想起了我的主人，纳尼亚的凯斯宾国王。”

这让凯斯宾决定孤注一掷。

“大人，”他说，“我就是你的主人。我就是纳尼亚的凯斯宾国王。”

“你说得这么随意，”那人说，“我怎么知道这是不是真的呢？”

“首先是因为我的脸，”凯斯宾说，“其次，我能在六次之内猜中你是谁。你是被我叔叔米拉兹派出海的七位勋爵之一，我此次出来就是为了寻找他们的。他们是阿尔格兹、伯恩、奥克特西安、雷斯蒂玛、马夫拉蒙，还有……还有……我忘了其他的人了。最后，如果大人您能给我一把剑的话，我能在任何人身上通过正当的决斗来证明我就是凯斯宾，老凯斯宾国王的儿子，纳尼亚的合法国王，凯尔帕拉维尔城堡的主人，孤独群岛的君王。”

“天哪，”那人惊呼，“这声音和说话的方式简直和他父亲一个样。我的国王——陛下——”他在这片土地上跪下来亲吻了凯斯宾的手。

“大人您赎我们花的钱会从国库里补偿给您的。”凯斯宾说。

“陛下，那钱还没到普格的口袋里呢，”伯恩勋爵说，他就是伯恩勋爵本人，“而且我相信那钱永远不会是他的。我已经向这里的总督提议过很多次了，让他取缔这里邪恶的人口交易。”

“伯恩勋爵，”凯斯宾说，“我们得谈谈这些岛的状况。但是您能不能先说说自己的故事？”

“陛下，我的故事很短，”伯恩说，“我和其他六位同伴一起来到这里，爱上了岛上的一个女孩，也厌倦了航海。再者，只要您的叔叔还在执政，回到纳尼亚去也没有意义。所以我就结了婚，从那以后就定居在这里了。”

“这个冈帕斯总督怎么样？他还承认纳尼亚的国王是这里的君主吗？”

“他嘴巴上是这么说的，什么事都是以国王的名义进行。可是，要是看到真正的纳尼亚国王活生生地出现在这里，他可不会高兴。要是陛下您手无寸铁地单独去见他——他不会否认他忠诚，但是他会假装不相信你。陛下您的生命就会受到威胁。陛下在附近的海域可有什么追随者？”

“我的船正绕行在这个岛的周围，”凯斯宾说，“如果要打起来的话，我们有三十个人的兵力。要不要把我的船开过来攻打普格，把我的朋友从他那里救出来？”

“我建议您不要这么做，”伯恩说，“一旦打起来，会有两三艘船从狭港开过来援救普格。陛下您必须虚张声势，表现得比真实情况要厉害，还要以国王之名对他们进行威慑。可不能硬碰硬地打。冈帕斯是个胆小鬼，他会被吓住的。”

又一阵讨论之后，凯斯宾和伯恩走到了村子西边不远处的海岸上，凯斯宾在那里吹响了自己的号角。（这不是苏珊女王用的那支纳尼亚魔法号角，凯斯宾把那支魔法号角留给了摄政王杜鲁普金，以备国王不在时有什么急需。）德里宁正在瞭望，等待着信号，立即听出了国王的号角，于是黎明踏浪号开始驶向海岸。救生艇又被派了出来，不一会儿凯斯宾和伯恩勋爵就在甲板上向德里宁解释了目前的情势。德里宁像凯斯宾一样，想把黎明踏浪号开到奴隶船边上，然后登上那艘船。但是伯恩同样不同意他的想法。

“船长，我们沿着这条海峡直下，”伯恩说，“绕到阿芙拉岛，我的宅邸就在那里。但是首先要把国王的旗帜升起来，挂起所有的盾牌，尽可能多地把人派到桅顶的观测台上。等到左舷船头向着公海开出五箭之地后，就发出一些信号。”

“发信号？给谁？”德里宁说。

“哎呀，给那些我们根本没有的船，如果冈帕斯以为我们还有其他的船，那应该对我们有利。”

“哦，我懂了，”德里宁搓着手说，“那他们就会解读我们的信号。我该在信号里说什么呢？就说全体舰队包围阿芙拉岛南部，集合在——”

“伯恩斯丹，”伯恩勋爵说，“好极了。就算有什么船，从狭港也看不到凯斯宾的整个航程。”

想到还在奴隶船上受煎熬的其他人，凯斯宾为他们感到难过，但是他又忍不住觉得那一天余下的时间过得十分愉快。他们转向右舷绕过了多恩岛的东北端，又转向左舷绕过了阿芙拉岛的一端，下午很晚（由于他们全得靠划桨）才进入了阿芙拉岛南部海岸上的一个港口。伯恩的土地在这里向海边倾斜。那是一片幸福又丰饶的封地，那里的人们大多都在田间干活，都是自由人。他们从这里上岸，来到了一处有廊柱的低矮房子里。那房子俯瞰大海，他们就在那里享受了皇家盛宴。伯恩和他亲切的妻子以及快乐的女儿一起款待了他们，大家十分尽兴。天黑以后，伯恩派了一位信使乘小船去多恩岛，为第二天做一些准备（他没具体说是什么准备）。

第四章　凯斯宾之举

第二天早晨，伯恩勋爵一早就来拜访他的客人了。用完早餐，他要求凯斯宾命令每个人都全副武装。“最重要的是，”他又补充说，“每样东西都要整整齐齐，擦得干干净净，就像是，今天早晨尊贵的国王之间要在天下人面前进行大战的第一场战役。”这些都按照要求办妥后，凯斯宾和他的手下以及伯恩和他的几个手下就分作三船，向狭港出发了。国王的旗帜在船尾飘扬，他的号兵都同他在一起。

他们到达狭港的码头时，凯斯宾看见一大群人聚集在一起来迎接他们。“我昨晚捎来口信就是为了这个，”伯恩说，“他们都是我的朋友，都是诚实的人。”凯斯宾一踏上海岸，人群就开始欢呼呐喊：“纳尼亚！纳尼亚！国王万岁！”同时——也是按照伯恩的信使的意思——城里的很多地方都响起了钟声。接着凯斯宾让人举旗开道，吹响小号，每个人都拔出了剑，脸上挂着欣喜又威风凛凛的神情。他们沿着街道向前行进，街面都在震动。他们的盔甲闪闪发亮（那天早上天气晴朗），晃得人不敢直视。

一开始，只有那些被伯恩的信使通知过的人在喝彩欢呼，那些人知道将要发生的事，并且迫不及待地期盼事情的发生。但是接着孩子们都欢呼着加入进来，因为他们喜欢行进的队列，却没怎么见过。然后，上学的孩子们也都欢呼着加入进来，因为他们也喜欢行进的队列，而且他们觉得，越是吵闹和骚乱，他们这个早晨就越有可能不用去上学了。接着，老妇人们都把她们的头探出了门窗，开始唠唠叨叨、欢呼雀跃，因为她们看到了国王，总督跟他比起来算什么？出于同样的原因，那些年轻的女人也都凑了过来，而且她们觉得凯斯宾和德里宁还有其他的人都太英俊了。于是，那些年轻的男人又都加入进来，看看年轻的女人都在看什么。所以，等到凯斯宾到达城堡大门时，几乎整个城里的人都在呐喊。冈帕斯正坐在城堡里，为一堆账目、表格和规章制度焦头烂额，他听到了外面的吵闹声。

凯斯宾的号兵在城堡门口吹响号角，大喊一声：“为纳尼亚的国王打开城门，国王来见他信赖而心爱的臣仆，孤独群岛的总督。”那时候，岛上的什么事都做得马马虎虎、懒懒散散。只有一扇边门被打开了，从里面出来了一个头发乱蓬蓬的人，他头上没戴头盔，而是戴着一顶旧旧的帽子，手里握着一支生锈的旧矛。他惊愕地看着这些身上亮闪闪的人，只是咕哝了一句：“布棱……见……大任。”（他的意思是——“你们不能见大人。”）“没有预约不见，只有每月的第二个星期六的晚上九点到十点之间才能见。”

“你这走狗，在纳尼亚的国王面前还不快脱帽！”伯恩勋爵雷霆大怒，用戴着金属护手的手敲了他一下，把他的帽子都打飞了。

“这是干吗？”那个守门人问，但是没有人理他。凯斯宾的两个手下穿过了边门，摆弄了好一阵门闩才终于打开了大门（因为所有东西都是生锈的）。接着，国王和他的手下大步走进了中庭。总督的几个护卫正在那里闲荡，还有一些人从各个门廊冲了出来（大多数人还擦着嘴）。尽管他们的盔甲丢人现眼，但是如果有人带领他们，或者他们明白了眼前的状况，可能就会掀起一场大战了，所以情势很危急。凯斯宾不给他们任何考虑的时间。

“你们的队长在哪儿？”他问。

“要是你听得懂我的意思，那我就算是这里的队长吧。”有一个年轻人懒洋洋地说。他打扮得很华丽，身上也没穿盔甲。

“我们希望，”凯斯宾说，“如果可能的话，本王这次亲自访问我国领土孤独群岛，对我的臣民来说是一件欢天喜地的事，而不是一件充满恐惧的事。要不是这样，我倒想批评批评你们的盔甲和武器的状况。但实际上，我原谅你们这一点了。去开一桶酒，让大家为我们祝酒。但是明天中午，我希望在这里看到他们拿出士兵的样子来，不要像流浪汉一样。违者一律以触犯王上论罪。”

那个队长瞠目结舌，但是伯恩立即大喊：“为我们的国王欢呼！”那些士兵一头雾水，唯独听懂了要喝酒，就一起欢呼起来。接着，凯斯宾命令他手下的大部分人留在中庭。他和伯恩、德里宁还有另外四个人一起进入了大厅。

孤独群岛的总督远远地坐在桌子一端，身边是他的各种秘书。冈帕斯看起来就是个暴脾气，他的头发以前是红色的，现在多半都变成了灰色。发现有陌生人进来，他抬起头看了一眼，又马上低下头去看文件，不假思索地说：“没有预约不见，只有每月的第二个星期六的晚上九点到十点之间才能接见。”

凯斯宾对伯恩点了点头，就站到了一边。伯恩和德里宁向前一步，一人抓住桌子的一端。他们举起桌子就把它扔向了大厅的一旁，桌子翻倒了，信件、卷宗、墨水瓶、钢笔、封蜡和文件撒了一地。接着，他们的手像钢钳似的牢牢地把冈帕斯从椅子上揪了起来，虽然动作不算粗鲁，但还是一下把他扯到了椅子前四英尺开外的地方。凯斯宾坐在椅子上，把他出鞘的剑放在了膝上。

“大人，”他盯着冈帕斯说，“你可不像我们想象中的那样欢迎我们啊。我是纳尼亚的国王。”

“信里面没提到这件事啊，”总督说，“记录里也没有。我们没收到关于这件事的通知。完全不合规矩。要是你们有什么请求，我倒是很乐意考虑——”

“我们来这里是为了视察阁下您的工作的，”凯斯宾继续说，“有两件事情我特别要求你解释。第一点，根据记录，我发现这些岛屿已经大约有一百五十年没有向纳尼亚的国王进贡了。”

“这件事情我们会在下个月的参议会上提出来讨论，”冈帕斯说，“如果有人提议成立一个调查委员会，在明年的第一次大会上汇报这些岛屿的财政历史，说明当时为什么……”

“我还发现，我国的法律里面写得清清楚楚，”凯斯宾继续说，“如果没有按时进贡，那么这笔账就要算到孤独群岛的总督头上，从总督的私人腰包里掏。”

听到这里，冈帕斯立马上心了。“哎呀，那实在是不可能，”他说，“我付不起这么多钱……呃……陛下您一定是在开玩笑。”

他其实暗自在想，有什么办法能摆脱这些不请自来的客人。如果他知道凯斯宾只有一条船，而且只有这一条船的随从，他一定会当面说些好听话，暗地里则希望在晚上把他们包围起来统统杀掉。但是他昨天看见一条战舰沿着海峡驶来，还看见它打了信号，他心想应该是打给同伙的。那会儿他还不知道这是国王的船，因为风不够大，旗帜没展开，看不见金色的狮像，所以他就等着看事情的发展。现在他想象着凯斯宾在伯恩斯丹有一整支舰队。冈帕斯怎么也不会想到，有人竟然会带着五十人不到的队伍进入狭港，拿下这些岛屿。因为这绝对不是他自己的作风。

“第二点，”凯斯宾说，“我想知道为什么你会允许这种毫无人性的奴隶贸易在这里滋长，这完全与我们的古老传统背道而驰。”

“这是必要的，无法避免，”总督说，“我向您保证，这是这些岛屿经济发展不可或缺的部分，我们现在的繁荣昌盛都是靠它。”

“你们要奴隶有什么用？”

“陛下，出口啊，大部分都卖到了卡罗门。我们还有其他的市场。我们是这种贸易的重要中心。”

“也就是说，”凯斯宾说，“你不需要他们。告诉我，除了把钱赚到普格这种人口袋里，他们还有其他的用处吗？”

“陛下您还年轻，”冈帕斯露出一种父亲般的微笑说，“您理解不了其中包含的经济问题。我有数据，我有图表，我还有——”

“虽然我年轻，”凯斯宾说，“但是我相信我像阁下您一样了解奴隶贸易的本质。我没看见它给这些岛带来了肉、面包、啤酒、葡萄酒、木材、卷心菜、书、乐器、马匹、盔甲或者其他任何值得拥有的东西。不论是不是如此，奴隶贸易必须停止。”

“但是，这就是倒退了，”冈帕斯倒吸了一口凉气，“您不懂进步吗？不懂发展吗？”

“我看到过进步和发展的萌芽状态，”凯斯宾说，“在纳尼亚，我们管这叫‘走歪’，这买卖必须停止。”

“我没法负责实施任何这类措施。”冈帕斯说。

“很好，那么，”凯斯宾说，“我们这就罢了你的职。伯恩勋爵，过来。”冈帕斯还没反应过来，伯恩就已经跪下了，把双手放在国王的双手间，宣誓根据纳尼亚的古老传统、公理、惯例和法律统治孤独群岛。凯斯宾又说：“我想我们不再需要总督了。”于是他封伯恩为公爵——孤独群岛的公爵。

“至于你，我的大人，”他对冈帕斯说，“我原谅你拖欠进贡。但是明天中午之前，你和你的家人必须搬出城堡，这里现在是公爵的住所了。”

“听着，这样也好，”冈帕斯的一位秘书说，“但是如果你们不再演戏，我们就来做点儿小交易。我们面前的问题是——”

“问题是，”公爵说，“你们这群乌合之众想要毫发无伤地离开，还是想挨顿揍再走。你们自己选。”

等到这件事情圆满解决之后，凯斯宾下令备马。马倒是有几匹，虽然喂养得不好，但凯斯宾和伯恩、德里宁，还有其他几个人骑上马就往城里赶，直奔奴隶市场。奴隶市场在一个长长的矮房子里，离港口很近。他们走进去一看，那里就像一个拍卖场。那里有一大群人，普格站在台上，扯着他的粗嗓门大喊：

“先生们，这是二十三号。身体健康的泰瑞宾西亚庄稼人，适合当矿工或者桨手，不到二十五岁，一颗坏牙也没有。好家伙，这肌肉真结实。塔克斯，把他的衣服脱了，好让诸位先生看看。这肌肉！看看他的胸脯。角落里那位先生出十个月牙。先生您一定是在开玩笑。十五！十八！有人为二十三号出价十八个月牙。还有更高的吗？二十一。谢谢您，先生。有人出价二十一——”

然而，普格一看到一群穿着盔甲的人铮铮作响地走上平台，立马就打住了，吓得瞠目结舌。

“所有人，向纳尼亚的国王下跪。”公爵说。所有人都听到了外面叮叮当当的马铃声和马蹄声。许多人听说了他们登陆的传闻和城堡里发生的事。大多数人都服从了命令，那些没下跪的人也被身旁的人拉了下来。还有一些人欢呼起来。

“普格，因为你昨天攻击了王室成员，你得为此偿命，”凯斯宾说，“不过我原谅你的愚昧无知。一刻钟以前，我们国土上的奴隶贸易已经被全部禁止。我宣布，这个市场上的所有奴隶都自由了。”

他举起手，止住了奴隶们的欢呼，然后说：“我的朋友们在哪里？”

“那个可爱的小女孩和漂亮的男孩子吗？”普格谄媚地笑着说，“哎呀，他们一下子就被买走了……”

“凯斯宾，我们在这儿，我们在这儿。”露西和艾德蒙一起大喊。“陛下，谨候差遣。”雷佩契普从另一个角落尖声叫道。他们都已经被买走了，但是他们的买主还留在这里想买其他奴隶，所以他们还没有被带走。人群自动散开，好让他们三个人出来，他们与凯斯宾热烈地握手问候。两个卡罗门的商人立马走上前来。卡罗门人面色黝黑，留着长胡子。他们穿着飘逸的长袍，戴着橙色的头巾。他们是聪明智慧、腰缠万贯、礼貌谦恭又残酷无情的古老民族。他们毕恭毕敬地向凯斯宾鞠了个躬，对他大加赞美，都是些繁荣的源泉灌溉了贤德的花园之类的话，不过他们的意图当然是把付出去的钱再要回来。

“先生们，这样才公平，”凯斯宾说，“今天买了奴隶的人务必把钱拿回去。普格，把你收的钱都拿出来，一小滴都不能剩。”（一小滴等于四十分之一个月牙。）

“好心的陛下，你真的想把我变成穷光蛋吗？”普格哭诉道。

“你这一生都在把自己的幸福建立在别人的痛苦之上，”凯斯宾说，“就算你变成了穷光蛋，那也比做奴隶强。不过，我的另一个朋友在哪里？”

“哦，他呀？”普格说，“欢迎你把他带走。他终于要脱手了，真高兴。我有生之年从来没在市场上看到过这么销不出去的人。最后我给他定价五个月牙，这样都没人要。把他当作买其他奴隶的赠品，还是没有人要。人家碰都不愿意碰他，看都不看他一眼。塔克斯，把那个绷着脸的带出来。”

于是尤斯塔斯就被带了出来，他确实绷着个脸，因为虽然没有人想被当作奴隶卖掉，但被当成没人想买的粗使奴隶也许更让人恼火。他走向凯斯宾，说：“我知道了，又是这样。我们在这儿当俘虏，你倒自个儿快活去了。我想，你还没找到英国领事馆。当然没找到。”

那天晚上，他们在狭港的城堡里举行了盛宴。接着，雷佩契普向大家鞠了一躬，说：“明天我们就要开始真正的冒险了！”说完，他就去睡觉了。但是第二天根本没走成。因为他们将要离开所有的已知的陆地和海域，必须做好万全的准备。黎明踏浪号里的东西被清空了，搁在滚轴上，由八匹马拖着往岸上运，每一寸船身都由最好的造船工匠进行检修。接着，“她”再下水，尽可能多地装了食物和水——也就是二十八天的量。就算是这样，艾德蒙也沮丧地发现，他们最多只能往东航行两个星期就得放弃寻找了。

这期间，凯斯宾又不失时机地把凡是找得到的狭港最老的船长都找来，问他们关于东边陆地的信息，甚至是听来的传闻。他把城堡里的麦芽酒拿出来，一壶壶倒给那些饱经风霜，长着短短的灰白胡须、澄澈蓝眼睛的老人，从他们那里听来了不少夸张的奇谈。但是那些看起来最诚实的人却说不出孤独群岛以东还有什么陆地。还有很多人认为，如果你向东航行得太远了，就会撞进一个茫茫不见陆地的大海，卷进海浪，永远困在世界的尽头的漩涡里——“我猜想，这就是陛下您的朋友掉到海底的地方。”其他人则只有一些不着边际的故事，比如住着无头人的岛屿、漂浮的岛、海上龙卷风、沿着水面燃烧的火焰之类的。只有一个人说了让雷佩契普喜出望外的话：“再过去，就是阿斯兰的国度了。不过那儿比世界的尽头还要远，你们到不了那儿。”但是大家再问他问题的时候，他又说这不过是从他父亲那儿听来的。

伯恩只能告诉他们，他看见他的六位同伴开船往东去了，之后他们就杳无音信了。他与凯斯宾一起站在阿芙拉岛的制高点向东俯瞰大海的时候说了一番话。“我早晨经常来这里，”公爵说，“看着太阳从海面升起，有时候太阳看起来只有几英里远。我也想知道我的朋友们怎么样了，想知道地平线后面到底是什么。最大的可能是什么也没有，但是我总是羞愧于我留在了这里。可是我希望陛下您不要去。我们这里需要您的帮助。关闭奴隶市场可能会创造一个新的世界，我预料我们和卡罗门之间将有一场大战。我的王，请您三思。”

“公爵大人，我发过誓，”凯斯宾说，“再说了，我要怎么跟雷佩契普交代？”

第五章　暴风雨来临

他们登陆三周后，黎明踏浪号才被拖出了狭港的港口。他们进行了庄严的道别，一大群人聚集在一起送行。凯斯宾向孤独群岛的居民做最后的演讲，与公爵和他的家人告别时，引来了欢呼，也触动了泪水。那艘船却不为所动，紫色的帆怡然自得地轻轻摆动，渐渐远离海岸。凯斯宾的号声从船尾隔着海水传来，越来越渺茫，所有人都沉默了。接着，她到了风中，风帆鼓起，拖船也解开缆绳开始往回划。当第一个真正的海浪从黎明踏浪号的船头下涌起，船又变得生气勃勃起来。不值班的人走下甲板，德里宁站在船尾楼开始第一班瞭望。黎明踏浪号掉转船头向东，绕着阿芙拉岛的南部开走了。

接下来的几天过得很愉快。露西觉得自己是世界上最幸运的女孩，因为她每天早上醒来都看到水面阳光的倒影在自己屋子的天花板上跳舞，环顾四周，都是她从孤独群岛得来的好东西——橡胶长靴、中筒靴、披风、皮上衣还有围巾。然后，她会走上甲板，从船头望向海面。每天早晨，海水都是明亮的蓝色，她呼吸的空气也日益温暖起来。接着，她就开始吃早餐，她这样的好胃口只有在海上的人才会有。

很多时候，她都坐在船尾的小凳子上和雷佩契普下棋。看雷佩契普举棋子的样子真是有趣极了。棋子对他来说太大了，他要把棋子走到棋盘中间，就得踮着脚尖用双爪举起棋子。他是一个高手，只要记得自己在下棋，他往往会赢。但是露西时不时地也会赢，因为这只老鼠会做出荒唐的举动，比如把马送到王后和车的两面夹击中去。他这么做是因为忘了这是在下棋，以为这是一场真正的战役，就让骑士做了他自己在这种情况下一定会做的事，因为他脑子里满是敢死队、视死如归、背水一战之类的东西。

但是愉快的日子没过多久。一个夜晚，露西正站在船尾悠闲地看着船身开过海面留下的水沟痕迹。突然，西边天空一大片云急速地堆积起来。接着，云中间豁开了一个口子，黄色的夕阳从里面倾泻而下。他们身后的海浪看起来形状诡异，海面一片淡褐色，一片土黄色，像脏帆布似的。空气变得冷飕飕的。船也开始不安分了，似乎察觉到了身后的危险。船帆一会儿平软无力，一会儿又疯狂地鼓动。露西注意到了这些，正奇怪这风声中传来的凶兆，就听到德里宁大喊：“全员到甲板上集合！”一时间所有人都忙得不可开交。舱口盖钉上扣板封死了，厨房里的火也熄灭了，有人爬到高处去收帆。他们还没来得及做完所有的事，风暴就来袭了。露西看到，他们船头前的海面上劈开了一个巨大的峡谷，他们往下冲了进去，那里面比她想象得还要深。灰色的巨大波浪比桅杆还要高，径直朝他们冲过来，看起来是必死无疑了，不料船却一下被抛上了浪尖。接着船开始打转。水像瀑布似的倾泻到甲板上。船首楼和船尾楼像两座孤岛隔海相望，中间隔着波涛汹涌的海水。桅杆高处的水手们把身子躺在帆桁上，想努力控制住船帆。一根断了的绳索随风从斜里挺出，像根拨火棍一样又直又硬。

“陛下，快下来。”德里宁嚷道。露西知道像自己这样没出过海的人对于船员们来说是个麻烦，于是准备听他的话下来。但是，这做起来有点儿难。黎明踏浪号向右舷偏得厉害，甲板也倾斜得像一个屋顶。她只能四处爬，爬到梯子的顶部，一把抓住栏杆。这时有两个人爬上梯子，她就站在一边，然后尽快地爬下了楼梯。又一个浪穿过甲板打到梯子底部，直接没过了她的肩膀，幸亏她抓得紧才没被冲倒。虽然她浑身都已经被水沫和雨水淋得湿漉漉的，但是这个浪更冷。接着她就奔向舱门冲了进去，把飞快涌进黑暗里的风浪那吓人的景象暂时关在了门外，却挡不住外面可怕又混乱的咯吱声、哼哼声、噼啪声、咔嗒声、呼啸声、轰隆声，这些声音比在船尾楼上听着更加让人惊恐不安。

接下来的日子，就这样日复一日地闹下去，直到人们都记不清它们是从哪一天开始的。舵柄上一直值守着三个人，三个人需要尽全力才能掌控好船的航向。抽水机也需要人看守。所有人都没法休息。厨房没法开火，东西也没法弄干，还有一个人掉下了船，再也找不到了，太阳也从未露面。

当这一切都结束时，尤斯塔斯在日记里写上了下面的文字：

九月三日

过了这么久，今天终于可以写日记了。我们在飓风中度过了十三个日日夜夜。虽然其他人都说只有十二天，但是我知道是十三天，因为我一直在仔细地数数。和一群数数都数不对的人一起冒着危险航行真是开心啊！这段时间真是太可怕了，一个个巨浪不停地打过来，我们全身都湿透了，也吃不到一餐正经的饭，更不用说给别人发信号求救了，因为这里连无线电甚至火箭都没有。这些都证明了我之前一直跟他们说的，用这样一个又小又烂的“浴缸”出海真是疯了。就算是和像样的正经人出来也够糟的了，更何况我现在正和披着人皮的魔鬼在一起。凯斯宾和艾德蒙对我太残忍了。我们的桅杆折断那晚（现在那里只剩下一根树桩了），我很不舒服，他们还逼我上甲板去像个奴隶似的工作。露西还多管闲事，说雷佩契普很想去，只是他太小了。我猜想她是没看到，那个小畜生做的一切都只是为了炫耀。就算她年纪还小，这点儿判断力她也应该有。今天，这艘该死的船终于平稳下来了，太阳也出来了，我们一直在唠叨该做点儿什么。我们的食物还够吃十六天，虽然大部分都很难吃。（家禽都被冲到海里去了，就算它们没被冲下去，这风暴也会让它们不再下蛋。）真正的麻烦是水。有两个桶好像被撞出了裂缝，里面的水已经漏完了。（这就是纳尼亚人的效率。）因为水的供给不足，我们每天只喝半品脱的水，也只够十二天的量。（船上还有很多朗姆酒和葡萄酒，但是他们也知道，喝了这些只会更渴。）

如果可以的话，最明智的做法当然是立即掉头往西去孤独群岛。但是我们到这里花了十八天，狂风吹着船疯了似的往前开。就算我们遇上了东风，开回去也要花更长的时间。再说了，现在一点儿刮东风的迹象都没有——实际上根本没有风。如果划船回去，那会花上很长的时间，而且凯斯宾说大家不能靠着每天半品脱的水划桨。我很确定，这句话是错的。我试图解释流汗会让人觉得凉爽，所以划桨的水手不需要那么多水。但是他根本不在乎我说的话，他想不出该怎么回话的时候经常这样。其他人都投票赞成继续往前开，希望能找到陆地。我觉得我有责任指出，我们不知道前方有没有陆地，我努力让他们知道这样一厢情愿是很危险的。他们没有去想一个更好的办法，反而还有脸来问我有什么提议。所以我只是冷静沉着地告诉他们，我被绑架到这里，还未经我的同意就被硬拖着加入了这愚蠢的航行，帮他们走出困境可不是我的事。

九月四日

还是风平浪静。晚餐的口粮只有一点点儿，而且我分到的最少。凯斯宾分食物的时候总是耍点儿滑头，以为我看不出来！露西不知怎的想分给我一点儿她自己的食物，来补偿一下我，但是艾德蒙又自以为是地来多管闲事，不让她分给我。太阳很毒辣，整个晚上都渴得不行。

九月五日

还是风平浪静，而且还很热。整天都觉得身体虚弱，我肯定发烧了。当然，他们不会有在船上备一个体温计的意识。

九月六日

可怕的一天。我晚上醒来，知道自己发烧了，必须得喝点儿水。任何医生都会这么说。天知道，我是绝对不会设法得到什么不公平的好处的，但是我做梦也没想到，船上配给水的方式竟然还适用于一个病人。事实上，如果不是我觉得把其他人叫醒太自私的话，我就会把他们叫起来，问他们要点儿水。所以我就自己起来，拿上我的杯子，踮着脚走出了我们睡觉的黑洞。为了不吵到凯斯宾和艾德蒙，我小心翼翼的，因为自从天热缺水以来，他们就没睡过好觉。不管别人对我好不好，我总是在考虑别人的感受。我顺利地进了大房间，要是这也叫一个房间的话。这里面放着划桨的长凳和行李。房间的一端放着水。一切都进行得很顺利。但是我还没来得及舀满一杯水，那个小特务雷佩就抓住了我。我试图解释，说我是到甲板上来透透气的（水的事情跟他又没有关系），但是他问我为什么拿着杯子。他声音太大了，整条船上的人都被吵醒了。他们对我真的很过分。我问他们，为什么雷佩契普半夜三更在水桶旁边鬼鬼祟祟，任何一个人都会这样问。他就说，他个子太小了，在甲板上派不上什么用场。他每天晚上来看水，就能多一个人去睡觉。他们这一套不公平的做法又来了：他们都相信他说的话，你又能怎样呢？

我必须得道歉，否则这个危险的小畜生就要拿他的剑指着我了。接着凯斯宾就露出了他的真面目——一个残忍的暴君，大声地告诉所有人，以后任何被抓住“偷”水的人都要“受两打”。我不知道这是什么意思，后来艾德蒙解释给我听，我才知道这是从佩文西家的孩子们看的书里来的。

凯斯宾这么装模作样地恐吓之后，又改变了语气，对我俨然一副恩赐的态度，说他对我爱莫能助，因为所有人都像我一样觉得发烧了，但是我们都要努力挺过去，等等之类的话。自以为是的讨厌鬼。我今天一整天都待在床上。

九月七日

今天有一点儿风了，但还是西风。靠着一部分帆往东行驶了几英里，他们把帆装在德里宁所谓的应急桅杆上，也就是把船首斜桅竖直了绑（他们叫“捆”）在桅杆断掉的桩子上。仍旧渴得要命。

九月八日

还在往东航行。我现在整天都赖在我的床铺上，在那两个恶魔回来睡觉之前，我除了露西一个人也看不到。露西把她的水分给了我一点儿。她说女孩子不像男孩子那么容易感到口渴。我经常这么想，但是这一点应该让海上更多的人知道。

九月九日

看到了陆地，那是东南方向远处的一座高山。

九月十日

那座山越来越大，越来越清晰，但还是很远。不知有多久没看见海鸥了，今天第一次看到。

九月十一日

抓到了一些鱼，他们把它们当晚餐吃了。晚上七点左右，在这个山岛一个海湾水深三英寻[1]的地方抛了锚。那个白痴凯斯宾不让我们上岸，因为天快黑了，他害怕野人和野兽。今晚配给了额外的水。

在这个岛上将要发生的事情会大大地关系到尤斯塔斯，比和其他任何人的关系都要大。但是这没法用他自己的话说出来，因为在九月十一日之后，他有很长时间都忘了写日记了。

早晨，天空昏暗低沉，但是天气很热，这群冒险者发现自己身处的海湾被悬崖峭壁所包围，就像是挪威峡湾一样。在他们面前，海湾滩头上有一些平地，上面长满了树木，看上去像是香柏，从树林中穿出来一条激流。再远一点儿有一块险峻的峭壁，顶上是参差不齐的山脊，山脊后面是朦胧的群山，被灰压压的云遮住了，看不见山顶。近处海湾两边的峭壁被一条条的白练切割开来。大家都知道那是瀑布，虽然距离比较远，看不出来水流的运动，也听不到水声。整个地方都非常寂静，海湾的水面平静得像镜子一样，映出了峭壁上的每一处细节。这样的场景从图片里看起来非常漂亮，要是身临其境就显得有些压抑了。这个地方并不欢迎外来的访客。

整条船上的人乘上两艘小船上了岸，每个人都畅快地在河里喝水、洗澡。他们吃了饭，休息了一会儿之后，凯斯宾派回去四个人看船，一天的工作就这么开始了。要做的事情很多。水桶要搬到岸上来，坏掉的桶能修的要修一修，然后再装满水；要是有树——最好是松树——就得伐倒用来做一根新桅杆。船帆要修好。还要组织一支狩猎队，岛上出产什么野物就打什么野物。衣物要洗干净修补好。还有船上数不清的破损处要修。他们几乎快要认不出这就是离开狭港时那艘华丽雄伟的黎明踏浪号了——现在远远地看起来才更像。她看起来就像一艘破旧不堪、褪了色的废船，任何人都会把她当作一堆沉船的残骸。船员们也不见得有多好——他们苍白瘦削，因为缺少睡眠而眼睛发红，还穿得破破烂烂的。

尤斯塔斯躺在一棵树下，听见了所有这些计划，他的心不由得沉了下去。难道不休息了吗？他们期盼已久终于到达了陆地，似乎第一天就准备跟在海上时一样干活。于是他想到了一个绝妙的点子。没人看着他，大家都在讨论他们的船，好像他们真的喜欢这破东西似的。他干吗不悄悄溜走呢？他可以在内陆溜达溜达，在山上找一个凉快通风的地方美美地睡上一觉，直到其他人结束一天的劳动再去找他们。他以为这对他有好处。不过他要十分小心，得一直看得见海湾和船，保证自己能找到回去的路。他才不愿意流落在这个地方呢。

他立马就开始实施自己的计划。他悄悄地从所在的地方站起来，从树林里溜走。他小心翼翼地走得很慢，还装出漫无目的的样子，以便让看见他的人以为他只是在散步而已。他很惊讶地发现自己身后的对话声很快就听不见了，树林变得很沉寂、温暖，一片深绿色。很快，他觉得自己可以鼓起勇气，快速坚决地大步往前走了。

没过多久他就走出了树林。他眼前的地面变成了陡坡。草又干又滑，但是他手脚并用还能应付得来。虽然他气喘吁吁，不停地擦汗，但还是坚持不懈地稳步往上爬。顺便提一句，这就说明了他的新生活还是给他带来了一些好处的，虽然他自己不这么觉得。以前的尤斯塔斯，哈罗德和艾伯塔的儿子，爬上十分钟就会放弃了。

慢慢地，中途休息了几次后，他爬上了山脊。他原本以为在这里能看到岛屿中心，但是云层已经变得很低很近，一片雾海迎面滚滚而来。他坐下来回头看。他站在那么高的地方，脚下的海湾看上去很小，几英里的海面尽收眼底。群山间的雾气将他包围，浓厚却不湿冷。他躺下来，翻来翻去，找了个最舒服的姿势开始享受。

但是他并没有享受到，或者说没有享受多久。他人生中第一次开始感到孤单。一开始这种感觉很细微。然后他就开始担心是不是错过了时间。周围一点儿声音也没有。突然，他意识到自己可能已经躺了几个小时了。其他人可能已经走了！也许他们是故意让他一个人走散好把他一个人留在这里！他惊慌地一下子蹿起来，往山下奔去。

一开始他想走快点儿，不料滑倒在了陡峭的草坡上，溜了几英尺远。他觉得可能这一下让他往左偏了太多——他爬上来的时候能看见那边的悬崖。于是他又往上攀爬，尽可能靠近他猜想的出发点。接着，他重新往下走，靠着右边。接下来，情况似乎明朗起来。他小心翼翼地走着，因为他只能看见前面一码远的地方，而且周围仍旧是鸦雀无声。他内心一直有个声音在说：“快点，快点，快点。”但是他只能谨慎地慢慢走，这让他十分不悦，因为他越来越相信自己是被丢下了。如果他了解凯斯宾和佩文西家的孩子，就会知道，他们绝不可能做出这样的事情来。但是他已经说服了自己，认为他们都是披着人皮的魔鬼。

“终于到了！”尤斯塔斯滑下一个满是细碎石子的斜坡（他们管这叫碎石坡），发现自己已经到了平地上。“那么，那些树在哪里？前面有一片黑的东西。哎，我觉得雾在散去。”

确实如此。光线越来越强，闪得他眨眼睛。雾散了。他在一个完全不认识的峡谷里，海也看不见了。

注解

[1]　英寻：测量水深的长度单位。一英寻约合一点八三米。

第六章　尤斯塔斯的历险

那会儿，其他人都在河里洗脸洗手，基本上都在为晚餐和休息做准备。三个最好的弓箭手都钻进了海湾北面的山坡，带着两只野山羊满载而归，羊肉正在火上烤着。凯斯宾命人搬了一桶阿钦兰的烈酒上岸。喝那酒得兑点儿水，所以这一桶就够所有人喝了。目前为止，这项工作很顺利，这顿饭也吃得很愉快。吃完第二份羊肉之后，艾德蒙才说：“尤斯塔斯那讨厌鬼在哪里？”

这时，尤斯塔斯环顾这不知名的峡谷。这峡谷又窄又深，被悬崖峭壁所包围，就像是一个巨大的深沟或者战壕。地上铺满了石头，绿草却还是繁密茂盛。尤斯塔斯看见到处都是焦黑的斑块，跟干燥的夏日里铁路路堤两边的斑块一样。离他大约十五码的地方，有一个清透澄澈、水面光滑的池塘。一开始，峡谷里什么也没有，不见动物的踪影，没有鸟，连只虫子都见不着。阳光直射下来，狰狞的峰峦俯瞰着峡谷边缘。

尤斯塔斯当然意识到了，在浓雾里，自己从山脊下来的时候走错了路，爬到山脊的另一边去了。于是他立马回头，想着要走回去。但是他回头一看，立马吓得一阵哆嗦。显然，他运气极好，才能找到唯一的一条下来的路——一条长长的绿色小道，又陡又窄，两边耸立着悬崖峭壁。没有其他回去的路。他现在已经看到这条路有多难走了，他还回得去吗？光是想到这儿就让他头晕目眩。

他再次转过身，想着不管怎样还是先好好喝点儿这池塘里的水吧。但是就在他转身的一刹那，还没来得及往峡谷里迈出一步，他就听到了身后有声响。那声音很小，但是因为周围太过安静，听上去很响。他吓得一动不动，在原地僵了一会儿后，才扭过脖子往后看去。

在崖底，他左手不远的地方有一个又低又黑的洞穴——可能是通往某个山洞的入口。两缕细烟从洞里冒出来。黑洞底下松散的石头在移动（那就是他听到的声音），好像有什么东西在它们后面的黑暗里爬行。

确实有什么东西在爬。更糟的是，那东西要出来了。艾德蒙或是露西肯定一眼就能认出这东西，你也认得出，但是尤斯塔斯从没看过对的书。有一个东西从山洞里出来了，尤斯塔斯想都没想到过这样的东西——铅灰色的长鼻子，暗红色的眼睛，没有羽毛也没有毛皮，又长又软的身体拖在地上，像蜘蛛一样的腿，弯起来抬得比背还高，凶残的爪子，像蝙蝠一样的翅膀在石头上发出刺耳的噪音，它的尾巴拖得老长，两个鼻孔里冒出缕缕烟气。他从没对自己说过“龙”这个词。就算他说过，眼前这景象也让他没法接受。

但是，如果他对龙略知一二，也许就会对这条龙的行为感到一点儿奇怪。它没有坐起来拍打它的双翼，也没有从嘴里喷出火焰。鼻孔里冒出来的烟就像是快要熄灭的火冒出来的烟。它看上去没有注意到尤斯塔斯，径自缓慢地向水塘爬去，还歇了很多次。尤斯塔斯尽管害怕，但还是不免觉得它是只又老又悲哀的生物。他不知道自己敢不敢往山上冲，但是如果他弄出声响，它可能会回过头来看，还可能会活下来。也许它当下只是在装装样子呢。不管怎么说，拼命爬上山，企图逃离一只会飞的怪物，这又有什么用呢？

它到了水塘边，把自己可怕的布满鳞片的下巴滑到了沙砾上准备喝水。但是它还没来得及喝水，就发出了呱呱的叫声，也像响亮的哭号。一阵抽搐后，它翻了个身，便一动不动，一只爪子还悬在半空。它的嘴巴大张着，从里面流出了暗红色的血液。从它鼻孔中冒出的烟一时间化为了黑色，随风飘走了。接着它就再也没有动静了。

尤斯塔斯好长时间不敢动弹。这也许是那畜生的诡计，为了引诱旅行者们走向灭亡。但是也不能一直在那等着。于是尤斯塔斯往前走了一步，又走了两步，然后又停下来了。龙还是一动不动，他还注意到它眼睛里红色的火焰也已经消失了。最后尤斯塔斯终于走到了它跟前。他现在肯定它已经死了。他战栗着摸了它一下，什么事都没发生。

尤斯塔斯悬着的心终于可以放下来了，他差点儿笑出声来。他得意地觉得好像是自己和那条龙一番打斗后亲手杀了它，而不是仅仅在一旁看着它死去。他跨过了龙的尸体，走向池塘边开始喝水，因为他快受不了那灼热的天气了。他听到了一声雷响，但是并不觉得奇怪。雷声过后，太阳立马消失了，他还没喝完水，豆大的雨滴就砸了下来。

这个岛上的气候真的是太恼人了。不一会儿，尤斯塔斯就浑身湿透了，眼睛什么也看不清了，欧洲可从没下过这样的雨。这雨要是不停，就没法爬出山谷。他看到了唯一一处有遮蔽的地方，朝那里狂奔过去，那就是龙穴。他在那里就地躺下，使劲地喘着气。

我们大多数人都知道龙的巢穴里会有什么，但是，我之前也说过，尤斯塔斯只看那些错的书。那些书大多是关于进出口、政府、资金外流这些事的，不怎么写龙。就是因为如此，他对自己躺着的地面感觉怪怪的，但是又摸不着头脑。有些地方不像石头，因为有很多刺；也不像荆棘，因为太硬了。那上面好像还有很多又圆又扁的东西，他一动就开始叮当作响。借着洞口的光，他看得清清楚楚。当然，我们都能提前说出来那些东西是什么。尤斯塔斯也发现了，那些都是财宝，有皇冠（就是那些有刺的东西）、硬币、戒指、手镯、金锭、杯子、餐盘和宝石。

尤斯塔斯（不像大多数男孩那样）从来没看重过财宝，但是他立马就明白了，在这个他通过露西卧室里的画误打误撞进入的新世界中，这些东西能派上什么用场。“他们这儿不用交税，”他说，“也不用把财宝缴纳给政府。要是有些这东西，我就能在这儿过上逍遥日子啦——也许我可以去卡罗门。它听起来是这些国家里面最靠谱的了。不知道我能带上多少？那个手镯——里面的那些东西大概是钻石——我要戴在自己的手腕上。太大了，不过我可以一直把它推到手肘以上，这样就不显大了。然后把我的口袋装满钻石——那比装金子容易多了。不知道这该死的雨什么时候停下来。”他在那堆财宝中找了一处比较舒服一点儿的地方安心等待，那里大多是硬币。但是巨大的惊吓之后，尤其是走了一段山路后再受一场大惊，会让人觉得非常疲惫。尤斯塔斯就这么睡着了。

尤斯塔斯睡得正香，打着呼噜，而其他人正吃完了晚餐，开始为他担心。他们大喊：“尤斯塔斯！尤斯塔斯！喂——”他们嗓子都喊哑了，凯斯宾吹响了号角。

“他不在附近，不然他早就听到了。”露西急得脸色惨白。

“这讨厌鬼，”艾德蒙说，“他这样溜走，到底要干什么？”

“但是我们必须得想办法，”露西说，“他可能走丢了，或者掉进了洞里，也可能被野人抓走了。”

“还可能死在野兽口中了。”德里宁说。

“啊呀，要是真死了就好了。”莱斯咕哝道。

“莱斯大人，”雷佩契普说，“你从没说过一句有失身份的话。那人虽然不是我的朋友，但是他是女王陛下的亲人。而且他是我们的一员，我们得找到他，如果他死了我们还要替他报仇，这关乎我们的荣誉。”

“我们当然得找到他（如果我们找得到的话），”凯斯宾疲倦地说，“这就是让人讨厌的地方。这意味着我们要组织一个搜索队，还有无穷无尽的麻烦。尤斯塔斯这个烦人精。”

这时，尤斯塔斯还在呼呼大睡。手臂上的一阵刺痛惊醒了他。月光从洞口照进来，财宝堆成的床看起来变得更加舒服了：实际上他几乎感觉不到它的存在。一开始，他对自己手臂上的疼痛感到莫名其妙。不一会儿，他突然觉得胳膊肘上方的镯子变得异常的紧。他睡着的时候手臂一定是肿起来了（那是他的左手臂）。

他移动自己的右臂，想去摸一摸自己的左臂，但是还没挪动一英尺，他就停了下来，惊恐地咬紧了嘴唇。因为他看到，在他面前靠右一点儿的地方，月光把洞里照得清清楚楚，有一个形状可怕的东西在移动。他认得出那个形状：那是一只龙爪。他挪动自己手臂的时候，那东西也在动；他一停下，那东西也停了下来。

“哎呀，我真是犯蠢，”尤斯塔斯心想，“那畜生当然会有同伴了，它就躺在我边上。”

好一会儿，他丝毫不敢动。他看到眼前升起了两缕细烟，在月光下是黑色的，就像另一条龙死前鼻孔里冒出来的烟。他惊恐得屏住了呼吸。那两缕烟消失了。过了一会儿，他屏不住了，就偷偷地把气呼出来，那两缕烟立马又出现了。但是，直到现在尤斯塔斯还没发现真相。

不一会儿，他就决定要小心地往左边缓缓移动，想办法偷偷溜出这个山洞。也许那条龙已经睡着了——不管怎么样，这是他唯一一次逃走的机会。当然，他向左边逃走之前往左边看了一眼。哎呀，太可怕了！那边也有一只龙爪。

假如这时有谁看见尤斯塔斯流眼泪，决不会怪他。当他看到自己的眼泪溅落在面前的财宝上有这么大的时候，非常吃惊。他的眼泪好像还很烫，冒着热气。

但是哭也没用。他必须想办法从这两条龙中间爬出去。他伸出自己的右臂。龙的前肢和右爪也做出了同样的动作。接着他想，试试看左臂会怎么样。结果那边的龙的前肢也动了一下。

这两条龙，一边一条，不管他做什么都跟着学！他吓丢了魂，干脆赶快逃走。

他冲出山洞，旁边的财宝丁零当啷，哗啦哗啦地响，金子相互碰撞，石头相互摩擦，他以为那两条龙都追着他，不敢往后看。他跑向水塘。那条死去的龙形态扭曲，躺在月光下显得格外瘆人，但是他几乎没注意到。他想躲进水里。

但是，当他到达水塘边缘时，发生了两件事情。首先，他猛然醒悟到自己刚刚一直在用四肢奔跑，这就像一个晴天霹雳——他到底为什么会这样？还有，当他俯向水面时，另一条龙正从水塘里盯着他。他想了片刻，立马意识到了真相。水里的龙是他自己的倒影。这已经是毋庸置疑的事实了。他动它也动，他张嘴闭嘴它也一样张嘴闭嘴。

他睡着的时候竟变成了一条龙。他贪婪地睡在龙的财宝上，心中满是龙一般的残暴想法，他变成了一条龙。

那一切事情就都说得通了。洞里他的身旁没有两条龙。左右两边的龙爪是他自己的左右爪。那两缕细烟是从他自己的鼻孔里冒出来的。至于他左手臂上（那曾经是他的左手臂）的疼痛，他现在眯着左眼能看清到底是怎么回事了。那个手镯套在男孩子的上臂正合适，对于龙粗壮的前肢来说就太小了。它深深地勒进了他带鳞的肉里，弄得两边的肉都肿胀了起来，阵阵颤动。他用自己的龙牙撕扯那里，但是弄不下来。

虽然很疼，但是他最先感到的是一阵轻松。这下没什么可怕的了。他自己就是最可怕的东西，这世界上除了骑士（而且不是所有的骑士）没人敢攻击他了。他可以报复凯斯宾和艾德蒙了。

但是他想到这里就意识到自己根本不想这么做。他想跟他们做朋友。他想回到人类中间去，和他们一起说说笑笑，分享一切。他意识到自己是一个脱离了人类的怪物。他感受到了一阵可怕的孤独。他开始明白，其他人根本不是魔鬼。他开始怀疑自己是不是自己想象当中的好人。他渴望听到他们的声音。要是现在能听到一句好话，即便是雷佩契普说出来的，他也会感激涕零。

想到这里，这条以前是尤斯塔斯的可怜的龙就放声哭泣起来。一条威武的龙，在月色下的荒芜峡谷中号啕大哭，这场景和声音真是难以想象。

最后，他决定想办法找到回到岸边的路。他现在意识到，凯斯宾不可能已经开船丢下他了。他确信，自己总有办法让人知道他是谁。

他喝了一大口水，然后（我知道这听起来很吓人，但是你仔细想想就不吓人了）他把那条死龙吃得几乎一点儿不剩。他吃了一半才意识到自己正在做什么。因为，你想啊，尽管他的想法是尤斯塔斯的想法，他的口味和肠胃却是龙的。而龙最喜欢吃的就是新鲜的龙肉了。所以你在同一个地方几乎同时找不到两条龙。

接着，他转身爬出山谷。他开始爬时身子一跳。但是他一起跳，就发现自己飞了起来。他几乎忘了自己的双翼，这对他来说是个意外的惊喜——他很久没有收获惊喜了。他飞上高空，看到无数的山峰在月光中铺展在他下面。他看见海湾就像是一块银色的平板，黎明踏浪号停泊在那里，海滩边的树林里闪烁着篝火。他从高空一个滑翔，向着他们俯冲下去。

露西睡得正香，她原本在熬夜，等待搜索队的归来，希望能听到关于尤斯塔斯的好消息。搜索队由凯斯宾带领，回来得很晚，大家个个疲惫不堪。他们带回来的消息也让人担心。他们没找到尤斯塔斯的踪迹，但是在一个山谷里看到了一条死龙。他们努力往好的方面想，每个人都向其他人保证，这附近不太可能有其他的龙了，那条龙是在下午三点左右死掉的（他们在那会儿看到了它），不可能在几个小时前吃人。

“除非他吃了那个小鬼，结果就死了，那小鬼可以毒死任何东西。”莱斯说。但是他说得很小声，没有人听见。

可是，露西在深夜被人轻声叫醒，发现全员都紧凑在一起窃窃私语。

“怎么了？”露西说。

“我们必须要坚定，”凯斯宾说，“一条龙刚刚飞过树梢，停落在海滩上。恐怕它就在我们和船之间。用箭对龙来说完全没用。而且龙也根本不怕火。”

“要是陛下您允许的话……”雷佩契普开口说道。

“不，雷佩契普，”国王坚决地说，“你不能和它单打独斗。除非你保证这件事听我的，否则我就让人把你绑起来。我们只要盯紧点儿，天一亮，我们就去海滩和它打一仗。到时候我带头，艾德蒙国王在我右边，德里宁大人在我左边。没有其他要安排的了。再过几个小时天就亮了。这一个小时之内，我们好好吃一顿，把剩下的酒也喝了。不过我们不能发出声音。”

“也许它会走开的。”露西说。

“那就更糟了，”艾德蒙说，“这样我们就不知道它在哪里了。如果房间里有只黄蜂，我都要看得见它才放心。”

那天晚上余下的时间他们过得糟透了。上饭时，尽管他们知道得吃点儿东西，但是却发现没什么胃口。好像过了很久很久，天渐渐亮起来，鸟儿到处叽叽喳喳，周围的世界比夜晚时来得更加湿冷。凯斯宾说：“朋友们，我们动手吧。”

他们都站起来，拔出自己的剑，紧紧围在一起，把露西围在中间，雷佩契普则站在露西肩上。这样比干等着好多了，而且每个人都觉得其他人比平时更亲近可爱了。不一会儿他们就开始前进了。他们来到树林边，这时天色也已经亮了不少。那条龙就躺在那里的沙滩上，它身形巨大，样貌可怕，周身隆起，像一条巨大的蜥蜴，又像一条灵活的鳄鱼，还像一条长脚的蛇。

可是，那条龙看到他们的时候，并没有起身喷出火和烟，而是往后退了几步——几乎可以说是摇摇晃晃——退到了海湾的浅滩上。

“它干吗这样摇头？”艾德蒙说。

“它现在在点头。”凯斯宾说。

“它的眼睛里有什么东西流出来了。”德里宁说。

“哎呀，你们看不出来吗，”露西说，“它在哭。那些流出来的东西是它的眼泪。”

“我可不会相信，陛下，”德里宁说，“鳄鱼就是这样让你放下戒备的。”

“你说这话的时候它在摇头，”艾德蒙注意到，“它好像在说‘不’。看，它又摇头了。”

“你觉得它听得懂我们说话吗？”露西问道。

那条龙猛地点了点头。

雷佩契普从露西肩上溜下来，走上前去。

“嘿，龙，”他尖声说道，“你听得懂话吗？”

龙点了点头。

“你会说话吗？”

那龙摇了摇头。

“那么，”雷佩契普说，“询问关于你的事也没什么用。但是如果你发誓做我们的朋友的话，就把你的左前腿举过头顶。”

龙照做了，但是它的动作很笨拙，因为那个金镯子把它的腿箍得又痛又肿。

“哎呀，看哪，”露西说道，“它的腿受伤了。可怜的家伙——它可能就是因为这个在哭呢。也许它想让我们帮它疗伤，就像安德鲁克斯与狮子的故事一样。”

“露西，小心点儿，”凯斯宾说，“这条龙很聪明，但是它也有可能是个骗子。”

但是露西已经跑上前去了，雷佩契普立马紧紧跟上，用他的小短腿奋力地跑着。接着，两个男孩子和德里宁当然也跟了上去。

“给我看看你可怜的爪子，”露西说，“也许我能治好它。”

尤斯塔斯变成的龙马上欣然伸出了自己正在痛的腿，它还记得自己变成龙之前，露西用甜香酒治好了他晕船的毛病。但是这次他失望了。那神奇的药只是稍稍减轻了肿胀和疼痛，却没法熔解金子。

大家都围在旁边看着露西为它疗伤，凯斯宾突然惊叫道：“看！”他正盯着那个镯子。

第七章　尤斯塔斯脱离险境

“看什么？”艾德蒙问。

“看那金子上的图案。”凯斯宾说。

“一把锤子，上面有一颗星状的钻石，”德里宁说，“哎呀，我之前看到过。”

“看到过！”凯斯宾说，“哎呀，你当然看到过，这是纳尼亚一个大家族的标志。这是奥克特西安勋爵的臂环。”

“你这坏蛋，”雷佩契普对龙说，“你吃了一个纳尼亚的勋爵？”然而，龙使劲地摇摇头。

“或许，”露西说，“它就是奥克特西安勋爵——只不过被施了魔法变成了龙。”

“那倒也未必，”艾德蒙说，“龙都爱收藏金子。不过我觉得，奥克特西安很可能就在这座岛上。”

“你是奥克特西安勋爵吗？”露西问龙。它悲伤地摇了摇头。露西又问：“那你是被施了魔法吗——我的意思是，你是一个人吗？”

它一个劲儿地猛点头。

接着又有人问——事后大家还争论到底是露西先说的还是艾德蒙先说的——“你不……不会是尤斯塔斯吧？”

尤斯塔斯直点那颗可怕的龙头，尾巴重重地击打着海面。大家都纷纷后退（还有些水手破口大骂，我就不写下来了），躲避他眼里流下来的巨大而滚烫的泪水。

露西努力安慰他，甚至鼓起勇气亲吻他长满鳞片的脸。几乎所有人都说“真倒霉”。有几个人跟尤斯塔斯保证，他们会支持他。还有很多人说，肯定有什么办法能帮他解开魔法，不消几天就会好的。当然，他们都等不及要听他的故事了，但是他没法说话。接下来的几天，尤斯塔斯好多次想在沙滩上给他们写下自己的经历。可惜，他一次都没有成功过。一开始，尤斯塔斯不知道该怎么直接讲故事，因为他从来没看过对的书。其次，龙爪上的肌肉和神经从来没学过写字，再说龙爪本来就不是用来写字的。结果，他还没来得及写完，潮水就来了，冲走了他写下的字，只留下他踩过或是尾巴不经意抽在地上的痕迹。人们看到的就是下面这个样子——小点代表被他抹掉的字：

我……我是说龙洞因为它……死了，雨很……醒来，能……从手臂摘下，哎呀烦死了……

不过，大家心里都明白，尤斯塔斯变成龙之后性格反倒好多了。他总想帮大家的忙。他飞遍整座岛，发现到处是山，只有野山羊和成群的野猪栖居在这里。他带回了许多死羊和死猪，给船上供应食物。他还是一个非常人道的杀手，因为他只要一甩尾巴就能杀死一只猎物，所以那些猎物还没反应过来就已经死了（可能到现在都还不知道自己已经死了）。当然，他自己也吃掉一些猎物，但总是独自一个人吃。因为他现在是一条龙，喜欢吃生肉，但是他没法忍受别人看到他吃得一片狼藉的样子。有一天，他回来的时候飞得又慢又累，但是扬扬得意，原来他在一个遥远的山谷里连根拔起了一棵很高的松树，把它带回了营地，可以用来做船的主桅。有时下过雨后，夜晚会变得寒冷，他就成了大家的暖炉，大家都会过来背靠在他暖和的身侧，身子就被烘得又干又暖。他一喷气，就能燃起最厉害的火焰。有时，他还会让一些人坐在他背上，带着他们去看翠绿的山坡、岩石山岭、坑状的狭窄山谷在他们下面旋转，还能看见远处东方地平线上的一个深蓝色斑点，那可能是块陆地。

被别人喜爱（这对他来说是很新鲜的事）和喜爱别人所带来的愉悦让尤斯塔斯不再绝望。因为做一条龙实在是太令人郁闷了。他每次从山间的湖泊飞过，都会被水里自己的倒影吓一跳。他讨厌自己巨大的蝙蝠似的翅膀、锯齿状的背脊，还有那尖锐弯曲的爪子。他甚至有点儿害怕一个人待着，但是和别人待在一起他又觉得难为情。晚上，要是不用当别人的热水袋，他就会偷偷从营地溜走，在树林和海之间找块地方像蛇一样蜷曲起来躺下。这种时候，雷佩契普经常安慰他，这让他感到非常意外。围坐在篝火旁的人群气氛愉快，这只高尚的老鼠会从那里悄悄离开，在龙头旁边坐下，看准风向，避开龙呼吸时鼻子里冒的烟。他告诉尤斯塔斯，发生在他身上的事情是命运无常，要是尤斯塔斯到他纳尼亚的房子里（那其实不是一个房子，而是一个洞，连一颗龙头都放不下，更别说龙的身体了），他就可以给他看很多君主、国王、公爵、骑士、诗人、情人、天文学家、哲学家和魔法师的例子，他们也曾从成功跌入窘境，其中很多人后来都重新站了起来，从此幸福地生活。也许，这些话在当时并不能让人感到欣慰，但都是出于好意，尤斯塔斯永远不会忘记。

当然，有一个问题一直像一片阴云笼罩在大家心上：他们要出航的时候，这条龙该怎么办？他在的时候，他们都尽量不说这事，但是他总是能不经意地听到一些话，比如：“他塞得进甲板的一侧吗？我们得把所有的存货放在另一侧的甲板下面，好让船保持平衡。”或者，“拖着他走可以吗？”又或者，“他能一直飞下去吗？”还有（这是最常听见的），“我们该怎么喂他呢？”可怜的尤斯塔斯越来越明白，自从他第一天上船，他就是一个十足的麻烦，现在他变成了一个更大的麻烦。这想法深入了他的头脑，就像那手镯嵌入了他的前腿。他知道，用自己尖利的牙齿去撕扯只会把情况变得更糟，但是他有时会忍不住这样做，尤其是在炎热的夜晚。

大约是他们在龙岛上岸后的第六天清晨，艾德蒙正好醒得早。天空慢慢显出了灰色，所以看得见身边和海滩之间的树干，不过别的方向看不见。他醒来的时候觉得自己好像听到了有什么东西在动，于是就用胳膊肘把自己支撑起来看看周围。不一会儿，他好像看见一个黑色的人影正在树林靠海的那边走动。他脑海中一下子就闪出一个念头：“我们真的能确定这个岛上没有当地人吗？”接着他又想那个人可能是凯斯宾——他的个头和凯斯宾差不多——但是他知道凯斯宾一直睡在他旁边，而且可以看出没有动过。他确认了一下，自己的剑还在，于是就起来一探究竟。

他轻轻地走到树林边，那个黑色的人影还在那里。他这下看清楚了这个人的个头，比凯斯宾小，又比露西大。他没有跑走。艾德蒙拔出自己的剑，正准备和他大打出手，却听见那陌生人轻声说道：“艾德蒙，是你吗？”

“是我。你是谁？”他说。

“你不认识我了？”那人说，“是我，尤斯塔斯啊。”

“天哪，”艾德蒙说，“还真是。我亲爱的伙计……”

“嘘。”尤斯塔斯说着还蹒跚了一下，似乎快要摔倒了。

“喂！”艾德蒙扶住他说道，“你怎么了？你生病了吗？”

尤斯塔斯沉默了好久，艾德蒙以为他晕过去了。但是他终于开口说道：“太可怕了。你不知道……不过现在都好了。我们能去哪里说说话吗？我现在还不想看见其他人。”

“当然了，你想去哪里都可以，”艾德蒙说，“我们可以到那边的石头上坐坐。啊呀，我见到你……呃……原来的你，真是太高兴了。你一定受苦了。”

他们走过去，坐在石头上向海湾对面望去，天色越来越亮，星星也消失了，只留下一颗低近地平线的星星独自闪烁在天空中。

“等到我能告诉其他人了，这一切都过去了，我再告诉你我是怎么变成一……一条龙的，”尤斯塔斯说，“顺便告诉你，直到那天早晨我出现在这里，你们都说‘龙’这个词，我才知道这是一条龙。我想告诉你我是怎么变回来的。”

“你说吧。”艾德蒙说。

“嗯，昨天，我度过了最痛苦的一晚，那可恶的臂环把我折磨死了……”

“现在好了吗？”

尤斯塔斯笑了，艾德蒙从没听到过尤斯塔斯这样笑。尤斯塔斯轻而易举地把手镯从手臂上褪了下来。“看，在这儿，”他说，“就我来说，要是有谁喜欢就拿去吧。对了，就像我说的，我当时正醒着，躺在那儿想自己究竟会有什么样的下场，然后——不过我得先提醒你，这可能只是个梦，我不太确定。”

“继续说。”艾德蒙耐着性子说。

“啊呀，不管怎么样，我抬起头看见了我意想不到的东西：一只巨大的狮子朝我慢慢走过来。奇怪的是，昨晚明明没有月亮，那狮子站的地方却洒着月光。它走得越来越近，我害怕极了。你可能会觉得，作为一条龙，打败一头狮子简直轻而易举。但是我对它不是那种害怕，我不怕它吃掉我，我就是觉得很恐惧——不知道你能不能理解。总之，他就这么走近我，直视着我的眼睛。我紧闭双眼，但是没什么用，因为它让我跟着它。”

“你是说它说话了？”

“我不知道。既然你提到了，我觉得它应该没有说话。反正它就是告诉我了。我知道我必须照做，所以我就站起来跟着它走。它带我走了很远的路，到了深山里。不管这狮子走到哪里，它身边都笼罩着月光。最后我们到了一座我从来没见过的山顶，那座山顶上有一个花园——有树啊，水果啊，各种各样的东西应有尽有。花园的中间有一口井。

“我知道那是一口井，因为可以看见不断有水泡从底下冒上来。这口井比大多数的井都要大——就像一个很大的圆形浴盆，大理石的台阶延伸到里面。水清澈见底，我想要是能进去洗个澡，我腿上的疼痛应该能减轻不少。但是那头狮子告诉我必须先脱衣服。再提醒你一下，我不知道它有没有说话。

“我正准备说我没法脱衣服，因为我根本就没穿，却一下想到龙跟蛇很像，而蛇可以蜕皮。啊呀，我就想，狮子说的话肯定就是这个意思。于是我开始抓扯自己的皮肤，我的鳞片就开始往下掉，落得遍地都是。于是我就抓得更深一点儿，这下，不光我的鳞片开始往下掉，连我的整个皮肤都被剥掉了，就像大病初愈的时候一样，好像自己就是一只香蕉。不一会儿，我就从这张皮里面出来了。我看到它就在我脚边，看上去很恶心。那感觉真是太妙了。于是我就走到井里去洗澡。

“就在我准备把脚放进水里时，我往下看了一眼，发现自己的皮肤还是像刚才那样又硬又粗糙，还皱巴巴的，长满了鳞片。‘哎呀，没事，’我说，‘我只是在原来那件衣服里面还穿了一件小点儿的，这件我也得脱掉。’于是我又开始抓扯自己的皮肤，这层里面的皮也剥掉了，我走出来，把它放在刚刚那张皮的边上，然后下井去洗澡。

“唉，同样的事情又发生了。我暗自想：天哪，我到底要脱掉几层皮？因为我很想洗洗我的腿，所以我又开始抓扯，像前两次一样脱掉了第三层皮，然后走了出来。但是我一看水里自己的倒影，就知道事情还是不妙。

“于是那狮子就说——不过我不知道它有没有说话——‘你得让我帮你脱衣服。’我跟你说实话，我害怕它的爪子，但是我当时快要崩溃了，所以我就仰天平躺下来，让它帮我脱。

“它一开始就撕扯得很深，我觉得好像渗到心窝里去了。它开始把皮肤剥下来的时候，我疼得要死，我从来没这么痛过。但是我之所以能忍下来，是因为把皮剥掉的感觉真是太畅快了。要是你剥掉过伤口上的痂，就知道那是什么感觉了。痛得不行——但是看到它脱落，心里真有种说不出的高兴。”

“我知道那种感觉。”艾德蒙说。

“嗯，它马上就脱掉了我那该死的皮肤，放在了草地上。之前的三次我以为自己已经把外面的皮肤都脱掉了，只不过那三次都不痛。这次剥下来的皮肤厚了很多，颜色也更黑，上面的疙瘩也更加明显。而我本身却变得像剥了皮的枝条一样光滑而柔软，整个人也小了一圈。然后它抓住我把我扔进了水里，其实我不太喜欢它这么做，因为我没有皮肤了，脆弱得很。下水以后我疼痛难忍，但是只过了一小会儿，就变得舒服极了。我刚刚开始游泳和泼水就发现我的手臂一点儿也不疼了。很快我就知道了原因，我又变回一个人了。要是我告诉你我的手臂怎么样了，你一定会觉得我在骗人。我知道我的手臂上没有一点儿肌肉，和凯斯宾的比起来简直太弱了，但是看到它们，我高兴得不得了。

“过了一会儿，狮子把我带出来，给我穿好了衣服……”

“给你穿衣服？用它的爪子给你穿吗？”

“这个嘛，我倒记不清了。但是它不知怎地就做到了，给我穿上了新衣服——其实就是我身上的衣服。接着我突然就回到了这里，所以我觉得这一定是个梦。”

“不，那不是梦，”艾德蒙说。

“为什么不是？”

“首先，你确实穿着这身衣服。还有，你从……嗯，一条龙，变回了现在的样子。”

“那你觉得这是怎么回事？”尤斯塔斯问。

“我觉得你应该是看到了阿斯兰。”艾德蒙说。

“阿斯兰！”尤斯塔斯说，“自从我们上了黎明踏浪号，我已经几次听到人们提起这个名字了。而且不知道为什么，我觉得我很讨厌这个名字。不过我当时看什么都不顺眼。那个，我想道个歉。恐怕我之前一直都太差劲了。”

“没关系，”艾德蒙说，“跟你比起来，我第一次来纳尼亚的时候还要糟糕得多。你只是个笨蛋，我当时却是个叛徒。”

“好吧，那你还是不要跟我说这件事了，”尤斯塔斯说，“可是阿斯兰是谁？你认识他吗？”

“这个嘛——他认识我，”艾德蒙说，“他是伟大的狮王，是大海外面的帝王之子，他曾经救过我，救过纳尼亚。我们都看见过他。露西看到的次数最多。我们现在去往的地方可能就是阿斯兰的国度。”

两人沉默了一会儿。最后的那颗明星也不见了。由于右边的山脉挡着，他们看不见日出，但是他们知道太阳正在升上来，因为他们头顶的天空和面前的海湾都被染成了玫瑰色。他们后面的林子里传来鹦鹉之类的鸟儿的鸣叫，他们听到了树林中的骚动，最后凯斯宾的一声号角打破了清晨的宁静，营地里的人都起来活动了。

人们正围在篝火旁吃早餐，看见艾德蒙和变回原样的尤斯塔斯走来，都兴高采烈。当然，大家都听他说了前半段的故事，想着奥克特西安勋爵是不是在几年前就死在了另一条龙的口中，又或者，那条老龙是不是就是奥克特西安勋爵本人。尤斯塔斯当时在洞里把口袋塞满了珠宝，现在都随着他那时穿的衣服一起不见了。但是也没人想回到那个山谷里去拿些财宝，至少尤斯塔斯不想。

几天之后，黎明踏浪号就重新安上了桅杆，重新油漆了一遍，还装满了补给品，已经蓄势待发准备起航了。他们上船之前，凯斯宾让人在面对海湾的一处峭壁上刻下了这些话：

龙岛

由纳尼亚国王凯斯宾等人于其执政第四年发现。

根据推测

奥克特西安勋爵卒于此地。

现在说“从那时起尤斯塔斯变了个人”，可谓恰到好处，而且非常接近事实。要是严格准确一点儿说，那就是他从那时起开始变为一个不一样的人。他有时也会故态复萌，很多时候还是很讨人厌。其中的大部分，我就不多提了。总之，他开始慢慢变好了。

奥克特西安勋爵的臂环却一波三折。尤斯塔斯不想留着它，就送给了凯斯宾。凯斯宾又送给了露西。露西也不想要。“好吧，那就随它去吧。”凯斯宾说着就把它抛向了空中。当时他们正站着看壁上的铭文。那臂环被抛了上去，在阳光下闪闪发亮，接着，像个正中目标的铁环一样，径直套中了岩石上一个突出的小角，挂在了半空中。从下面爬上去摘不到它，从上面往下爬也摘不到它。就我所知，它现在还挂在那里，可能会永远这样挂着。

第八章　两次脱险

从龙岛起航时，黎明踏浪号上的每个人都意气风发。他们一离开海湾，就遇上了顺风，第二天一早就到了那片不知名的陆地上。在尤斯塔斯还是条龙时，有些人骑在他身上飞过山头的时候看到过这里。这座低矮的绿岛无人居住，只有兔子和几只山羊。但是根据岛上石屋的废墟和火烧过发黑的地方来看，他们推测这里不久之前还有人。岛上还有一些骨头和损坏的武器。

“这准是海盗干的。”凯斯宾说。

“也有可能是龙。”艾德蒙说。

他们还在沙滩上找到了一艘皮艇，或者说皮筏子，除此之外就没有其他发现了。这艘皮艇用枝条搭框架，外面包着兽皮。船很小，只有四英尺长，里面的船桨和船的大小相称。他们觉得，这艘船要么是给小孩子做的，要么那个地方的人是矮人。雷佩契普决定留着这艘船，因为对他来说大小正好，于是这艘皮艇就被送上了大船。他们把这片陆地叫作焦岛，还没到中午就开船离开了。

之后的五天，他们都顺着东南偏南的风前进，看不见陆地，也看不见鱼，连海鸥都没有。一天，一场大雨一直下到了下午。尤斯塔斯和雷佩契普下棋，因为输了两局，又摆起了臭脾气。艾德蒙说，要是他们当时能和苏珊一起去美国就好了。露西在船尾向窗外望去，说：“嘿！我觉得雨停了。不过那是什么？”

他们听到立马站起来爬上了船尾楼，发现雨已经停了，而正在值班的德里宁也正向后紧紧盯着什么。准确一点儿说，他盯着好几个东西。那些东西看起来有点儿像光滑的圆石头，排成一条线，每个石头之间都隔了约莫四十英尺。

“那不可能是石头，”德里宁说，“五分钟前还没有那些东西呢。”

“刚刚有一个消失了。”露西说。

“是啊，现在又有一个新的出现了。”艾德蒙说。

“还在靠近我们。”尤斯塔斯说。

“该死！”凯斯宾说，“那东西整个都往这边来了。”

“陛下，那东西的速度比我们快得多，”德里宁说，“不消一分钟，它就追上我们了。”

他们都屏住了呼吸，不管是在陆地上还是在海上，被一个不知道是什么的东西追赶总归不是好事。但是，那东西一露头，竟比大家的猜想还要糟糕得多。突然，在离他们左舷一个板球场长度的地方，一个骇人的脑袋钻出了海面。那颗脑袋上一块绿一块红，布满了紫色的疹子——除了贝类附着的地方——脑袋上面没长耳朵，形状则像一个马头。它巨大的眼睛可以观察黑暗的海底，张开的嘴巴里长着两排鱼一样尖利的牙齿。他们本以为脑袋下面是一根巨大的脖子，但是看着那脖子没完没了地伸出海面，所有人都知道了那不是脖子，而是它的身体。最后他们终于看出来了，那是一条巨大的海蛇。在这之前，他们中的许多人都想着，要是能瞧一瞧海蛇就好了，多么愚蠢荒唐啊！它巨大的尾巴时不时地伸出海面，从远处就能清清楚楚地看见上面的褶皱。现在，它的头已经远远地高出了船桅。

大家连忙拿起武器，可是什么也做不了，因为那怪物远在他们的攻击范围之外。“射击！射击！”弓箭手头领喊道。有一些人遵照命令做了，但是海蛇的皮像钢板似的，箭只是轻轻地擦过去了。好一会儿，大家一动不动，提心吊胆，盯着它的眼睛和嘴巴，不知道它会往哪里猛扑过来。

但是它没有扑过来，而是把脑袋沿着桅杆的帆桁探过船身。这会儿它的头就在桅顶观测台的边上，它不停地往前伸，把头伸到了右舷墙的上方。接着，又开始往下伸——不是伸向站满了人的甲板上，而是伸向了海里。这下，整条船都在蛇身的弧圈里了。紧接着，这个弧圈开始收紧。原本在右舷一侧的蛇身都快碰到黎明踏浪号的舷侧了。

这时，尤斯塔斯（之前一直努力好好表现，不过后来的那场雨和棋又把他打回了原形）生平第一次做出了一件勇敢的事。此时，他正佩带着一把凯斯宾借给他的剑。正当蛇身快接近右舷舷侧时，他一跃而起跳上了舷墙，用尽全力砍向它。结果，他什么都没做成，只是让凯斯宾那把第二好的剑粉身碎骨，不过这对一个新手来说无可厚非。

要不是那时雷佩契普大声喊道：“别打！推！”别人早就跟他一起动手了。雷佩契普居然劝人不要打，这真是太不寻常了。眼下明明情况危急，大家还是被引得转过身去看他。他一下就跳上舷墙，挡在前面，把他毛茸茸的后背倚在海蛇长满鳞片又黏糊糊的巨大身躯上，开始使劲往外推。很多人一下明白过来他想干吗，也冲向船的两边这样做。不一会儿，那海蛇的头又露了出来，不过这次是从左舷侧露出来的，背对着他们，这下大家都明白是怎么回事了。

那畜生竟然把身子绕成一个圈箍在了黎明破浪号上，还把圈越收越紧。等到它缠得够紧——啪的一声——船就会变成一摊碎片浮在海面上，它就能在水里把他们一个一个地收拾了。他们要想活命，只能想办法把这个圈往后推，让它从船尾滑出去，要不然就（换种办法）把船往前推，脱出这个圈。

雷佩契普独自去推当然没什么用，简直无异于他想举起一座大教堂，其他人把他推到一边的时候，他已经竭尽全力了。一时间，除了露西和雷佩契普（他已经晕过去了），全船的伙计们已经沿着两侧的舷墙排成了两列，相互之间前胸贴着后背，让所有人的重量都落到了最后那个人的身上，拼了命地推。他们熬了几秒钟（痛苦得像过了几个小时），可是什么变化也没有。他们的关节咯咯作响，汗如雨下，累得气喘吁吁。接着他们感觉船开始动了。他们看见蛇绕成的圈离桅杆远了一点儿，但是与此同时，那个圈也缩小了许多。不料，危险已经近在眼前。他们不知能不能让船尾楼顺利地从这个圈里脱出，这个圈是不是已经太紧了。是啊，这个圈刚好套进来。海蛇靠在船尾楼的栏杆上休息。船尾楼上一下子蹿出许多人，这下就好多了。海蛇的身体太低了，他们可以在船尾楼上站成一列一起用力推。他们满心以为离胜利不远了，可是，大家突然想起来了，黎明踏浪号高耸的雕花船尾，那个龙尾，要把蛇身从那里推出去是绝对不可能的。

“拿把斧头来，”凯斯宾嘶吼道，“继续用力推！”露西知道每样东西摆在哪儿，她正站在甲板上抬头观察着船尾楼上的状况，听到凯斯宾的话，她立马下去拿上了斧头，急匆匆地爬上了船尾楼的楼梯。结果她刚到上面，就听见一声轰然巨响，像是大树倒下来的声音。接着，船开始摇晃，往前急冲了出去。原来就在那一刻，海蛇把圈一下子收紧了，也许是因为它被推得太猛了，也可能是它一时犯蠢，整个雕花船尾都被折断了。这下，船终于逃脱了它的束缚。

其他人都筋疲力尽，只有露西看见他们身后几码远的地方，海蛇的身体弯成的圈一下子缩小了，扑通一下淹没在了水中。露西一直说，她看见那条海蛇的脸上露出了白痴般的满足表情（当然，她那时非常激动，那也许只是她的想象罢了）。毋庸置疑的是，这条海蛇太蠢了，它没来追船，反而把头转过去开始嗅探自己的身体，以为在那里能找到船的残骸似的。但是，黎明踏浪号已经乘着清风逃之夭夭了，大家在甲板上坐的坐，躺的躺，喘着气呻吟着。过了一会儿，他们才开始谈论这件事，嘲笑起这条蛇来。甜酒端上来时，他们热烈欢呼，大家都称赞尤斯塔斯和雷佩契普很英勇（虽然没帮上什么忙）。

接着他们又在海上航行了三天，放眼望去，只看得到无边无际的天和海，其他什么也没有。第四天，刮起了北风，海面开始升高，到中午的时候，狂风大作。就在那时，他们看见左舷船头方向有一块陆地。

“陛下，请您恩准，”德里宁说，“让我们划桨过去，把船停在海湾里，去那儿避避风，等到风停了再说。”凯斯宾答应了。不过顶着大风划桨，他们晚上才终于到达了那片陆地。他们驶入了一个天然的港湾，刚一抛锚，天色就暗了下来。但是当天晚上没有人上岸。第二天早上，他们发现自己身处一个绿色的港湾中，那里凹凸不平，看起来冷冷清清的，斜坡通向一个岩石山峰。山峰的北侧，大风呼啸，云朵被挟卷着滚滚而来。他们把小船放到水面上，把空水桶全部装在船上。

“德里宁，我们到哪条河里打水？”凯斯宾一边在船尾座板坐下，一边说，“看起来有两条河汇入这个海湾。”

“陛下，哪条都行，”德里宁说，“不过我觉得去右舷那边的那条河会更近一点儿——就是东边那条。”

“要下雨了。”露西说。

“真的下雨了！”艾德蒙说，这时雨滴已经砸下来了，“我说，我们去另一条河打水吧。那里有树，我们能躲躲雨。”

“是啊，我们去那边吧，”尤斯塔斯说，“我们没必要淋雨。”

但是德里宁一直稳稳地往右舷划船，就像那些讨厌的人开车一样，尽管旁边有人跟他们说开错了路，他们还是以每小时四十英里的速度一股脑往前开。

“德里宁，他们说的是对的，”凯斯宾说，“你怎么不掉头去西边那条河呢？”

“陛下您说了算。”德里宁有点儿不快地说。他昨天为天气担心了一整天，也不喜欢没什么出海经验的人给他提意见。但是他还是改变了航向，事后证明了他这么做是对的。

他们打完水，雨也停了。凯斯宾、尤斯塔斯、佩文西家的孩子和雷佩契普决定走上山顶，从那上面四处看看。山坡上到处都是粗草和欧石南，他们艰难地往上爬，一路上既没看见人，也没看见野兽，只看到了海鸥。他们到达山顶时，发现这是一个很小的岛屿，面积不过二十英亩。从这个高度俯瞰，海面比从黎明踏浪号的甲板，甚至桅顶观测台上看去都要显得更宽阔、更荒凉。

“喂，真是疯了，”尤斯塔斯看着东方的地平线对露西低声说道，“我们根本不知道会到哪里去，却这么一直往前航行。”但是他说这些只是出于习惯，并不是像以前那样故意惹人讨厌。

冷飕飕的风还在不断地从北面吹过来，山上太冷了，根本待不住。

“我们回去别走原来那条路了，”他们往回走时露西说，“我们往前走一点儿，沿着另一条河下山，就是德里宁想去的那条河。”

大家都同意这么做，大约十五分钟后，他们已经到了另一条河的源头。这里比他们预想的还要有趣。一个深深的山间小湖，四周都是悬崖，只在靠海的一边留下一个窄窄的口子，水就从这里流向大海。到了这里，风终于吹不到他们了，大家都在悬崖上的欧石南丛中坐下休息。

所有人都坐下来了，但是其中一个人却又很快跳了起来，原来是艾德蒙。

“这岛上尽是些尖利的石头，”他在欧石南丛里摸索着说，“那可恶的东西在哪儿？……啊，我找到了……啊呀！这根本不是石头，是剑柄。不，天哪，这是一把完整的剑，这上面的铁锈怎么这么厚啊。一定落在这儿好多年了。”

“看它的样子，这也是把纳尼亚的剑。”凯斯宾说。这时大家都围拢过来看。

“我也坐在了什么东西上，”露西说，“硬硬的。”大家过去一看，原来是一副盔甲的残片。这时，大家都趴在地上，在欧石南丛中到处摸索。他们一个接一个地搜出了头盔、匕首还有几枚硬币。不是卡罗门的新月，而是真正的纳尼亚的“狮子”和“树”。你在海狸大坝或者柏卢纳的市场上随处都可以见到这样的货币。

“看样子，这可能是我们要寻找的七勋爵之一留下的全部东西了。”艾德蒙说。

“我也是这么想的，”凯斯宾说，“我在想这是哪一位勋爵。从匕首上看不出来他的身份。我还想知道他是怎么死的。”

“还有，我们怎么为他报仇。”雷佩契普补充道。

艾德蒙是这群人里面唯一一个读过几个侦探故事的人，他一直在思考。

“看这里，”他说，“这件事非常蹊跷。他不可能是在打斗中丧命的。”

“为什么？”凯斯宾问。

“这里没有骨头，”艾德蒙说，“如果是敌人，就会带走盔甲，留下尸体。但谁听说过有人打赢了之后却带走尸体留下盔甲的？”

“也许他是被野兽吃掉了。”露西提出。

“这野兽也太聪明了，”艾德蒙说，“还会把人的盔甲脱下来。”

“也许是一条龙？”凯斯宾说。

“不可能，”尤斯塔斯说，“龙可办不到。我是知道的。”

“好吧，无论如何，我们还是先离开这里吧。”露西说。艾德蒙提出骨头的问题后，她再也不想坐下来了。

“听你的，”凯斯宾边起身边说，“我觉得这些东西一件也不值得带走。”

他们下山来到湖边，绕到了水往外流的小口子那里，站在那儿望着深深的湖水，周围都是悬崖。要是天很热的话，肯定会有一些人忍不住下水洗个澡，而且大家都会喝水喝个痛快。其实，即便只是这样不热的天气，尤斯塔斯已经准备弯腰用手舀水喝了，不过雷佩契普和露西不约而同地大叫了一声：“看！”他顿时忘了喝水，往他们指的地方看去。

水池底是灰蓝色的大石块砌成的，湖水清澈透明。池底分明躺着一个真人大小的人像，而且是金子做的。它的脸朝下，手臂高举过头顶。正当他们看着它时，云层散开了，阳光照耀下来。金色的人像从头到脚被照得金光闪闪。露西觉得这是她见过的最美丽的雕像了。

“好！”凯斯宾吹了一声口哨说，“这倒值得一看！不知道我们能不能把它捞上来？”

“陛下，我们可以潜水下去打捞。”雷佩契普说。

“没用的，”艾德蒙说，“不管怎么说，要是这是真的纯金的话就太重了，根本捞不上来。而且，这水池估计有十二到十五英尺那么深。不过，稍微等一下。幸亏我还带着一支矛。我们来看看这水池到底有多深。凯斯宾，我身子探向水面的时候，抓住我的手。”于是凯斯宾拉着他的手，艾德蒙则往前斜身子，开始把他的矛往水里伸。

矛伸进水里还不到一半，露西就说：“我根本不相信这雕像是金子做的。只是因为光线的缘故。你的矛看起来也是金色的。”

艾德蒙突然松开了他的矛，几个人立马异口同声地问道：“怎么了？”

“我拿不住了，”艾德蒙喘着气说，“好像太沉了。”

“它现在沉到底了，”凯斯宾说，“露西是对的。它看起来和雕像的颜色一样。”

但艾德蒙觉得自己的靴子好像有些不对劲，他正弯下身子看，却一下子又绷直了身体，用尖锐的声音大叫：“后退！离水面远点儿！你们都后退！马上！！”

他的声音让人不敢不依他的话。他们都后退了，眼睛都盯着艾德蒙。

“看，”艾德蒙说，“看我的靴尖。”

“它们看起来有点儿发黄。”尤斯塔斯开口说道。

“它们变成金子了，纯金的，”艾德蒙立马打断了他，“看看，摸一摸，皮革已经从靴子上脱离了，像铅一样重。”

“阿斯兰在上！”凯斯宾说，“你的意思该不会是……”

“是的，我就是这个意思，”艾德蒙说，“这水会把东西变成金子。它把矛变成了金子，所以矛才会变得那么沉。而且我的靴尖只是稍微沾到了点儿水，就变成了金子，还好我没光着脚。底下那个可怜的家伙——唉，你们知道是怎么回事了吧？”

“所以那根本不是一座雕像。”露西低声说道。

“对，现在整件事情真相大白了。他在一个大热天来到了这里。他在悬崖上脱掉了衣服，就是我们刚刚坐着的地方。他的衣服要么腐烂掉了，要么被鸟儿叼去铺在窝里了。但是盔甲还留在那里。然后他就潜进了水里，结果……”

“别说了，”露西说，“太可怕了。”

艾德蒙说：“好险啊。”

“确实好险啊，”雷佩契普说，“任何人的手指、脚、胡须或者尾巴，都随时可能滑进水里。”

“虽然如此，”凯斯宾说，“我们还是试验一下吧。”他弯下腰，折下一根欧石南的花枝。接着，他小心翼翼地跪在水池旁边，拿着花枝在水中轻轻蘸了一下。他放进去时是欧石南，拿出来时却是个一模一样的纯金欧石南模型，轻重软硬都像铅一般。

“拥有这个岛的国王，”凯斯宾缓慢地说，他说话时激动得脸都涨红了，“马上就会成为世界上最富有的国王。我宣布，这片土地永远归纳尼亚所有。以后，这里就叫作金水岛。并且，我要求你们所有人对此保密。不能让别人知道这件事。连德里宁也不能告诉——泄密者处死，听见了吗？”

“你在跟谁说话？”艾德蒙说，“我可不是你的下属。要反过来才对。我是纳尼亚旧时的四位君主之一，你应该效忠于我哥哥至尊王。”

“所以呢，艾德蒙国王？”凯斯宾把手放在他的剑柄上说道。

“哎呀，你们俩，都别再吵了，”露西说，“跟男孩子一起，就是这点最讨厌了。你们都是喜欢虚张声势、恃强凌弱的白痴——唉！……”她突然不出声了，而是倒吸了一口气。接着，其他人都看到了她所看到的东西。

他们上方的灰色山坡上——因为欧石南还没开花，所以看上去是灰色的——一头巨大的狮子缓缓走过，人们从来没见过这么大的狮子。它没有发出声音，也没有看向他们。太阳这时分明被云层挡住了，可是它浑身闪着金光，就像在阳光的照耀下似的。事后，露西形容这个场景：“它的个头有大象那么大。”但是另一回她又说：“它的个头跟拉货车的马一样大。”但是它的个头大小不重要。没人敢问这是什么。他们都知道这就是阿斯兰。

没有人看到他去了什么地方，也不知道他是怎么去的。他们面面相觑，就像刚刚从睡梦中醒来。

“我们刚刚在说什么？”凯斯宾问道，“我是不是表现得像个浑蛋？”

“陛下，”雷佩契普说，“这是一个被诅咒的地方。我们快点儿回船上吧。如果我有荣幸为这个岛屿命名的话，我会叫它死水岛。”

“雷佩契普，这倒是个好名字，”凯斯宾说，“但是我现在才想起来，我也不知道为什么。不过天气似乎好转了，我想德里宁大概愿意起航了。我们有太多的事要跟他说了。”

但实际上他们没有多少要说的，因为过去那一个小时的记忆已经变得模模糊糊的了。

“几位殿下上船时好像都着了魔似的。”几个小时后德里宁对莱斯这样说。那时，黎明踏浪号正在海上航行，而死水岛已经落到地平线之下，看不见了。“他们在那里遇上什么事了。我只知道一件事，他们觉得找到了我们正在寻找的七勋爵之一的尸体。”

“真的吗，船长？”莱斯说道，“那这下已经找到三个了。还剩四个。以这样的速度，我们可能过了新年就可以马上回家了。这倒也是一件好事。我的烟快抽完了。晚安，船长。”

第九章　声音的岛屿

刮了好久的西北风，现在开始刮西风了。每天早晨，当太阳从海面上升起时，黎明踏浪号的弧形船头就正好把太阳分成了两半。有些人觉得太阳看起来比在纳尼亚看上去来得更大，但其他人不这么觉得。他们顺着一股温和而平稳的风不断前行，既没有看到鱼和海鸥，也看不到船和海岸。他们的储备又快用完了。他们不禁在心里想，也许他们来到了一片没有尽头的大海。但是就在他们觉得还可以冒险继续东行的最后一天，天刚刚亮，一块云朵似的低地就出现在了太阳和他们之间。

下午三点左右，他们把船停靠在一个宽阔的海湾里，登上了那片低地。这个地方和他们以前见过的完全不同。他们穿过沙滩后，发现这里沉寂又空旷，好像无人居住似的，但是他们面前的草坪非常平整，草又短又滑，就像那些英式大房子周围有十个园丁照看的草坪一样。这里有许多树，一棵棵相隔均匀，地上也没有残枝落叶。时而传来鸽子咕咕的叫声，但除此之外就没有别的声音了。

过了一会儿，他们来到了一条又长又直的沙子铺成的小路上，上面没有一棵杂草，路的两边都是树木。在这条路的另一端，他们看到了一所房子——长长的一排，灰色的房子，在午后的阳光下显得格外宁静。

他们刚走上这条小路，露西就发现她的鞋里有一块小石头。在这个陌生的地方，如果她把石头拿出来时让别人等等她，也许是比较明智的做法。但她没有。她悄悄地走到后面，坐下来脱鞋。她的鞋带打了个结。

她还没解开鞋带，别人已走到前面老远了。等她把那块石头拿出来，再把鞋子穿上时，她已经听不见他们的声音了。但她马上又听到了别的声音。那声音不是从房子那边传来的。

她听到的是一阵阵砰砰的重击声。听起来像几十个强壮的工人在使劲地用巨大的木槌砸地面。那声音很快离她越来越近。她已经背靠着一棵树坐在了地上，因为她爬不上那棵树，所以她没有其他办法，只能坐在那里一动不动，紧紧地贴在树上，希望自己不会被看到。

砰，砰，砰……不管是什么东西，总之现在一定很近了，她都能感觉到地面的晃动了。但她什么也看不见。她想，那个东西——或者那些东西——一定就在她身后。但是，她面前的小路上又开始砰砰作响。她知道那东西就在那条路上，不仅仅是凭声音判断出来的，她还看到了沙子飞扬起来，就像地面被重重地打了一拳。但她看不见是什么东西在敲打地面。接着，所有的砰砰声都聚集在离她二十英尺远的地方，然后戛然而止。接着传来了说话声。

这实在是太可怕了，因为她根本一个人都看不见。那整个公园一样的地方看起来仍旧像他们刚刚登陆时那样安静而空旷。然而，离她只有几英尺远的地方，一个声音说话了。说的是：“伙计们，我们的机会来了。”

顿时，其他的声音齐声回答：“听啊。听啊。他说‘我们的机会来了’。头儿，说得好。你这句话说得可太对了。”

“我的意思，”第一个声音继续说，“就是，我们到岸边去，拦住他们，别让他们上船，每个人都拿好武器。他们如果要出海就抓住他们。”

“对，就得这么干，”其他的声音都喊道，“头儿，你这个办法真是妙极了。头儿，继续说。这个办法再好不过了。”

“那么，动起来，伙计们，拿出劲头来，”第一个声音说，“我们出发吧。”

“头儿，说得太对了。”其他人说，“这个命令真是棒极了。我们自己也正想这么说呢。我们走吧。”

突然，又响起了砰砰的声音——一开始很响，但很快声音就越来越弱，最后在去往海边的路上消失了。

露西知道，没有时间坐着想这些看不见的怪物到底是什么了。砰砰声一消失，她就站起来，飞快地沿着小路跑，想赶紧追上其他人。无论如何得警告他们一下。

当这一切发生的时候，其他人已经到了房子那儿。那是一栋低矮的建筑——只有两层楼高，是用圆润好看的石头砌成的，有许多窗户，常春藤在墙上半遮半掩。一切都是那么的宁静。尤斯塔斯说：“我觉得这是所空房子。”但凯斯宾默默地指了指从烟囱里冒出来的烟。

他们发现了一个敞开着的大门，于是穿过门，走进了一个铺着石块的庭院。在这里，他们第一次觉察到这个岛有些古怪。院子的中央有一个水泵，水泵下面有一个水桶。这没什么奇怪的。但水泵的把手正在上下移动，可是并没有人动它。

“这里有魔法在起作用。”凯斯宾说。

“机械装置！”尤斯塔斯说，“我相信我们终于来到了一个文明的地方。”

这时露西满头大汗地在他们身后跑进院子里，气喘吁吁。她压低嗓门，轻声告诉他们自己刚才听到的事情。他们有点儿明白了，就连他们之中最勇敢的人也神色凝重起来。

“看不见的敌人，”凯斯宾喃喃自语，“不让我们上船。这可难办了。”

“露，你不知道他们是什么怪物吗？”艾德蒙问道。

“艾德，我都看不见他们，怎么知道他们是什么？”

“他们的脚步声听起来像是人类的吗？”

“我没有听到脚步声——只听到说话声和一种可怕的撞击声以及砰砰声——就像一个木槌。”

“我在想，”雷佩契普说，“要是用剑刺进他们的身体，我们是不是就能看见他们了？”

“看来我们得弄明白这件事，”凯斯宾说，“不过我们还是从大门出去吧，水泵那里有个人听得到我们说话。”

他们出来后回到了那条小路上，那里有树遮挡，他们一行人看起来不那么显眼。“这样做其实没什么用，”尤斯塔斯说，“你想躲开那些你看不见的人。其实他们可能就在我们旁边。”

“那么，德里宁，”凯斯宾说，“要是我们放弃这条小船，去海湾的另一边，向黎明踏浪号发出信号，让他们把船开过来接我们，怎么样？”

“陛下，这里的水对黎明踏浪号来说太浅了。”德里宁说。

“我们可以游泳。”露西说。

“各位殿下，”雷佩契普说，“请听我说。面对一个看不见的敌人，要是想偷偷摸摸地躲开，那是不可能的。要是他们想跟我们打起来，我们肯定跑不了。不管怎么样，我宁愿跟他们正面对战，也不想让他们抓住尾巴。”

“我觉得雷佩这次说得对。”艾德蒙说。

“当然，”露西说，“如果莱斯和黎明踏浪号上的人看到我们在岸上打斗，他们就能帮帮我们了。”

“但如果他们看不到敌人，就不会知道我们在打斗，”尤斯塔斯可怜兮兮地说，“他们会认为我们只是在对着空气舞剑玩。”

他说完，大家都沉默了。

“好了，”最后凯斯宾说话了，“我们动手吧。我们必须面对他们。大家互相握握手——露西，把箭上弦——其他所有人，把剑拔出来——现在就开始吧。也许他们会选择谈判。”

他们回海滩的时候，草地和大树都异常平静。他们到了那儿，看见船好端端地在原来的地方，光滑的沙滩上一个人也没有。不止一个人怀疑，露西告诉他们的一切是不是她臆想出来的。可是他们还没走到沙地上，空气中就有一个声音说话了：“别再走了，各位大人，别再往前走了，”这声音说，“我们得先和你们谈谈。我们有五十多个人，手里都拿着武器。”

“听啊，听啊，”其他的声音齐声喊道，“这是我们的头儿。他的话不会有假。他说的是实话，真的。”

“我看不见这五十位勇士。”雷佩契普说。

“对，没错，”那个头儿说，“你看不见我们。为什么会看不见呢？因为我们是隐形的。”

“继续说，头儿，继续说，”其他的声音说，“你的话说得太好了。这答案再好不过了。”

“安静，雷佩，”凯斯宾说，接着他用更响亮的声音说：“隐形人，你们想要干什么？我们做了什么得罪你们了？”

“我们要找那个小女孩帮我们做件事。”头儿的声音说。（其他人解释说，他们也正想这么说。）

“小女孩！”雷佩契普说，“这位小姐可是一位女王。”

“我们不知道什么女王，”头儿说，（“我们不知道，我们不知道。”其他人附和道。）“但是我们需要她办点儿事。”

“什么事？”露西说。

“如果这会威胁到女王陛下的尊严或安全的话，”雷佩契普又说道，“我们会誓死和你们战斗到底，我们战死前能杀掉多少人一定惊掉你们的下巴。”

“好吧，”头儿说，“这件事说来话长。要不我们坐下来说？”

这一提议得到了其他声音的热烈赞同，但是纳尼亚的人们依然站着。

“好吧，”头儿说，“事情是这样的。很久以前，这个岛属于一个伟大的魔法师。我们都是——或许不妨说，我们是——他的仆人。好吧，长话短说，我说的这个魔法师，他让我们做一些我们不喜欢做的事情。为什么不喜欢呢？因为我们不想做。于是，这个魔法师就大发雷霆。我该告诉你们，因为他是这个岛的主人，不习惯有人违抗他的命令。你知道吗，他特别直率。让我看看我刚说到哪儿了？哦，对了，这个魔法师接着就上楼去了（你们得知道，因为他把所有有魔法的东西都放在楼上，而我们都住在楼下），他上楼之后就给我们下了咒。这个咒语会把人变丑。在我看来，你们看不见我们真该谢天谢地，如果你们现在看见我们的模样，绝对不会相信我们变丑之前长什么样。你们真的不会相信。我们当时丑成那样，看着彼此都觉得无法忍受。然后我们做了什么？好吧，我来告诉你们我们做了什么。我们一直等到这个魔法师大概睡午觉了，就蹑手蹑脚地上楼去看他的魔法书，看看我们能不能破解这个把人变丑的魔法，真是胆大包天。但是我们当时都冒着冷汗直打哆嗦，我没有骗你。不过，不管你们信不信，我向你们保证，我们找不到什么咒语可以帮我们摆脱丑陋。时间就这样过去了，我们担心这位老先生随时可能醒来——我浑身是汗，我没有骗你——好吧，长话短说，不管我们做得对不对，最后我们看到了一个可以让人隐形的咒语。我们宁愿变成隐形的，也不想继续如此丑陋。为什么？因为我们觉得这样更好。我的小女儿和这位小女孩差不多年纪，她被下咒之前多甜美啊，虽然现在——还是少说为妙——嗨，我的小女儿念了咒语，因为咒语只能让一个小女孩或者魔法师自己来念，否则就不起作用。为什么不起作用呢？因为什么也不会发生。于是我的克莉普西念了这个咒语，我应该告诉你们她念得棒极了，而我们都像希望的那样，变成隐形的了。我向你保证，不用看到彼此的脸真是一种解脱。无论如何，一开始是这样的。不过，我们最终还是厌倦了隐形。还有另外一件事。我们没想到，这个魔法师（就是我刚才说的那个）也不见了。从那以后我们再也没见过他。所以我们不知道他是死了还是离开了，或者他只是坐在楼上，我们看不见他而已，也许是下楼了，在那里隐身了。而且，相信我，用耳朵根本听不出来，因为他总是光着脚到处走，跟大猫似的不发出声音。我坦率地告诉你们吧，我们的神经根本承受不了。”

头儿说的故事就是这样，只不过被我缩短了，因为我忽略了其他声音说的话。实际上，他每说六七个字，他们就要打断他说话，表示赞同和鼓励，让纳尼亚人都快不耐烦了。故事说完后，大家沉默了许久。

“可是，”露西终于开口说道，“这一切跟我们有什么关系呢？我不是很明白。”

“哎呀，天哪，我不会漏说了重点吧？”头儿的声音说。

“你漏了，你漏了，”其他声音热情澎湃地吼道，“谁都会说漏。继续说，头儿，继续说。”

“好吧，我不用把整个故事再讲一遍吧？”头儿的声音说。

“不用，当然不用。”凯斯宾和艾德蒙说。

“那么，概括地说，”头儿的声音说，“我们等了这么久，终于等到了一个从外面来的漂亮的小女孩，就是你，小姐——希望你愿意上楼，找到魔法书里破解隐身术的咒语，然后念出来。我们都发过誓，第一批登陆这个岛的陌生人（我是说，如果其中有一个漂亮的小女孩的话，如果没有就是另外一回事了），除非帮我们解开咒语，否则我们不会让他们活着离开。所以，诸位，如果这个小女孩不帮我们办到的话，我们只能忍痛杀了你们。可以说，这只是个交易，希望你们不要见怪。”

“我没看见你们的武器，”雷佩契普说，“武器也是隐形的吗？”他还没说完，大家就听到嗖的一声，只见身后的一棵树上扎着一支矛，还在颤动着。

“那是支矛。”头儿的声音说。

“是啊，头儿，是啊，”其他人说，“你说得太好啦。”

“它是从我手里扔出去的，”头儿的声音继续说，“一旦离开我们，它们就能被看到。”

“可是，你们为什么要我去做这件事呢？”露西问道，“为什么你们自己的人不去？你们之中没有女孩吗？”

“我们不敢，我们不敢，”所有的声音都说，“我们不会再上楼了。”

“换句话说，”凯斯宾说，“你们不敢让自己的姐妹和女儿们面对这样的危险，却要这位小姐去冒险！”

“说得对，说得对，”所有的声音都兴高采烈地说，“你说得太好了。啊，你肯定受过些教育。谁都看得出来。”

“哼，真是太离谱了……”艾德蒙开口了，但露西打断了他的话。

“我要在晚上上楼，还是在白天？”

“噢，白天，当然是白天，”头儿的声音说，“不是晚上。没人要求你那样做。摸着黑上楼，啊？”

“好吧，那我答应你们。”露西说。“不，”她转身对其他人说，“别想着阻拦我。难道你们看不出来这样没用吗？他们有几十个人。我们不能和他们打起来。反过来还有一线生机。”

“但是那里有一个魔法师！”凯斯宾说。

“我知道，”露西说，“但是也许他并不像他们说的那么坏。难道你们没看出来这些人不太勇敢吗？”

“他们肯定不太聪明。”尤斯塔斯说。

“露，听我说，”艾德蒙说，“我们不能让你去做这么危险的事。你去问雷佩契普，我肯定他也会这么说。”

“但这是为了救你们，也是为了救我自己，”露西说，“我跟大家一样，不想被人用看不见的剑剁成碎片。”

“女王陛下说得对，”雷佩契普说，“如果我们打一仗，保证能救得了女王陛下，那我们现在要做的事就很简单了。可是在我看来，我们保证不了。他们要求她做的事也绝不会有损女王陛下的尊严，而且这是一种高尚英勇的行为。如果女王有心去冒险见见那位魔法师，我不反对。”

大家都知道雷佩契普天不怕地不怕，所以他能大言不惭地说出这些话。而总是胆小害怕的男孩子们却涨红了脸。尽管如此，道理这么清楚，他们也只能让步了。他们宣布决定时，那些隐形的人发出了响亮的欢呼声，头儿就邀请纳尼亚人一起吃晚饭，庆祝一晚（其他人也都热烈地表示支持）。尤斯塔斯并不想接受邀请。但是露西说：“我肯定他们不是坏人。他们根本不像坏人。”其他人也都同意她说的话。于是，伴随着巨大的砰砰声，他们都回到了那所房子里。他们到院子里时，地上的石板和回声把这声音变得更响了。

第十章　魔法师的书

隐形人盛情款待了他们的客人。看着盘碟上了桌子，却不见有人端着，真是太有趣了。你一定会觉得隐形的手端盘子一定是水平地往前移，即便只是这样也够有趣的了。可情况不是这样的。大大小小的盘子是蹦蹦跳跳地沿着长长的餐厅前进。盘子每跳一下，就蹦到离地十五英尺高的地方，接着又开始往下掉，突然停在离地大约三英尺的地方。要是盘子里装着汤或者炖菜，那可就糟糕了。

“我对这些人开始好奇了，”尤斯塔斯低声对艾德蒙说，“你觉得他们到底是不是人类？在我看来，他们倒更像是大蚱蜢或者大青蛙。”

“看起来真是这样。”艾德蒙说，“但是不要跟露西提蚱蜢什么的。她不太喜欢昆虫，尤其是大昆虫。”

要是这顿饭没那么混乱，或者对话不总是意见一致，那就会好多了。那些隐形人对什么事都意见一致。而且他们说的总是一些显而易见的事儿，比如：“我总是说，要是一个人饿了，就会想吃点儿食物。”或者是：“天要黑了，一到晚上总是要天黑。”甚至会说：“你们从海上过来。海水是湿湿的吧？”露西正好可以从座位上看见通往楼梯口的漆黑走道，她忍不住往那里看，心里想着明天早晨走上楼梯会看见什么。不过从其他方面来说，这顿饭也还不错。有蘑菇汤、煮鸡、煮火腿、鹅莓、红醋栗、凝乳、奶油、牛奶和蜂蜜酒。其他人都喜欢蜂蜜酒，但尤斯塔斯事后很后悔自己喝了酒。

第二天早晨露西醒来时，心情就像准备去考试或者看牙医似的。这是一个美好的早晨，蜜蜂在她的窗边嗡嗡作响，草坪看起来很像英格兰的某个地方。她起床穿衣，尽量像平时一样吃早餐、说话。吃完早餐，“头儿”告诉她应该上楼做些什么。于是，她向其他人告别，什么话也没说，走到楼梯口，头也不回地上楼了。

幸好，楼梯上很亮。因为第一段楼梯上面就有一扇窗户对着她。她走在那段楼梯上，一直能听到楼下大厅里一个老式立钟发出的嘀嗒声。她走到了楼梯间的平台上，左转走上了第二段楼梯。在那之后，她再也听不见钟的声音了。

她到了楼上。只见一条又长又宽的走廊，另一头远远地有一扇大窗户。显然，这条走廊贯穿了整座房子。走廊上有雕花，镶着木板，还铺着地毯，两边开了很多扇门。她一动不动地站着，这里听不见老鼠的吱吱声，听不见苍蝇的嗡嗡声，也听不见窗帘晃动的声音，什么声音都没有——只听见她自己怦怦的心跳声。

“左边最后一个门。”她对自己说。要走到最后一扇门确实有点儿难。要走到那里，她得经过一个又一个的房间。魔法师可能在其中的任何一间屋子里，他有可能睡着，也有可能醒着，或者是隐身的，甚至可能已经死了。但是她不能再想这种事了。她开始艰难地前进。地毯特别厚，她走在上面悄无声息。

“现在还没什么好怕的。”露西告诉自己。这条走廊十分静谧，洒满了阳光，不过有点儿太安静了。要是门上没有涂着深红色的奇怪标志就好了。那些标志歪歪扭扭的，看上去很复杂，显然有什么意义，而且很可能不是什么好的含义。要是墙上没有挂着那些面具，那也会好一些。说起来那些面具也不丑——或者说没那么丑——但是那些空空的眼窝看起来确实有点儿瘆人。要是你任由自己想象，你很快就会想，只要你转身背对着这些面具，它们就会做些什么事。

大概走过了六扇门之后，她真被吓了一大跳。那一瞬间，她几乎可以肯定，有一张长着胡子的邪恶小脸从墙上冒出来，对她做了个鬼脸。她逼自己停下来看看。那根本不是一张脸，而是一面小镜子，大小和形状都正好和她的脸差不多。镜子上面盖着头发，下面垂着胡须。所以你照镜子的时候，那头发和胡子就像长在你脸上一样。“我走过去的时候恰好用余光扫到了镜子里的自己，”露西自言自语道，“原来就是这么回事。这也没什么嘛。”但是她不喜欢自己的脸配上那头发和胡子的样子，于是继续往前走。（我不是魔法师，所以不知道带胡子的镜子是用来做什么的。）

露西还没走到左边的最后一扇门，就开始怀疑，她往前走的时候，这条走廊是不是变长了，这是不是也是房子的魔法。不过，她最终还是走进了那扇门。门是开着的。

那是一个很大的房间，有三面大窗户，书从地板上一直摞到了天花板。露西从来没见过这么多书，有小巧的，有笨重的，还有比你见过的任何教堂的《圣经》都要大的。这些书都是皮面精装的，闻起来就有一种古老、博学的味道，而且还带着魔法气质。但是之前已经有人告诉她了，她不用操心这些书。因为那本书，那本魔法书，就在房间正中的一张书桌上。她知道她得站着读（反正那里没有椅子），而且她读的时候还得背对着门。于是她马上转身去关门。

但是这门关不上。

有些人可能觉得露西不该去关门，但我觉得她这么做是对的。她说，如果她能关上门，她就不会担心了，但要站在这样一个地方，还要背对着一扇敞开的门，心里就会发毛。要是我肯定也会有这种感觉。但是没有办法。

还有一件事让她伤透了脑筋，那就是这本书太大了。那个“头儿”没告诉她，那个让人现形的咒语在书里的哪个位置。她问起来的时候，他甚至感到非常惊讶。他想让她从头开始看，直到找到那个咒语为止。显然他从来没有想过用其他方法从书里找到这个咒语。“我可能得花上几天甚至几个礼拜才能找到！”露西看着那本巨大的书说，“我觉得我好像已经在这个地方待了好几个小时了。”

她走到书桌前，把手放在书上。她的手指刚碰到书就一阵刺痛，好像这本书带电似的。她用力去翻书，但是一开始打不开。不过，这仅仅是因为它被两个铅扣给扣住了，她一解开铅扣，书很容易就被打开了。这本书真是太奇怪了！

这本书是手写本，不是印刷本。书上字迹清晰，笔法匀称，向下的笔画厚重有力，向上的笔画轻描淡写。字体很大，比印刷的看起来更舒服。因为太好看了，露西盯着它看了整整一分钟，忘记读了。纸张又脆又滑，散发着一股香味。页边的空白处和每个咒语开头的彩色大写字母旁边，都配上了图片。

这本书没有扉页，也没有书名，开头就是咒语。前面的几条都无关紧要，有治疗疣子的（在月光下用银盆洗手），有治牙痛和抽筋的，还有一个捕捉蜂群的咒语。那个牙痛的人的图片是如此逼真，要是你盯着看的时候太长了，自己的牙齿也会疼起来。第四个咒语周围点缀着金色的蜜蜂，看起来就像是真的在飞。

露西看第一页看得入迷了，但是等她翻过一页，发现第二页也同样有趣。“但我必须得往下翻。”她告诉自己。她继续翻看了三十页左右，如果她记得住的话，就可以学会如何找到宝藏，如何记起忘记了的事情，如何忘记想忘记的事情，如何判断一个人是不是在说真话，如何召唤（或驱散）风、雾、雪、冰雹和雨，如何用魔法催眠和如何让人变笨。她读得越久，照片就越精彩，越逼真。

然后她翻到一页，那上面的图画如此绚丽，几乎叫人没法注意到上面的字。但她还是注意到了开头的那些话。这样写道：美貌超群绝伦灵方。露西把脸贴近那页纸，盯着上面的图画。那些图画原本看起来拥挤不堪，模糊不清，但是她发现她现在可以看得很清楚了。第一张图是一个女孩站在书桌前读着一本巨大的书。那个女孩穿得和露西一模一样。在下一张图里，露西（图画中的女孩就是露西自己）站着，张着嘴吟诵着什么，脸上的表情很可怕。在第三幅画中，那个获得了绝世美貌的女子向她走来。奇怪的是，原本这些图画都很小，但是图片里的露西现在看起来和真正的露西一样大了。她们互相对视了一会儿，真正的露西就把目光移开了，因为那个露西的美貌让她目眩神迷，不过她还是能在那张漂亮的脸上看到自己的影子。这会儿，所有的图画都朝她一窝蜂拥过来。她看见自己在卡罗门的比武大会上坐在高高的宝座之上，世界上所有的国王都为她的美貌而战。接着，比武大会变成了真的战争，纳尼亚、阿钦兰、台尔马、卡罗门、加尔马和泰瑞宾西亚都生灵涂炭，一片荒芜，这些国家的国王、公爵和贵族们都为赢得她的青睐而大打出手。然后画面突然变了，露西回到了英国，她仍旧是一个绝世美人。苏珊也从美国回来了，她曾经一直是家里最漂亮的一个。画中的苏珊看上去和真的苏珊完全一样，只是表情很难看。苏珊嫉妒露西令人目眩神迷的美貌，但这一点儿也不重要，因为现在没有人在乎苏珊了。

“我要念这句咒语，”露西说，“我不管。我一定要念。”她说她不管，是因为有一种强烈的感觉告诉她不能这么做。

但是，当她回去看咒语的开头时，发现原本只有字的地方出现了一张巨大的狮子脸，阿斯兰正凝视着她。画中的他金光闪闪，仿佛正从书页中向她走来。事实上，她也不确定他是不是真的没动。无论如何，她知道他脸上的表情是什么意思。他咆哮着，露出了锋利的牙齿。她害怕极了，马上翻过了那一页。

过了一会儿，她又看见了一个咒语，可以让人知道朋友对自己的看法。其实露西非常想试试刚才那个让人变得美艳绝伦的咒语。所以她觉得为了弥补刚刚没有念那条咒语，她一定要念这一条。她急急忙忙地念了咒语（我绝不会告诉你们咒语的内容），因为她怕自己又改变主意。然后她就等着看有什么事情发生。

结果什么也没发生，她就开始看这些图画。突然，她看到了她想都没想到过的画面——一辆火车的三等车厢里坐着两个女学生。她马上就认出了她们。她们是马乔里·普雷斯顿和安妮·费瑟斯通。不过这不仅仅是一幅画。画面在动。她能看到窗外的电线杆飞驰而过。然后她渐渐听到了她们的对话（就像打开了收音机一样）。

“这学期我可以经常和你待在一起吗？”安妮说，“还是说你还要继续和露西·佩文西一起鬼混。”

“你说鬼混是什么意思。”马乔里说。

“哦，你知道是什么意思，”安妮说，“上个学期你对她很上心呢。”

“不，我没有，”马乔里说，“我可没那么傻。她倒不是个坏孩子。但学期结束之前我对她就已经很厌倦了。”

“好吧，无论哪个学期你都再也不会有这个机会了！”露西喊道，“当面一套背后一套的坏蛋！”但她的声音让她马上意识到，她正在和一幅画说话，而真正的马乔里远在另一个世界。

“哼，”露西自言自语地说，“我之前不知道她这么坏。上个学期我为她做了各种各样的事情，在其他女孩不愿意和她一块儿的时候，我一直和她在一起。她也知道这一点。她却偏偏去找安妮·费瑟斯通！我不知道我的朋友们是不是都一个样？还有很多其他的图画。我不看了。我不看，我不看。”她努力地翻过那一页，但一大滴愤怒的眼泪猝不及防地落在了书页上。

在下一页她看到一个咒语，上面写着“用以提神”。这里的画更少，但很漂亮。露西发现自己读的更像是一个故事，而不是咒语。这个故事足足有三页，她还没读完这一页，就已经忘记自己在读书了。她沉浸在这个故事里，好像这是真的，所有的图画也仿佛都是真的。当她读到第三页故事结束的地方，她说道：“这是我读过的最可爱的故事。哦，我真希望我能一直读下去，读上个十年。至少我要再读一遍。”

但这时，这本书的一些魔法开始起作用了。这本书没法往回翻。右边的书页，也就是后边的书页可以往前翻动，但是左边的书页翻不动。

“啊呀，太可惜了！”露西说，“我好想再读一遍呀。好吧，至少我得把它记住。让我想想……这个故事写的是……是……天哪，这些东西又开始消失了。连最后一页都变成空白了。这本书真是太奇怪了。我怎么忘记了呢？这个故事里有一个杯子、一把剑、一棵树、一座青山，我只知道这么多了。但是我记不起来了，怎么办呀？”

她永远也记不起来了。从那以后，要是露西说一个故事是好故事，那这个故事一定是让她想起了她记不起来的这个魔法书里的故事。

她继续往下翻，惊奇地发现有一页根本没有图画，不过开头的字句倒写着：隐形事物现形法。她先看了一遍，把难认的字仔细确认了一遍，然后大声念了出来。她一念出来，就知道这咒语开始起作用了，因为她念的时候，书页顶部的大写字母就开始有颜色了，空白的地方也开始出现图画了。就像用隐形的墨水写字，然后放在火上烤，字就会渐渐出现。只是这不像柠檬汁（这是最原始的隐形墨水）那种暗黑色，而是纯金的、碧蓝的和鲜红的颜色。这些图画古怪得很，里面有许多人物的样子露西都不大喜欢。于是她心想：“我大概不只让那些隐身人现形了，应该是让所有的东西都现形了。这个地方一定有很多其他隐形的东西在晃来晃去呢。我还不确定是否想看到他们呢。”

就在这时，她听到身后一阵轻柔而有力的脚步声，沿着走廊传过来。当然，她还记得他们告诉她，魔法师光着脚，走起路来跟猫一样没有声音。转过身去总比有什么东西在你身后偷偷摸摸的好。露西转过了身。

接着她的脸上露出了笑容，一时间（当然她不知道），她看上去几乎和那个画里的露西一样美丽，她高兴得轻叫了一声，伸出胳膊向前跑去。原来门口站着的是狮王阿斯兰，他是所有至尊王中最至高无上的国王。他切切实实地在这里，身上温暖极了，他由着露西亲吻自己，把脸埋进他亮闪闪的鬃毛里。他的身体里发出低沉的地震般的声音，露西居然觉得他在咕噜咕噜地叫。

“啊，阿斯兰，”她说，“你来了，真是太好了。”

“我一直在这里，”他说，“只不过你让我现形了。”

“阿斯兰！”露西略带责备地说，“别开我玩笑了。好像我真能让你现形似的！”

“真的，”阿斯兰说，“你以为我不会遵守我自己定的规则吗？”

停顿了一会儿，他又说话了。

“孩子，”他说，“我想你刚刚一直在偷听。”

“偷听？”

“你偷听了你那两个同学关于你的对话。”

“哦，那个呀？我从没想过那是偷听，阿斯兰。那不是魔法吗？”

“用魔法监视别人，就像用其他办法监视别人一样。你错看了你的朋友。她很软弱，但是她爱你。她害怕那个大一些的女孩子，所以才说了违心的话。”

“我觉得我忘不掉我听到的她说的话。”

“不，不会的。”

“哦，天哪，”露西说，“我把一切都搞砸了吗？你的意思是，如果我没偷听，我们就会一直是朋友——而且是真正的好朋友，也许我们一辈子都是朋友——但现在这已经不可能了。”

“孩子，”阿斯兰说，“我以前难道没有跟你说过吗？谁也无法知道未来会发生什么事。”

“阿斯兰，你跟我说过，”露西说，“对不起。但是，请你……”

“亲爱的，继续说。”

“我还能再读一遍那个故事吗，那个我记不住的故事？你能给我讲一遍吗，阿斯兰？哦，讲嘛，讲嘛，讲嘛。”

“好，我会给你讲很多很多年。但是现在，过来吧。我们得去见见这座房子的主人。”

第十一章　欢天喜地笨蛋瓜

露西跟着狮子出去，来到走廊上，她看见一个穿着红色长袍的老人，赤着脚朝他们走来。他的白发上戴着橡树叶编成的花冠，胡须垂到了腰带，拄着一根雕工奇妙的手杖。他看见阿斯兰就深深地鞠了一躬，说：“欢迎您光临寒舍。”

“柯瑞金，我让你在这里管这些愚蠢的东西，你感到厌烦了吗？”

“不，”魔法师说，“他们确实很笨，但是不会做出什么有害的事情。我倒开始有点儿喜欢这些怪物了。我一直等着有一天能用智慧，而不是这种粗暴的魔法来管他们，可能我有时候等得有点儿不耐烦了。”

“柯瑞金，慢慢来。”阿斯兰说。

“是，慢慢来，”他回答说，“您打算在他们面前露露面吗？”

“不，”狮子轻吼道，（露西想）这大概和笑是一个意思吧，“我会把他们吓坏的。就是等到星星都老了，在岛上退休了，他们也还没有厉害到能接受这样的场面呢。今天日落之前，我必须去拜访矮人杜鲁普金，他正坐在凯尔帕拉维尔的城堡里数着他的主人凯斯宾回家的日子。露西，我要把你们的经历都告诉他。别这么伤心。我们不久就会见面的。”

“阿斯兰，求你了，”露西说，“不久是多久？”

阿斯兰说：“不管多长时间，我都说不久。”接着他马上消失了，剩下露西和那个魔法师在一起。

“他走了！”他说，“你我一样沮丧。一直都是这样，你留不住他，他不像是头温驯的狮子。你觉得我的书怎么样？”

“其中有些部分很不错，”露西说，“你一直都知道我在那里吗？”

“嗯，我当然知道，我让那些笨蛋变成隐身人的时候，就知道你不久就会来破解咒语。不过我不确定你哪天会来。今天早晨我也没有特意留心。你看，这咒语让我也隐形了，隐形之后我总是昏昏欲睡。嗨——呵——我又在打哈欠了。你饿吗？”

“嗯，好像有点儿，”露西说，“我不知道现在几点了。”

“来，”魔法师说，“对阿斯兰来说，多长时间都算是不久。而在我家，只要肚子饿了，就算一点钟。”

他带着她沿着走廊走了一小段路，打开了一扇门。进门以后，露西发现自己在一间满是阳光和鲜花的房间里。他们进来时桌子上面是空的，但那肯定是一张有魔法的桌子，老人念了一句咒语，桌布、银器、餐盘、杯子和食物就都出现了。

“希望你喜欢吃这些东西，”他说，“我尽量给你弄了些你家乡的食物，而不是你最近吃到的那些。”

“好可爱啊。”露西说。确实如此：一个热腾腾的煎蛋卷、冷羊肉、青豆、一个草莓冰淇淋、佐餐柠檬水，还有一杯巧克力。但是魔法师自己只喝葡萄酒，只吃面包。他没什么让人害怕的，露西和他很快就像老朋友一样聊起天来。

“这个咒语什么时候开始起作用？”露西问，“他们马上就能现形了吗？”

“是啊，他们现在都已经现形了。但他们可能都睡着了，他们中午总要休息一下。”

“现在他们已经现形了，你还要让他们继续丑陋下去吗？你能把他们变回以前的样子吗？”

“嗯，这是个相当微妙的问题，”魔法师说，“你知道吗，只有他们自己觉得自己原来长得很好看。他们说自己被变丑了，我可不这么觉得。许多人可能会说他们变得好看多了。”

“他们很自负吗？”

“是的。或者说只有笨蛋头头是这样，而且他把剩下的人也带坏了。他们总是相信他说的每一个字。”

“我们也注意到了。”露西说。

“是的，从某种程度上说，没有他我们会过得更好。我当然可以把他变成别的东西，甚至可以对他们施咒，让他们不相信他说的话。但我不喜欢那样做。对他们来说，崇拜他总比不崇拜任何人来得好。”

“他们不崇拜你？”露西问。

“哦，不，”魔法师说，“他们不崇拜我。”

“你为什么要把他们变丑——我是说，他们所谓的变丑？”

“好吧，他们不听话。他们的工作是照看花园和栽培食物——他们以为那些都是为我做的，但其实都是为了他们自己。如果我不逼他们做，他们根本不会去做。当然，要打理花园就需要水。在半英里之外的山上有一汪美丽的清泉。一条小溪从泉水中流出来，正好穿过花园。我只是让他们用这小溪里的水，没有让他们一天两三次地提着水桶去打泉水。要是这样长途跋涉，他们恐怕该累坏了，水也会洒出来一半。但他们不明白。最后他们断然拒绝了我。”

“他们愚蠢到了这种地步吗？”露西问。

魔法师叹了口气：“他们给我带来的麻烦，说了你也不信。几个月前，他们都是在晚饭前把盘子和刀子洗干净，他们说这样可以节省时间，免得吃了饭再洗。我还碰到过他们在种煮熟的土豆，说是免得挖起来之后再煮。有一天，猫钻进了牛奶房，他们出动了二十个人把所有的牛奶往外搬，没人想到去把猫赶出来。我看你吃好了。既然那些笨蛋现在已经现形了，我们就去看看他们现在的模样吧。”

他们走进另一个房间，里面都是些擦得铮亮、让人摸不着头脑的仪器，如星盘、太阳系仪、计时器、诗行表、诗律表和经纬仪。他们来到窗口时，魔法师说：“在那儿。你要看的笨蛋在那儿。”

“我没看见任何人，”露西说，“那些蘑菇一样的是什么东西？”

她指的这些东西到处都是，铺满了草地。它们的确很像蘑菇，但又太大了——蘑菇柄大约有三英尺高，蘑菇盖的直径差不多也是三英尺。她仔细一看，发现蘑菇柄不连在蘑菇盖中间，而是连在了一侧，看上去不太对称。而且每个蘑菇柄根部都好像有什么东西，像个小包裹似的躺在草地上。其实，她越看这些东西越不像蘑菇。蘑菇盖也不像她之前以为的那么圆。直里比横里长，一头比另一头宽。个数很多，可能有五十多个。

钟敲了三下。

一件离奇的事情发生了。每个“蘑菇”都突然一下子颠倒了过来。那些蘑菇柄下面的小包裹原来是头和身体。蘑菇柄就是腿。但每个身子并不是长着两条腿，而只有一条粗短的腿（不像只有一条腿的人那样长在一边），腿下面长着一只巨大的脚——脚趾很宽，微微向上翘起，看起来就像一艘小独木舟。这下，她马上就明白了为什么他们看起来像蘑菇。他们平躺在地上，那条腿朝空中伸直，巨大的脚丫被撑在半空。后来她才知道，这是他们平常的休息方式。因为这只脚可以遮雨遮阳，独脚怪躺在自己的脚下就像躺在帐篷里一样。

“啊呀，好有趣，好有趣，”露西大笑道，“是你把他们变成这样的吗？”

“对，是的，我把那些笨蛋变成了独脚怪。”魔法师说。他也在大笑，笑得眼泪都出来了。“但是你看。”他补充道。

这值得一看。当然，这些独脚怪不能像我们这样走路或奔跑。他们走路全靠跳，就像跳蚤和青蛙那样。你看他们跳得多好啊，每只大脚都像一个弹簧。露西昨天听到的莫名其妙的砰砰声，其实就是他们蹦蹦跳跳发出来的声音。

现在他们正往四面八方跳，互相喊着：“嘿，伙计们！我们现形啦。”

“我们现形了，”一个戴着红色流苏帽子的人说，他显然是独脚怪的头儿，“我想说的是，伙计们都现形了，我们才能看到彼此。”

“啊，就是，就是，头儿，”其他的人都叫道，“说得太对了，你真是头脑最清醒的人了。你真是说到点子上了。”

“那个小女孩趁着魔法师措手不及成功了，”独脚怪的头儿说，“这次我们打败了他。”

“我们也正想这么说呢，”其他的人齐声说道，“头儿，你今天比以往更强了。继续说，继续说。”

“他们竟然敢这样说你？”露西说，“昨天他们好像还很怕你。难道他们不知道你有可能在听吗？”

“这就是这些笨蛋的有趣之处，”魔法师说，“一会儿把我说得好像掌控一切，什么都听得到，是一个很危险的人。一会儿又觉得可以用他们的雕虫小技骗过我——我的老天！”

“他们必须得变回原来的样子吗？”露西问道，“啊呀，如果让他们维持这个样子，不会显得很无情吧。他们真的很介意吗？他们看起来很开心。我是说，看他们跳来跳去的样子。他们以前是什么样子？”

“普通的矮人，”他说，“离你们纳尼亚的矮人可差远了。”

“把他们变回原样真的太可惜了，”露西说，“他们这么有趣，而且也挺好看的。如果我跟他们说了，你觉得会有什么影响吗？”

“我觉得肯定会有——如果你能让他们听进去。”

“你愿意和我一起去试试吗？”

“不，不。我不在你会顺利得多。”

“非常感谢你的午餐。”露西说着，迅速转过身去。她跑下楼梯，那天早晨她爬上这个楼梯时还紧张得要命。没料到她在楼梯下撞到了艾德蒙。所有的人都陪着他在那儿等着，露西看到他们焦急的脸，意识到自己已经把他们忘到了脑后，心里就感到一阵歉疚。

“没事了，”她喊道，“一切都好了。魔法师是个大好人，我还看见了阿斯兰。”

说完，她像一阵风似的从他们身边跑进了花园。这里的空气中回响着独脚怪的叫喊声，地面被跳得直震动。他们看见她的时候，气氛更加热烈了。

“她来了，她来了，”他们喊道，“让我们一起为她欢呼。啊！她骗过了那个老头儿，她成功了。”

“我们非常遗憾，”独脚怪的头儿说，“我们不能让你看看我们被丑化之前的样子，因为你不会相信这样的差别，这是事实，因为我们现在真是太丑了，所以我们不会欺骗你。”

“啊，说得对，头儿，说得对，”其他人附和着，像许多玩具气球一样弹跳着，“你说得太对了，你说得太对了。”

“可我觉得你们一点儿也不丑，”露西大声喊道，努力让大家都听见她说的话，“我觉得你们挺好看的。”

“听她说，听她说，”独脚怪们说，“小姐，你说得对。我们很好看。没有更好看的人了。”他们毫不惊奇地说了这话，似乎没有注意到他们改变了主意。

“她是在说，”独脚怪的头儿说，“在我们变丑之前，我们是多么好看。”

“头儿，你说得对，你说得对，”其他人又开始喊叫，“她也是这么说的。我们也亲耳听到了。”

“我没有，”露西大声叫道，“我说你们现在很好看。”

“她是这么说的，”独脚怪的头儿说，“她说我们以前很好看。”

“他们俩说得都对，他们俩说得都对，”独脚怪们说，“你们俩说到一块儿去了。你们说的总是对的。他们说得太好了。”

“可我们说的意思恰恰相反。”露西不耐烦地跺着脚说。

“是啊，当然，是这样的，”独脚怪们说，“一点儿也不相反。你们两个都继续说。”

“你们真是要把人逼疯了。”露西说，干脆放弃了跟他们争论。但是独脚怪们似乎都很满足。她想，总体上来说，这次对话还算成功。

那天晚上大家睡觉前又发生了一件事，让独脚怪们对自己只有一只脚的状况更加满意了。凯斯宾和所有的纳尼亚人都尽快回到了岸边，告诉莱斯和黎明踏浪号上的其他人发生了什么事，那会儿他们都已经担心坏了。当然，独脚怪们也一起去了，他们像足球似的蹦蹦跳跳，一路上还在不断地大声赞同彼此说的话，直到尤斯塔斯说：“我希望魔法师能让他们静音，而不是隐形。”（他很快就对他说的话感到后悔了。因为他要跟他们解释静音的意思就是听不见声音。虽然他费了好大的力气，还是不确定那些独脚怪有没有听懂。最让他生气的是，他们最后还说：“啊，他不能像头儿一样把事情说明白。但是年轻人，你会知道的。听听我们头儿说话吧。他会让你知道该怎么说话。他就是你该学习的榜样！”）他们来到海湾的时候，雷佩契普想到了一个绝妙的主意。他把自己的小船放到了水里，坐在里面划桨，独脚怪们看得很感兴趣。然后，他站了起来，说：“尊敬而机智的独脚先生们，你们不需要船。你们只需要用你们的脚就可以了。你们要尽量轻轻地在水面上跳，看看会发生什么。”

独脚怪的头儿踌躇不前，警告其他人他们会发现水是湿漉漉的。但有一两个年轻人几乎立马就去试了。接着，又有几个人效仿他们，最后所有人都去了。他们都在水面上跳了起来。独脚怪的单脚可以当作天然的筏或船。雷佩契普教他们如何为自己砍一根粗糙的木桨，他们学会了之后就在海湾和黎明踏浪号周围划来划去，就像一支小船队，每艘小船的一端都站着一个胖胖的矮人。他们举行了比赛，大船上放下来一瓶瓶酒给他们做奖品。水手们靠在两侧船舷看着，笑得肚子都疼了。

这些笨蛋对他们的新名字“独脚怪”也很满意，这在他们看来是个厉害的名字，尽管他们压根读不准这个名字。“这个名字说的就是我们，”他们吼道，“笃脚乖，脚怪独，怪独脚。我们称呼自己的叫法就在舌尖上。”但是他们很快就把它和他们的旧名字混淆了，最后决定把自己叫作“笨蛋瓜”，这个名字可能会用上几个世纪。

那天晚上，所有的纳尼亚人都和魔法师一起在楼上用餐，露西注意到，她现在不再害怕了，整个顶楼看上去就不一样了。门上的符号仍旧很神秘，但现在看来，它们似乎能让人感觉到友好和愉快，甚至连那面长胡子的镜子也显得很滑稽，变得一点儿也不可怕了。晚餐时，每个人都靠魔法吃到了自己喜欢的食物和饮料。晚饭后，魔法师施了一个实用而精彩的魔法。他在桌子上放了两张空白的羊皮纸，要求德里宁准确地叙述他们目前为止的所有航程。德里宁一边说，纸上就一边线条清晰地出现他描述的内容。最后两张纸都变成了一幅壮丽的东海地图，标示出了加尔马、泰瑞宾西亚、七岛、孤独群岛、龙岛、焦岛、死水岛，还有笨蛋们的地方，大小和位置都完全正确。它们是那些海域有史以来的第一批地图，比那些此后不施魔法做出来的好多了。在这些地图上，虽然城镇和山乍看和普通地图上的没什么不同，但是魔法师借给他们一个放大镜之后，他们就看到，这上面完完全全是真实原物的微缩景观，虽然很远，但是可以清楚地看到狭港的城堡、奴隶市场和街道，就像透过望远镜看过去似的。唯一的缺点是大部分岛屿的海岸线都是不完整的，因为地图只显示了德里宁亲眼所见的东西。地图制作完成后，魔法师自己保留了一幅，把另一幅送给了凯斯宾。这幅地图现在还挂在他凯尔帕拉维尔的仪器馆里。但是，魔法师也没法告诉他们再往东去的海洋和陆地是什么情况。不过，他告诉他们，大约七年前，一艘纳尼亚的船在这里停靠，雷维廉勋爵、阿尔格兹勋爵、马夫拉蒙勋爵和罗普勋爵都在船上。因此他们推断，他们看到的躺在死水里的金人一定是雷斯蒂玛勋爵。

第二天，魔法师用魔法修补了黎明踏浪号被海蛇破坏的船尾，还在船上装满了实用的礼物。分别时，大家都友好极了，下午两点出发时，所有的笨蛋瓜都跟着黎明踏浪号划到了港口，欢呼不断，直到船上的人听不见他们的声音。

第十二章　黑暗岛

经过这番冒险，他们乘着柔和的微风，往南偏东的方向航行了十二天。天空大多时候是晴朗的，空气温暖，看不见鸟或鱼，只有一次，有一条鲸鱼在右舷侧的远处喷水。这段时间，露西和雷佩契普下了很多回棋。到了第十三天，艾德蒙在桅顶观测台看到了左舷船头的海面上有一块黑压压的大山似的东西。

他们改变航向，往这片陆地驶去，主要是靠划桨，因为风力不足，不能向东北行驶。夜幕降临时，离那里还有很长一段路，于是他们划了整整一夜。第二天早上，天空很晴朗，但是海面上十分平静。那块黑压压的东西就在前面，虽然离他们近了很多，看起来大了很多，但还是模模糊糊的。有些人以为它还很远，有些人却觉得他们进入了一团迷雾。

大约在那天上午九点钟左右，突然一下子，他们隔得很近才发现那根本不是一块陆地，甚至不是一团普通的雾。那是一片黑暗。这很难描述，但是如果你想象自己正看着一个铁路隧道的入口——这条隧道要么是太长了，要么是太曲折了，所以你看不见远处尽头的光线，你就会明白它是什么样子了。过隧道是什么样你应该知道。刚刚你还在几英尺外看到光天化日之下的铁轨、枕木和碎石，不一会儿就到了一个光线昏暗的地方。然后，突然之间，也没有一条明显的分界线，这一切就在无边的黑暗之中消失得无影无踪。这里也一样。在船头前几英尺的地方，他们还看得见碧绿的海水。再往前一点儿的地方，水面是灰白色的，就像傍晚时的样子。但是，再前面就是彻底的黑暗了，仿佛无月无星的黑夜。

凯斯宾大声命令水手长把船往后划。这时，除了那些划桨的人外，所有人都冲向船头往前望去。但是他们什么也看不到。他们身后是大海和太阳，前面是黑暗。

“我们要进去吗？”凯斯宾终于问道。

“我不建议这么做。”德里宁说。

“船长说得对。”几个水手说。

“我觉得他是对的。”艾德蒙说。

露西和尤斯塔斯虽然没有说话，不过在事情似乎就要做出决定的紧要时刻，他们心里很高兴。但突然，雷佩契普清晰的声音打破了沉默。

“为什么不进去？”他说，“有人能跟我解释为什么吗？”

没有人急于解释，于是雷佩契普继续说：“如果这话是农民或奴隶说出来的，我可能会认为这个建议是出于怯懦。但我希望在纳尼亚永远不要有这样的传说，一群正值大好年纪的王公贵族因为害怕黑暗而退缩了。”

“但是穿过那片黑暗有什么用处呢？”德里宁问。

“用处？”雷佩契普说，“船长，用处？如果你的意思是填满我们的肚皮或钱包，我承认这根本没用。据我所知，我们启航不是为了去寻找有用的东西，而是寻求荣誉和冒险。眼下就是我听说过的最伟大的一次冒险，如果我们在这里回头，我们的荣誉就要受损。”

几个水手压低嗓门，听起来像是在说“荣誉个鬼”，但凯斯宾说：“啊呀，雷佩契普，你真是麻烦。我倒有点儿希望我们当时把你留在家里了。好吧！既然你都这么说了，我想我们只好继续往前了。除非露西不愿意去？”

露西其实心里很不情愿，但是她大声说：“我愿意去。”

“陛下至少会下令点灯吧？”德里宁说。

“当然。”凯斯宾说，“千万要点灯，船长。”

于是，船尾、船头和桅顶上的三盏灯都亮了，德里宁在船的中部点了两个火把。这些灯火在阳光下看起来黯淡无光。接着，除了那些被留在下面划桨的人，所有的人都奉命到了甲板上，全副武装，拔出剑守在战斗岗位上。露西和两个弓箭手被派到桅顶观测台上，他们都把箭上弦，把弓拉满。莱斯站在船头，拿着测绳准备测水深。雷佩契普、艾德蒙、尤斯塔斯和凯斯宾穿着盔甲和他在一起，身上闪闪发光。德里宁掌着舵。

“现在，以阿斯兰的名义，前进！”凯斯宾喊道，“把桨划得慢一点儿、稳一点儿。每个人都安静别出声，听候命令。”

随着船员们开始划桨，黎明踏浪号嘎吱一声，开始缓慢前进。露西站在桅顶观测台上，在船开进黑暗的那一刻看到了奇妙的景象。船尾还沐浴在阳光下，船头已经不见了。她看着船消失在黑暗中。刚刚那镀金的船尾、蔚蓝色的大海和天空都还在光天化日之下，眨眼间海面和天空就都消失了。船尾的灯原本毫不起眼，这会儿却成了唯一能指示船尾的标记。她能看到德里宁在灯前伏着身子掌舵的黑影。在她下面，那两个火把在甲板上照亮了两小块亮处，火光在剑和头盔上闪烁，前面的船头上还有一片亮光。另外，她上方的桅顶灯照亮了观测台，看上去像是一小方明亮的世界，孤独地在黑暗中漂浮着。而灯光则阴森森的，很不自然，就像白天不该点灯的时候必须得点灯一样。她还发现自己很冷。

谁也不知道他们到底在黑暗中航行了多久。只有桨架嘎吱嘎吱的声音和桨哗啦哗啦的划水声能证明船在移动。艾德蒙从船头张望，除了他前面水面上灯光的倒影，什么也看不见。这灯光的倒影看上去黏糊糊的，船头激起的波纹看上去又重又小，毫无生气。随着时间的流逝，除了划桨的人，所有的人都冷得发抖。

突然，不知从什么地方——这会儿已经没有人还分得清方向了——传来了一声喊叫，那声音听起来不像人的声音，或者是因为太害怕变得不像人的声音了。

凯斯宾的嘴巴太干了，但是他还是努力地想说话，这时只听到雷佩契普那尖利的声音，在那片寂静中听起来格外响亮。

“谁在叫？”他尖声说，“如果你是我们的敌人，我们不会怕你；如果你是我们的朋友，这就让你的敌人尝尝我们的厉害。”

“行行好！”那声音叫道，“行行好！即使只是一个梦，也行行好吧。让我上船吧。带我走吧，就算你们把我打死也行。但是，行行好吧，不要再消失了，不要再把我留在这可怕的地方。”

“你在哪里？”凯斯宾大声喊道，“上船吧，欢迎你。”

又传来了一声叫喊，不知道是出于高兴还是害怕，于是他们知道有人正向他们游来。

“伙计们，准备把他拉起来。”凯斯宾说。

“是，是，陛下。”水手们说。几个人拿着缆绳挤在左舷舷墙边，还有一个人身体探出船侧，手里拿着火把。一张粗野的惨白的脸从漆黑的水里露了出来，接着，十几只善意的手经过一番拉扯把这个陌生人拉到了船上。

艾德蒙觉得从来没有见过长相这么粗野的人。虽然他看上去不太老，但他的头发却乱糟糟的，白白的一团，他的脸瘦削而憔悴，他的衣服只是一些湿漉漉的破布。但是，最容易注意到的是他的眼睛，张得老大，看起来像没有眼皮似的，眼神直勾勾的，好像被吓得非常痛苦。他的脚一踏上甲板，就说：“飞啊！飞啊！乘着船飞啊！划啊，划啊，想活命就赶紧划啊，离开这该死的海岸！”

“冷静一下，”雷佩契普说，“告诉我们有什么危险。我们一般都不飞。”

那个陌生人之前没注意到这儿有只老鼠，一听到老鼠的声音吓坏了。

“尽管如此，你还是得从这里飞走。”他气喘吁吁地说，“这是一个让人的梦成真的岛。”

“这是我很久以来一直在找的那个岛，”一个水手说，“我想如果我们在这里上岸，我就会发现我和南希结婚了。”

“我会发现汤姆又活了。”另一个说。

“傻瓜！”那人怒气冲冲地跺着脚说，“我就是听说了这些才会来到这里，结果我宁可淹死，或者最好压根就没出生。你们听见我说什么了吗？明白吗，在这里，梦会变成真的，会变成现实。不是白日梦，是梦。”

大伙沉默了半分钟，接着，只听见盔甲咣锵咣锵，全体船员迅速地从主舱口滚下来，急匆匆地开始划桨，好像他们从来没有划过桨似的。德里宁把舵柄来了个大转弯，水手长把桨划得奇快无比。因为在那半分钟里，每个人都回想起了他们曾经做过的梦——那些梦把人吓得不敢再次入睡——他们意识到如果在一个梦会成真的地方登陆，后果将不堪设想。

只有雷佩契普仍无动于衷。

“陛下，陛下，”他说，“您打算容忍这种反抗您的旨意临阵脱逃的行为吗？这是恐慌，这是溃败！”

“划，划，”凯斯宾吼道，“拼命划。德里宁，船头没问题吧？雷佩契普，随你怎么说。有些事是没有人能对付得了的。”

“那么，还好我不是一个人。”雷佩契普生硬地鞠了一躬说。

露西在高处听到了这一切。一瞬间，她想起了曾经极力想忘掉的一个梦，鲜活得仿佛她刚刚从那个梦中醒来。原来在他们身后，在那个岛上，黑暗中竟是那么回事！那一刻，她想下楼到甲板上去，跟艾德蒙和凯斯宾在一起。但是有什么用呢？如果梦开始成真，她一到他们那里，艾德蒙和凯斯宾自己也可能变成可怕的怪物。她紧紧抓住观测台的栏杆，努力稳住自己。他们正拼命地划回有光的地方，一会儿就没事了。哎呀，但愿现在就没事了！

虽然划桨发出了很大的声响，但船只周围仍然是一片寂静。大家都知道，最好不要去听，不要竖起耳朵听这片黑暗中的任何声音。但是大家都忍不住去听。很快每个人都听到了动静。每个人听到的声音都不同。

“你听见那里有一个声音像……像一把巨大的剪刀在咔嚓咔嚓响吗？”尤斯塔斯问莱斯。

“嘘！”莱斯说，“我听见它们爬上了舷侧。”

“它们就像要停在桅杆上了。”凯斯宾说。

“哎！”一个水手说，“开始敲锣了。我就知道他们会敲锣。”

凯斯宾尽量不去看任何东西，尤其是不回头看身后的东西，他径直往船尾德里宁那里走去。

“德里宁，”他低声说，“我们进来时划了多久？我的意思是到我们救起那个陌生人的地方为止。”

“大概五分钟，”德里宁悄悄地说，“怎么了？”

“我们往外划了不止五分钟了。”

德里宁的手在舵柄上颤抖，一股冷汗从他脸上流下来。船上的每个人都开始这么想。“我们出不去了，我们出不去了，”划桨的人呜咽道，“他转错了方向。我们一直在原地打转。我们再也出不去了。”那个陌生人原本一直蜷缩成一团躺在甲板上，这下他突然坐起来，发出恐怖的尖声大笑。

“永远出不去了！”他大声喊道，“没错。当然啦。我们永远也逃不出去了。我真傻，以为他们会就这么轻易地放我走。不，不，我们永远也出不去了。”

露西把头靠在桅顶观测台的边缘，悄悄地说：“阿斯兰，阿斯兰，你要是爱我们，就帮帮我们吧。”那片黑暗没有丝毫变化，不过她开始感觉好了一点儿，尽管只是很少很少的一点儿。“毕竟，我们还没有真的出什么事呢。”她想。

“看！”莱斯在船头嘶哑地嚷道。前面有一小点儿光，接着他们看见一大束光照到了船身上。周围仍旧是一片漆黑，但是整艘船就像被探照灯照亮了似的。凯斯宾眨了眨眼睛，凝视四周，只见同伴们的脸上都带着狂热而专注的表情。每个人都盯着同一个方向：大家身后都有一个轮廓分明的影子。

露西顺着光束看去，立刻看到光束里面有什么东西。起初，它看起来像个十字架，接着看起来像一架飞机，然后看起来像一个风筝，最后，它的翅膀在头顶呼呼作响，原来是一只信天翁。它绕着桅杆飞了三圈，然后停在船头的镀金龙头上休息了片刻。它发出一串响亮悦耳的声音，好像在说什么话，但没人听得懂。然后，它展开翅膀飞了起来，在前面偏向右舷慢慢地飞行。德里宁把它认作一个好向导，便跟着它飞行的方向掌舵。但除了露西以外，谁也不知道它绕着桅杆盘旋时悄声对她说：“亲爱的，勇敢一些。”她确信那就是阿斯兰的声音，它说话间还有一股香味朝她扑面而来。

不一会儿，前方的那片黑暗变成了一片灰暗，他们还不敢有所期待，就忽而发现已经到了阳光下，回到了温暖的蓝色世界中。一下子，大家都意识到再也不用害怕了，其实也没有发生什么可怕的事情。他们眨了眨眼睛，环顾四周。船身明亮的颜色让他们大吃一惊：他们原先以为那片黑暗会附在白色、绿色和金色的地方，留下一些尘垢或浮渣。然后他们一个接一个地笑了。

“我想我们就像一群傻瓜。”莱斯说。

露西飞快地来到甲板上，发现大家都围着那个陌生人。他高兴得久久说不出话来，只能望着大海和太阳，摸着舷墙和绳子，好像在确认自己真的醒了，眼泪顺着他的面颊簌簌地滚落下来。

“谢谢你们，”他终于说，“你们把我救出了……还是不说那些事了。你们是谁？我是纳尼亚的台尔马人，当年我还有些身价时别人叫我罗普勋爵。”

“我，”凯斯宾说，“我是纳尼亚的国王凯斯宾，我此行就是为了寻找你和你的同伴，你们都是我父亲的朋友。”

罗普勋爵跪下来，吻了吻国王的手。“陛下，”他说，“您是这个世界上我最想见到的人。恳请陛下赐恩。”

“什么事？”凯斯宾问道。

“别把我带回这个地方。”他指着船尾的方向说。大伙都往那里看，但是只看到了碧蓝的大海和明亮的蓝天。黑暗岛和那里的黑暗已经永远地消失了。

“怎么会这样！”罗普勋爵叫道，“你们让黑暗消失了！”

“我觉得不是因为我们。”露西说。

“陛下，”德里宁说，“现在这会儿的风是往东南方向吹的。要不要我叫我们可怜的伙伴们开船启航？启航之后，有空的人都去吊床上睡觉吧。”

“好，”凯斯宾说，“还有，让大家痛快地喝酒吧。嗨哟，我觉得我能整整睡上一天一夜呢。”

于是整个下午他们都顺着风往东南方向航行，大家都兴高采烈的。但是谁也没有注意到那只信天翁是什么时候消失的。

第十三章　三个沉睡的人

风一刻也没有停过，但是一天比一天小，最后所谓浪花不过是海面上荡起的涟漪而已。船一直在滑行，就像行驶在平静的湖面上似的。每天晚上，他们都看见新的星辰在东方升起，没人在纳尼亚见到过这样的星星。也许，就像露西想的那样，任何人的肉眼都根本没见过吧，这让她既高兴又害怕。那些新的星星又大又明亮，夜晚也很温暖。他们大多数人都睡在甲板上，一直聊到深夜，或是在船舷望着船头激起的泡沫翩然起舞。

一天傍晚，景色美得不可思议，夕阳显出绯红带紫的颜色，晚霞把天空渲染得更加广阔。右舷的船头那边出现了一块陆地。它越来越近，他们身后的余晖映得这个新地方的岬角看起来像着火了似的。不一会儿，他们就沿着这块陆地的海岸航行了，西面的岬角在他们身后慢慢升起，黑色轮廓衬着红色的天空，轮廓分明，仿佛硬纸板剪影一般。这时，他们才看清这地方是什么样子。这里没有山，只有许多不是很陡的小山，山坡像枕头一样。陆地上传来一种诱人的气味，露西说是“一股隐隐约约的紫色气味”，艾德蒙说她是在瞎扯（莱斯也这么觉得），但凯斯宾说：“我懂你的意思。”

他们的船开了很久，经过一个又一个小岬角。他们盼着能找到一个深水港，但最后只能找了一个又宽又浅的海湾将就一下。虽然外边的海面上平静得很，但是到了岸边，难免有海浪拍打着沙滩，他们没能按照他们的想法把黎明踏浪号开进很里面的地方。他们没法子，只能在离海滩还有好一段路的地方抛了锚，然后划着小船，跌跌撞撞地上了岸，弄得浑身湿漉漉的。罗普勋爵留在黎明踏浪号上。他希望再也不要见到岛屿。他们在岛上的时候，海浪声一直不绝于耳。

有两个人被留下来看守小船，凯斯宾带着其他人往里面走，但是他们没走多远，因为时间已经晚了，马上就要天黑了，来不及继续探索。不过他们也没必要冒险走得太远。滩头有一处平地，上面没有路，也没有足迹，看不出有人居住的迹象。他们的脚下是茂盛而坚韧的草地，到处点缀着一种低矮的灌木，艾德蒙和露西觉得是欧石南。尤斯塔斯对植物学颇有些了解，他说这不是欧石南，也许他说对了，不过这种灌木和欧石南很相似。

他们走到离海岸一箭之遥的地方，德里宁说：“看！那是什么？”大家都停住了脚步。

“是大树吗？”凯斯宾说。

“我觉得是塔。”尤斯塔斯说。

“也可能是巨人。”艾德蒙低声说。

“要知道是什么就得进去看看。”雷佩契普说着就拔出了剑，气势汹汹地走在大伙前面。

“我觉得是个废墟。”他们走得更近时，露西说。目前为止她是猜得最接近的一个了。他们看到了一个宽阔的长方形空间，地上铺着光滑的石头，周围是灰色的柱子，但没有屋顶。一张长长的桌子从一端延伸到了另一端，上面铺着一块深红色的桌布，几乎垂到了石板地面上。桌子两边放着许多把石椅，雕刻得精致华美，铺着丝质的坐垫。餐桌上摆放着一桌从未见过的美味佳肴，即使是至尊王彼得在凯尔帕拉维尔执政时也没出现过这样的宴席。有火鸡、鹅和孔雀，有野猪头和鹿肉。有各种各样的馅饼，有的形状像满帆的船，有的像龙，有的像大象。有冰布丁，有颜色鲜艳的龙虾，有亮闪闪的三文鱼，有坚果、葡萄、菠萝、桃子、石榴、甜瓜和西红柿。还有金酒壶、银酒壶和精巧的玻璃酒杯。果实和美酒的香味就像快乐的祝福一样向他们迎面扑来。

“哇！”露西说。

他们越走越近，大家都安静地不出声。

“可是客人在哪儿呢？”尤斯塔斯问道。

“先生，我们倒是愿意当客人。”莱斯说。

“看！”艾德蒙厉声喊道。他们正站在柱子中间的石板地面上。大家都看向艾德蒙指的地方。椅子上好像有东西。在桌子的一端和旁边的两个座位上有什么东西，好像有三个呢。

“那些是什么？”露西轻声问道，“看起来像三只海狸坐在那儿。”

“也可能是一个大鸟巢。”艾德蒙说。

“我看更像一个干草堆。”凯斯宾说。

雷佩契普跑上前，跳到椅子上，又从那里跳到桌子上，沿着桌面继续往前跑，像个舞者一样敏捷地在镶着宝石的杯子、堆得像塔一般高的水果和象牙盐瓶之间穿行。他径直跑到那团神秘的灰色物体前，看一看，摸一摸，接着叫道：“我看这些东西不会打架。”

这时，大家都走近一看，发现那三把椅子上坐着三个人。只有凑近了仔细看，才能认出他们来。他们的头发是灰色的，一直盖过眼睛，差不多把脸都遮住了。他们的胡子延伸到桌子上，四处攀爬，像荆棘似的缠绕着餐盘和酒杯，最后一大团毛发缠在一起，从桌子边缘往下拖到了地面。他们的头发一直挂到了椅背上，把他们整个都藏起来了。事实上，这三个人全身都布满了毛发。

“死了吗？”凯斯宾说。

“陛下，我觉得没死。”雷佩契普用两只爪子撩开乱糟糟的头发，举起他们其中一个人的一只手，“这只手是温热的，他的脉搏还在跳。”

“这只也是，还有这只。”德里宁说。

“哎呀，他们只是睡着了。”尤斯塔斯说。

“不过，睡了很长时间，”艾德蒙说，“才让头发都长成了这样。”

“他们这样睡觉想必是中了魔法，”露西说，“我们一走上这个岛，我就觉得这里充满了魔法。哦！你们觉不觉得我们到这里就是来打破魔咒的？”

“我们可以试试。”凯斯宾说，一面摇醒那三个睡着的人中离他最近的一个。一时间，大家都以为他就要成功了，因为那人深吸了一口气，嘟囔了一句：“我再也不往东走了。划船回纳尼亚去。”但是他立刻又陷入了更深的沉睡当中：他沉重的脑袋冲着桌子垂下来，无论怎么叫都叫不醒了。第二个人的情况也差不多。“我们不是注定要过动物一样的生活的。趁着还有机会去东方吧，到太阳后面的地方去。”说完他也不省人事了。第三个人只说了一句：“请给我芥末。”立马又酣睡过去。

“唉？划船回纳尼亚？”德里宁说。

“是啊，”凯斯宾说，“德里宁，你说得对。我想我们这次远寻要结束了。让我们来看看他们的戒指。对，这些就是他们的图章。这是雷维廉勋爵，这是阿尔格兹勋爵，这是马夫拉蒙勋爵。”

“但是我们叫不醒他们，”露西说，“我们该怎么办？”

“请陛下宽恕，”莱斯说，“但是为什么不一边讨论一边用餐呢？这样美味的晚餐可不是每天都有。”

“千万不能吃！”凯斯宾说。

“对，没错，”几个水手说，“这里到处都是魔法。我们还是尽快回船上比较好。”

“没错，”雷佩契普说，“这三位勋爵就是因为吃了这些食物才沉睡了七年之久。”

“为了保命，我还是不去碰这些食物了。”德里宁说。

“天马上就要黑了。”莱斯说。

“回船上吧，回船上吧。”一些人嘀咕道。

“我真心觉得，”艾德蒙说，“他们说得对。我们可以明天再决定拿这三个沉睡的人怎么办。我们不敢吃这些东西，在这里过夜没有意义。这里充满了魔法和危险的气味。”

“我完全赞同艾德蒙国王的意见，”雷佩契普说，“这是从船上全员的角度出发。但是就我自己来说，我要坐在这张桌子上直到太阳升起。”

“到底为什么？”尤斯塔斯说。

“因为，”老鼠说，“这是一次非常伟大的冒险，对我来说。要是我因为害怕留下一个未解的谜，就这样回到纳尼亚，这个问题可比面临危险要严重得多。”

“雷佩，我和你一起吧。”艾德蒙说。

“我也留下。”凯斯宾说。

“还有我。”露西也说道。接着尤斯塔斯也自告奋勇留了下来。对于他来说，这是非常勇敢的举动。因为在他登上黎明踏浪号之前，他从来没有读到过这样的事，甚至都没有听说过，所以他的处境比其他人更难了。

“我恳求陛下……”德里宁刚开口，就被凯斯宾打断了。“不，我的勋爵，”凯斯宾说，“你应该回到船上，我们五个人今天一直闲着，但是你已经劳累了一整天。”他们争论了许久，但是最后还是凯斯宾说了算。暮色渐浓，船员们向岸边行进，五个留下来的人中，除了雷佩契普，其他人都觉得胃里冷冰冰的。

他们花了好长时间在这张危险的桌子上挑座位。可能每个人都是出于同一个原因，不过没人说出来。因为这实在是个令人讨厌的选择。没有人能忍受一整夜都坐在那三个长毛怪旁边，就算他们没有死，照常理来说，也不是活的。另一方面，要是远远地坐在桌子的另一头，随着夜色越来越深，就越来越看不见他们，没法知道他们是不是有动静，也许在半夜两点钟就一点儿也看不见他们了。不，不该想这样的事。于是他们绕着桌子走了一圈又一圈，说着：“这儿怎么样？”或者说：“要不坐远一点儿。”或者“为什么不坐在这一边？”到最后，他们终于决定坐在中间，但是离那三个睡着的人比那头更近一些。差不多十点钟了，天几乎已经黑了。那些陌生的新星座在东方的天空中发光。如果这些星座是在纳尼亚的天空看到过的豹子、船或者其他老朋友，露西倒会更加喜欢。

他们把自己裹在披风里，静静地坐着等待。一开始他们还试着说说话，但是聊不起来。于是他们就只是干坐着。他们的耳边一直是海浪拍打沙滩的声音。

过了几个小时，感觉就像过了几个世纪，他们都知道自己刚才在打瞌睡，但是又猛地都醒了过来。星星的位置和他们之前看到的完全不同。天空一片漆黑，只有东方有着一点儿朦胧的灰色。他们很渴，浑身冰冷又僵硬。但是没有人说话，因为这会儿终于有事情发生了。

他们前面的柱子外边有一处小山的斜坡。这时山坡上开了一扇门，门口透出了亮光，一个人走了出来，门在他身后又关上了。那人拿着一盏灯，这盏灯是他们唯一能看清楚的东西。那个人慢慢地越走越近，最后站在了他们对面。这会儿，他们看到那人是一个高挑的女孩，穿着一件蓝色的长袍，露着手臂。她没戴帽子，黄发披在背后。他们看着她，觉得生平第一次知道了什么是真正的美女。

她手里拿着的那盏灯原来是一支插在银烛台上的长长的蜡烛，她把它放在了桌子上。如果夜里早些时候刮过海风的话，这会儿也肯定已经停了，因为蜡烛的火焰是笔直的，就像点在一个紧闭门窗、拉着窗帘的房间里似的。桌子上的金银器皿被烛火照得闪闪发光。

露西发现桌子上放着一样东西，之前她一直没注意到。那是一把石刀，锋利如钢，看起来古老却又杀气腾腾。

直到这会儿也没有人开口说话。雷佩契普先站了起来，凯斯宾也跟着他站了起来，接着其他人都站了起来，因为他们觉得她是位高贵的女士。

“旅人们，你们远道而来，到这阿斯兰的餐桌前，”那女孩说，“为什么不吃不喝呢？”

“小姐，”凯斯宾说，“我们不敢吃这些食物，因为我们觉得我们的朋友就是吃了这些食物才中了魔法，长眠不醒的。”

“他们根本没有尝过这些食物。”她说。

“请你告诉我们，”露西说，“他们怎么了？”

“七年前，”那女孩说，“他们乘船来到这里，船帆破破烂烂的，船骨也快要散架了。船上还有几个水手。他们来到这张桌子前，有个人说：‘这是个好地方，我们收起帆，再也不用划桨，坐在这里安度以后的日子吧！’第二个人说：‘不，我们重新上船吧，去纳尼亚，到西边去，也许米拉兹已经死了。’第三个人貌似非常专横，跳起来说：‘不，苍天在上，我们是男人，是台尔马人，我们不是畜生。我们应该干什么呢？我们只能不断地探险。反正我们也活不久了。我们还是用剩下的时间去太阳后面的无人之境一探究竟吧。’说着他们就争吵起来，他拿起桌子上的石刀，一副要和同伴们大干一架的样子。但是他不应该碰这把刀。他的手一握住刀柄，他们三个人就全都昏睡了过去。只有解除了魔法，他们才能醒过来。”

“这把石刀是用来干吗的？”尤斯塔斯问道。

“你们都不知道吗？”那女孩说。

“我……我觉得，”露西说，“我之前见过这样一把刀。很久以前，白女巫在石桌上杀死阿斯兰用的刀就长这样。”

“就是这把，”女孩说，“这把刀被带到这里，永远保存起来作为纪念。”

刚才这一会儿，艾德蒙看上去越来越局促不安。这时，他开口说：“听着，我希望我不是一个胆小鬼——要是吃了这些食物，我是说——我不是有意冒犯。但是我们在这一路上经历了很多奇怪的冒险，有时候事情不像表面上看起来那么简单。当我看着你的脸时，我忍不住会相信你说的一切。但是这样的事情往往会在碰到女巫的时候发生。我们怎么才能知道你是我们的朋友呢？”

“你没法知道，”那女孩说，“信不信由你。”

过了一会儿，雷佩契普小声说道：“陛下，麻烦您帮我从那个酒壶里倒一杯酒，那个壶太大了，我拿不起来。我要为这位小姐祝酒。”

凯斯宾照他说的做了，于是小老鼠就站在桌子上，用小爪子举起金杯，说：“小姐，为你干杯。”接着他就吃起了冷孔雀肉，不一会儿，大家都跟着一起开怀大吃。大家都饿坏了。即使这些食物不适合大早上吃，可算作一顿宵夜却是棒极了。

“为什么这叫阿斯兰的餐桌？”不一会儿露西问道。

“这是阿斯兰吩咐摆在这里的，”姑娘说，“是为了那些远道而来的人准备的。有人管这个岛叫世界尽头，因为即使你还可以走得更远，但这里就是尽头的起点。”

“但是这些食物是怎么保鲜的呢？”尤斯塔斯提了一个实际的问题。

“每天都会被吃掉，然后再另做一桌菜，”女孩说，“之后你就知道了。”

“那我们该拿这几个沉睡的人怎么办？”凯斯宾问道，“在这几位朋友生活的世界里（说到这里，他向尤斯塔斯和佩文西兄妹点了点头），有一个故事说到，一位王子或国王来到一座城堡，那里所有的人都昏睡不醒。在那个故事里，只有他亲吻了公主，才能解除魔咒。”

“但在这儿，”女孩说，“情况是不一样的。在这里，只有解除了魔咒，才能亲吻公主。”

“那么，”凯斯宾说，“以阿斯兰的名义，告诉我怎么立刻开始做这件事情。”

“我父亲会教你的。”女孩说。

“你父亲！”每个人都说，“他是谁？他在哪里？”

“看。”女孩说着，转过身来，指着山坡上的门。他们现在可以看得清楚一些了，因为他们讲话的时候，星星已经变得黯淡了，东方灰色的天空被白光撕开了巨大的口子。

第十四章　世界尽头的起点

那扇门又慢慢地打开了，门口出现一个跟那个女孩一样又高又直的身影，但却没有那么苗条。他没有拿灯，但身上似乎发着光。当他走近时，露西看到那似乎是一个老人。他的银色胡须垂到他的光脚前，头发垂到脚后跟，他身上的长袍像是用银色的羊毛制成的。他看上去那么温和，又那么严肃，于是大家都默默地站了起来。

但是老人没有和他们说话，而是站在桌子的另一边面对着他的女儿。接着他们两人举起手臂，转身面向东方，然后保持那个姿势开始唱歌。我希望我能把这首歌写下来，但在场的人没一个能记住这首歌。露西后来说那首歌的声调很高，甚至有些尖厉，但是悦耳动听。“是一种冷调的歌，一种清晨的歌。”他们唱歌时，东方天空中的灰云开始消散，透出白光的口子越开越大，直到天空变成一片雪白，海面开始闪烁着银光。过了很久（但那两个人一直在唱歌），东方天空开始泛红，最后，太阳跃出海面，阳光直射在桌面上，照在金银器皿和石刀上。

在此之前，这些纳尼亚人有一两回想过，日出的时候这里海面上的太阳看起来是不是比纳尼亚的太阳大一些。这下他们确定了，确实如此。阳光洒在露水和餐桌上，比他们以往看见的晨光耀眼得多。艾德蒙事后说：“虽然旅途上发生了很多听起来更加激动人心的事情，但那一刻才真的是最让人心潮澎湃的。”他们知道，他们真的已经到达了世界尽头的起点。

这时，似乎有什么东西正从冉冉升起的太阳的中心飞向他们，但当然，没人能一直盯着太阳看个清楚。但是不一会儿，空气中到处都是声音——唱着那父女俩正在唱的那首歌，但是音调乱多了，而且唱的语言也没人听得懂。没过多久，他们就看见了是谁发出这些声音的。那是一群又大又白的鸟，估计有成百上千只，它们停得到处都是：草地上，人行道上，桌子上，你的肩上，你的手上，你的头上，看起来就像下了一场大雪。因为，就像雪一样，它们不仅让所有的东西都变成了白色，还把所有东西的形状都变得模糊不清。但露西从遮住她的鸟翼缝隙间看到，一只鸟飞向老人，嘴里叼着什么东西，如果不是一块烧红的炭，看上去倒像一个小水果，应该是炭，因为那东西亮得让人无法直视。鸟把它放在了老人的嘴里。

接着，这群鸟停止了歌唱，在餐桌上似乎忙得不可开交。但是当它们从餐桌上飞起来的时候，桌上但凡能吃能喝的东西都不见了。成百上千只鸟吃完就飞起来了，把骨头、果皮、壳之类不能吃不能喝的东西都带着，飞向了日出的方向。但是因为这会儿它们不再唱歌，所以拍打着的翅膀让空气都一阵颤抖。那张桌子已经被清空了，干干净净的，而纳尼亚的三位老勋爵还在沉睡。

这时，那位老人终于转身面向大家，向他们表示欢迎。

“先生，”凯斯宾说，“您能不能告诉我们，怎样才能解除这三个纳尼亚勋爵沉睡的魔咒。”

“孩子，我很乐意告诉你，”老人说，“要打破这一魔咒，你们必须航行到世界的尽头，或者尽可能靠近那里，然后至少把一个伙伴留在那里，再回到这里。”

“留下的那个伙伴怎么办？”雷佩契普问。

“他必须进入最东边的地方，永不返回这个世界。”

“那正是我的心愿。”雷佩契普说。

“先生，我们现在离世界尽头很近了吗？”凯斯宾问道，“您了解更东边的海和陆地吗？”

“我很久以前看见过，”老人说，“不过是从高处看到的。我不清楚那些水手需要知道的事情。”

“你是说你当时在空中飞？”尤斯塔斯脱口而出。

“孩子，我当时在高空中，”老人回答说，“我叫拉曼杜。不过我看你们面面相觑，好像没听说过我的名字。也难怪，早在你们懂事之前，我就已经不是一颗星星了，所有的星座都变了。”

“天哪，”艾德蒙低声说，“他是一颗退休的星星。”

“你不再是星星了吗？”露西问。

“孩子，我是一颗正在休息的星星。”拉曼杜回答说，“当我最后一次落下的时候，我已经老得不像样了，于是我被带到了这个岛上。我现在已经不像当时那么老了。每天早晨都有一只鸟从太阳山谷里给我送来一颗火莓，每吃一颗我就年轻一点儿。当我变得像刚出生的孩子一样年轻时，就会重新升上天空（我们是在世界的最东边），再次在高空跳起舞来。”

“在我们的世界里，”尤斯塔斯说，“星星就是一颗巨大的火球。”

“孩子，即使在你们的世界里，星星的真身也不是一团火球，那不过是它的组成部分而已。在这个世界里，你们已经遇见过一颗星星了，你们应该见过柯瑞金了吧？”

“他也是一颗正在休息的星星吗？”露西说。

“说起来，情况倒不完全一样，”拉曼杜说，“他被发配去管那些笨蛋，算不上是休息。可以称之为惩罚。如果当时没出事的话，他原本可能会在冬天的南方天空中闪耀几千年。”

“先生，他犯了什么事？”凯斯宾问道。

“孩子，”拉曼杜说，“你是个凡人，不该知道星星犯过什么错。不过算了，我们谈论这些事是在浪费时间。你们决定了吗？要不要继续把船往东边开，留下一个人，再回到这里来，以此来打破魔咒？还是你们要往西边去？”

“陛下，当然，”雷佩契普说，“这没什么好犹豫的吧？显然，把这三位勋爵从魔咒中解救出来也是我们此行目的的一部分。”

“我也这么想，雷佩契普，”凯斯宾答道，“就算不是为了救他们，但如果可以把黎明踏浪号开到世界的尽头，而我们不去，我也会很伤心的。不过我替我们的船员想一下。他们签字画押是来寻找七位勋爵的，不是为了到达世界的尽头。如果我们从这里向东航行，那就是去找寻地球的边缘，极东之地。没有人知道那有多远。他们是勇敢的伙计，但我清楚地知道有迹象表明他们中的一些人已经厌倦了这次航行，渴望着能返回到纳尼亚。我认为，如果他们不同意，我就不该再继续往前航行了。还有可怜的罗普勋爵。他已经崩溃了。”

“孩子，”星星拉曼杜说，“就算你希望这么做，带着不愿去或者被骗去世界尽头的人，你们到了那里也没用。这样是没法破解魔咒的。他们必须知道他们要去哪里，还有为什么去。可是你说的崩溃的人是谁？”

凯斯宾把罗普勋爵的事告诉了拉曼杜。

“我可以把他最需要的东西给他，”拉曼杜说，“在这个岛上是可以一直沉睡毫无限制，梦中一点点儿脚步声都听不到。就让他坐在这三个人的旁边，喝得不省人事，在这里等你们回来。”

“啊，那我们就这么办吧，凯斯宾，”露西说，“我肯定这也正是他想要的。”

这时，一阵脚步声和说话声打断了他们。德里宁和剩下的船员们都来了。他们看见拉曼杜和他的女儿，满脸惊讶地停下来。他们发现这两个人显然是什么重要人物，于是一个个都脱帽致敬。一些水手满脸遗憾地看着桌上的空盘和空酒壶。

“大人，”凯斯宾对德里宁说，“请派两个人回到黎明踏浪号上给罗普勋爵带个信。告诉他，他以前同船的伙伴都在这里沉睡很久了——而且不会做梦——他也可以来这里睡觉。”

接着，凯斯宾让其余的人坐下来，跟他们解释眼前的情况。他说完后大家沉默了良久，有些人在低声谈论。这时弓箭手的头领站起来说道：“陛下，我们有些人一直想问，我们掉头之后怎么回家呢？不管是在这里掉头也好，还是在其他什么地方掉头也好。这一路上吹的都是西风和西北风，只有偶尔是风平浪静的。如果回去的时候还是如此，我们怕是没希望回到纳尼亚了。我们要是一路划桨，船上的补给品也没多大把握能够维持这段行程。”

“没出过海的人才会说出这种话，”德里宁说，“这些海域在夏末总会刮西风，但是过了年风向就变了。我们往西开会遇上不少顺风，会多到我们烦。”

“大人，确实如此，”一位出生在加尔马的老水手说，“在一月和二月，东边的天气总是很恶劣。还有，陛下，请您宽恕，如果让我来指挥这艘船，我就让大家在这里过冬，三月再启程回家。”

“你们在这里过冬的话吃什么呢？”尤斯塔斯问道。

“这张餐桌，”拉曼杜说，“每天日落时都会摆满一桌国王的盛宴。”

“这就对了！”几个水手说。

“陛下，先生们，女士们，”莱斯说，“我只想说一件事。这次出海，我们中没有一个是被逼来的。我们都是自愿来的。有些人在这里死死地盯着那张餐桌，心里琢磨着国王的盛宴，当初我们从凯尔帕拉维尔出发的时候，他们还在大声谈论着冒险，发誓不到世界尽头就绝不回家。有些人站在码头上，愿意抛弃一切和我们一起出海。当时，人们觉得黎明踏浪号上的一个船舱服务员的铺位比骑士的腰带还要宝贵。我不知道你们有没有听懂我的话。我想说的是，如果我们回到家，说我们到达了世界尽头的起点，但是不够胆继续往前走，那我们看起来就像那些笨蛋瓜一样愚蠢了。”

一些水手听了这番话欢呼起来，可是还有些人说这话倒也不错。

“情况似乎不太妙，”艾德蒙悄悄地对凯斯宾说，“要是一半的人都退缩了，我们该怎么办？”

“等一下，”凯斯宾轻声回答，“我还有一招。”

“你不打算说点儿什么吗，雷佩？”露西小声说道。

“不，陛下为什么要这么想呢？”雷佩契普用大多数人都听得见的声音说，“我有自己的计划。要是可以的话，我就乘黎明踏浪号往东去。如果不行，我就划自己的小船去。如果我的小船沉了，我就用我的四只爪子游过去。要是我游不动了，还没到阿斯兰的国度，或者被大瀑布冲下世界的边缘，我沉下去的时候也要面对日出的方向，到时就让佩比西克当纳尼亚会说话的老鼠的首领。”

“说得好，说得好，”一个水手说，“我想说的也一样，除了小船那一部分，因为我坐不下。”说完他又低声加了一句，“我不能不如一只老鼠。”

这时，凯斯宾忽然跳了起来。“朋友们，”他说，“我觉得你们还没有完全理解我们的意思。你们说得好像我们低声下气地求你们和我们同船出海呢。不是这样的。我们和我们的国王与女王，他们的亲戚，优秀的骑士雷佩契普爵士，还有德里宁勋爵，都有到达世界尽头的使命。我们很乐意从你们这些愿意去的人当中挑选我们认为能担起如此崇高使命的人。我们可没说谁都能参加。因此，我们现在要让德里宁勋爵和莱斯大人慎重地考虑你们当中谁在战斗中最顽强，谁是技巧最熟练的海员，谁的血统最纯正，谁最忠诚，谁的生活作风最清白，然后把这些人的名字列个名单给我们。”他停顿了一下，然后语速很快地继续往下说，“阿斯兰在上！”他大声说道，“你们以为看到世界尽头的特权是轻轻松松就能得到的吗？每一个跟我们一起出海的人都能把黎明踏浪号的称号传给他的后代。我们回到凯尔帕拉维尔的时候，每个人都将分得大量的黄金或土地，够过一辈子富足的生活。现在，你们所有人都在岛上散开。半小时后，我就会让德里宁勋爵把名单交给我。”

说罢，大家都默不作声，船员们鞠了一躬就离开了。他们往不同方向散去，但大多都三五成群地说着话。

“现在要说罗普勋爵的事了。”凯斯宾说。

他转向餐桌首席，却看见罗普已经在那里了。刚刚在大家讨论的时候他已经到了，坐在阿尔格兹勋爵边上，他一直默不作声，没人注意到他。拉曼杜的女儿站在他身边，好像刚刚扶他坐上椅子。拉曼杜站在他身后，双手放在罗普灰白的头上。即使是在阳光下，老人的手上依然发出微弱的银光。罗普憔悴的脸上顿时露出了笑容。他把一只手伸向露西，另一只手伸向凯斯宾。一时间，他似乎要说些什么。接着，他的笑容明朗起来，似乎体会到了一种美妙的感觉。他的嘴里发出一声满足的长叹，头往前一倾就睡着了。

“可怜的罗普，”露西说，“我很高兴。他一定经历了许多可怕的事情。”

“别想了。”尤斯塔斯说。

与此同时，也许是因为岛上的魔法，凯斯宾的演讲开始按照他的想法起效了。很多人刚刚还对继续远航焦虑不已，这会儿却生怕自己没被选中。当然，随着越来越多的水手宣称下定决心请求出海，剩下不想继续远航的人觉得他们人数越来越少，感到越来越不自在了。所以半个小时还不到，就有几个人对德里宁和莱斯“拍马屁”（至少我学校里的人就用这种说法），想要获得一个好的评价。很快就只剩下三个不想去的人了，这三个人正在努力地说服别人留下来。没过多久，只剩下一个人了。最后，他开始害怕就自己一个人被留下来，于是也改变了主意。

半小时到了，他们都列队回到阿斯兰的餐桌前，站在桌子的一端，德里宁和莱斯走过去和凯斯宾坐到一起，开始向他汇报。凯斯宾接受了所有的人，只留下了最后一刻改变主意的那个人。他的名字叫皮顿克林，其他人都出发去寻找世界尽头的时候，他一直待在那个星岛上，他特别希望自己当时能和他们一起走。他不喜欢跟拉曼杜和拉曼杜的女儿说话（他们也不喜欢和他说话），而且那里总是下雨，尽管餐桌上每天晚上都有丰盛的宴席，他却不怎么想吃。他说，他一个人和那四位沉睡的勋爵一起坐在餐桌前（不管刮风下雨都是如此），真是感到毛骨悚然。其他人回来后，他觉得自己被孤立了，于是他在到达孤独群岛时离开了回家的船队，去了卡罗门居住，他在那里讲述自己在世界尽头的奇遇，说到最后连自己都信以为真了。所以从某种意义上说，他从此也算得上生活得很幸福。但是他看见老鼠就受不了。

那天晚上，他们一起在柱子间的大餐桌上大吃大喝。第二天早晨，就在那些大鸟飞来又飞走的时候，黎明踏浪号再次扬帆起航。

“小姐，”凯斯宾对拉曼杜的女儿说，“等我破除了魔咒，希望能再和你谈谈。”她看着他微微一笑。

第十五章　最后一片大海的奇观

他们离开拉曼杜所在的岛后不久，就开始感到已经把船开出了这个世界。一切都不同了。第一件事就是，大家都发现自己睡觉需要的时间变短了。他们都不想上床，也不想多吃，甚至都不太愿意说话，要说也是轻声细语的。第二件事是亮光。这里太亮了。每天早晨太阳升起的时候，就算没有平时的三倍大，也有两倍大。每天早晨，那些巨大的白鸟都用人类的声音唱着谁也听不懂的歌，飞往阿斯兰的餐桌去吃早餐，这些鸟从他们的头顶掠过，然后消失在船尾（露西觉得最奇怪的就是这点了）。不一会儿，它们又飞回来，消失在东方。

“水多么清澈美丽啊！”第二天下午早些时候，露西靠在左舷上自言自语地说。

确实如此。第一件引起她注意的是一个黑色的小东西，大约有一只鞋那么大，速度和船一样快，一路跟着船。一时间她以为那东西是浮在水面上的。但接着，海面上又漂来了一小块厨师刚从厨房扔出来的陈面包。那块面包好像快要撞上那个黑色的东西了，但是没撞上，而是从它上面漂过，露西这才知道那个黑色的东西并不在水面上。接着，那个黑色的东西突然变得很大，一会儿又恢复到原来的大小。

这下，露西想到她在别的地方看到过这样的景象——要是她能记起在哪儿看到的就好了。她一手撑着头，板着脸，伸着舌头使劲想。最后终于想起来了。是啊！这就和阳光明媚的时候你从火车上往外看的景象一样。你看见自己那节车厢的黑影和火车一样快地奔跑在田野上。火车开进路堑的时候，那黑影会突然一下靠近你，同时还会变大，沿着路堑边的草地一路奔跑。等到火车开出路堑的时候，猛地一下，黑影又会变回原来的大小，继续沿着田野奔跑。

“这是我们的影子！是黎明踏浪号的影子，”露西说，“我们的影子在海底奔跑。它越过山坡的时候会变大。要是这样的话，水一定比我想象的还要清澈哩！天哪，我一定看到很深很深的海底了。”

她刚说完，就意识到自己不知不觉看了好久的那一大片银色实际上是海底的沙子。那些或深或浅的斑块不是海面上的光影，而是海底的东西哩。比如说现在，他们正在经过一大片紫绿色的东西，中间有一条弯弯曲曲的浅灰色宽带。既然现在她知道这是海底的东西，看起来就更清楚了。她能看到那一小片黑色的东西比其他的东西要高得多，而且还轻轻地摆动着。“就像风中的树，”露西说，“我相信这些东西真的是树。这是一个海底森林。”

他们从那片森林上方经过，这时，那条灰色的带子和另一条灰色的带子交会了。“要是我在下面就好了，”露西想，“那条带子就像是一条林间的路。两条带子交会的地方就是一个十字路口。啊，我真希望我在下面啊。嗨！这片森林就快走完啦。我相信那条带子就是一条路！我还能看见它穿过空旷的沙地呢。它的颜色变了，边缘还标着虚线。也许那是石头。这会儿它又变宽了。”

但它并没有真的变宽，而是离得更近了。她意识到这一点，因为船影经过的时候，那条路仿佛朝船身冲了过来。她现在确定这是一条路了，这条路开始变得弯弯曲曲。显然，它是一条爬上一座陡峭的小山的路。当她侧着头向后看时，就像从山顶往下看一条蜿蜒的路一样。她甚至可以看到阳光穿过深深的海水，照耀在树木繁茂的山谷中。在最远处，一切都化成一团朦朦胧胧的绿色。但有些地方——据她看，是照着阳光的地方——倒是深蓝色的。

但是，她不能花很多时间回头看，因为前面的景象简直是惊心动魄。显然，这条路已经通向了山顶，接着笔直向前。路上还有许多小斑点在来回移动。这时，幸亏阳光充足——阳光照射到海底时仍然很亮，有一样奇妙无比的东西映入眼帘。那东西凸起来，边缘参差不齐的，颜色像珍珠，又像象牙。她差不多就在那东西的正上方，起初几乎看不出那是什么。但当她看到它的影子时，就知道是什么东西了。阳光照过露西的肩膀，所以那东西的影子就在它后面的沙地上。她看着它的形状，清楚地看到那是高塔、尖塔、宣礼塔和圆顶的影子。

“哎呀！原来是一座城市，也可能是一座巨大的城堡，”露西自言自语地说，“但不知道为什么它会建在一座高山顶上？”

很久以后，她已经回到了英国，和艾德蒙谈论这些奇遇的时候，他们想到了一个原因，我很确定这原因是对的。在大海里，越深的地方就越黑暗，越寒冷。乌贼、海蛇和海怪之类危险的生物就出没在那种又黑又冷的地方。山谷就是荒蛮危险的地方。海人们对山谷的感觉就和我们对大山的感觉一样，他们对大山的感觉就和我们对山谷的感觉一样。高处（或者，用我们的话说就是“在浅的地方”）才是温暖又安全的地方。海里那些胆子大的猎人和勇敢的骑士会去深海里探险，但他们会回到高处安心休息，和别人社交、议事、娱乐、唱歌、跳舞。

他们已经开过了这座城市，海底还在往上升，现在离船底只有几百英尺了。那条路已经不见了。他们在一个公园似的旷野上方航行，上面点缀着一片片色彩鲜艳的植被。接着，露西差点儿激动得尖叫起来——她看见了人。

一共有十五到二十个人，全都骑在海马上——不是你在博物馆里看到的那种小海马，而是身材比他们还高大的马。露西想，他们一定是贵族，因为她能看到水中一些人的额头上金光闪闪，他们肩膀上还飘动着翠绿色或橘红色的彩带。突然，露西说：“哦，这些鱼真烦人！”原来是一群肥肥的小鱼，挡在了她和海人之间。虽然它们挡住了她的视线，却让她看到了一件顶有趣的事情。

突然，一条她从未见过的凶猛小鱼从下面蹿上来，猛地咬住了一条肥肥的小鱼，死死地叼在嘴里，飞速地沉了下去。那些海人都坐在他们的马上，抬头看着眼前发生的事情。他们好像有说有笑。刚刚那条捕猎的鱼还没带着猎物回到他们身边，就又有一条同类的鱼从海里蹿上来。露西差不多可以断定，就是人群中间那个骑着海马的大块头把猎鱼放出来的，他刚才好像一直把鱼放在手里或者手腕上。

“我敢说，”露西说，“这是一个狩猎队。或者更像一个用鹰狩猎的团队。是的，就是这样。他们手腕上带着这些凶悍的小鱼骑马出来，就像我们在凯尔帕拉维尔当国王和王后的时候。然后他们就会放飞猎鱼——也许我应该说放游猎鱼——去捕捉猎物。”

她突然不说话了，因为眼前的景象变了。那些海人注意到了黎明踏浪号。那群鱼四处乱窜，那些人也正往上面来，看看这个挡住太阳的黑色庞然大物是什么。这时他们已经离海面很近了，如果他们在露天，不是在水里，露西都可以和他们对话了。这群人里面有男有女。每个人都戴着一种冠冕，很多人都戴着珍珠项链。他们没穿其他的衣服。他们身体的颜色像是陈年的象牙，头发是深紫色的。国王就在最中间（没人会弄错这一点），他骄傲而凶狠地盯着露西，手里挥着一支矛。他的骑士和他是一样的动作。那些女士则是一脸惊讶。露西觉得他们肯定从来没见过船，也没见过人类。当然了，他们生活在世界尽头以外的海域，从来没有船来到过这里，怎么可能见过呢？

“你在盯着什么看，露？”她身边响起一个声音。

露西正沉浸在她眼前的景象中，听到声音吓了一跳。她转过身来，发现自己保持一个姿势倚在栏杆上太长时间，手臂已经僵了。在她身边的是德里宁和艾德蒙。

“看。”她说。

他们两人都看了一眼，但德里宁马上低声说：“陛下，马上转过身来——对，背对着大海。不要表现得看起来像在讨论什么重要的事情。”

“为什么，怎么了？”露西边照做边问。

“不要让水手们看到这景象，”德里宁说，“否则会有人爱上海里的女人，或者爱上海底世界，为此从船上跳下去。我以前听说在陌生的海域发生过这样的事情。看到这些人总是会倒霉。”

“但是我们以前认识他们，”露西说，“之前在凯尔帕拉维尔，那时我的哥哥彼得还是至尊王。他们来到海面上，为我们的加冕典礼唱歌。”

“我想那一定是另一种海人，露。”艾德蒙说，“那些人可以生活在空气中，也可以生活在水中。我觉得这些人不能在空气中生活。看他们的样子，要是他们办得到的话，早就露出海面攻击我们了。他们看起来非常凶狠。”

“不管怎么说……”德里宁还没说完，就听到两种声音。先是一声扑通的落水声。接着便从观测台传来一声喊：“有人落水了！”一时间，每个人都忙得不可开交。有些水手急匆匆爬上去收帆，其他的水手急忙跑下去划桨，莱斯正在船尾楼值班，他开始用力转舵，好把船转回来救那个落水的人。但是这时，大家都发现落水的严格来说根本不是人，而是雷佩契普。

“那只老鼠真见鬼！”德里宁说，“他惹的麻烦比船上其他人加起来的都多。要是有什么坏事，他准有份！就应该把他铐起来，绑在龙骨上，然后再把他放逐到荒岛上，剃掉他的胡须。谁看得见那个小浑蛋？”

德里宁嘴上说着这些狠话，但是不代表他真的不喜欢雷佩契普。恰恰相反，他非常喜欢雷佩契普，所以怕雷佩契普出事，他发脾气是因为害怕——就像你的母亲会因为你跑到马路上迎上汽车生你的气，但是陌生人就不会这样。当然，没有人担心雷佩契普溺水，因为他水性很好。但是，那三个清楚水下情况的人，却担心着那些海人手中锋利的长矛。

几分钟后，黎明踏浪号掉过头来，大家都看见了水里的一团黑乎乎的东西，那就是雷佩契普。他激动得吱吱喳喳说个不停，但是他的嘴里灌满了水，谁也听不懂他在说些什么。

“如果我们不让他闭嘴，他就会把整件事情捅出来。”德里宁叫道。为了阻止事情发生，他冲到船舷，亲自放下一根缆绳，对水手们喊道：“好了，好了。回到你们的位置上去吧。捞一只老鼠而已，不用帮忙。”雷佩契普沿着绳子往上爬，不像平时那样敏捷，因为他的毛都浸湿了，身子很沉。这时，德里宁弯下腰悄悄地对他说：“不要说。一句话都别说。”

但是，浑身湿透的老鼠爬上了甲板，却表现得对海人丝毫不感兴趣。

“甜的！”他吱吱地叫，“甜的，甜的！”

“你在说什么？”德里宁生气地问，“而且你也用不着把水全抖在我身上。”

“我说水是甜的，”老鼠说，“又甜又新鲜。这水不是咸的。”

一时间，谁也没反应过来这事多么重要。但是，雷佩契普又一次重复了那古老的预言：

在海水香甜的地方，

雷佩契普不要彷徨，

大胆追寻你心所想，

那就是世界的东方。

于是大家终于都明白了。

“莱斯，给我拿一个水桶过来。”德里宁说。

他拿到水桶，放进水里又吊起来。桶里的水像玻璃一样闪闪发光。

“陛下您想不想先尝尝？”德里宁对凯斯宾说。

国王两手捧着水桶，把它举到嘴边，抿了一口，又深深地喝了一大口，然后抬起了头。他的脸都变了。不仅眼睛更亮了，整个人都显得容光焕发。

“是的，”他说，“这水是甜的。这才是真正的水啊。我不确定喝了这水会不会死。但是我现在知道这水的滋味了，死也值了。”

“这是什么意思？”艾德蒙问道。

“它——它比任何东西都更像光。”凯斯宾说。

“正是这样，”雷佩契普说，“可以喝的光。我们现在一定很靠近世界尽头了。”

大家都沉默了片刻。露西跪在甲板上，从桶里舀水喝。

“我从来没尝到过这么好的东西，”她喘着气说，“不过，啊呀——太香浓了。我们现在什么都不用吃了。”

船上的每个人都轮流喝了一通。他们沉默了很长时间。他们觉得这水太妙了，而且特别香浓，都快承受不住了。不久，他们发现了另一件事。正如我之前说过的，自从他们离开拉曼杜所在的岛，光线就太强了——太阳太大（虽然不是太热），海面太亮，天空太耀眼。现在，虽然光线没有变暗——就算有变化也是变强了——但是他们可以忍受了。他们可以眼睛一眨不眨地直视太阳。他们能注视比以前见过的更强烈的亮光。甲板、船帆、他们自己的脸和身体都变得越来越明亮，每根缆绳都闪闪发光。第二天早晨，太阳升起的时候已经是原来大小的五六倍了，他们使劲地盯着它，甚至能看到从那里飞过来的鸟的羽毛。

那天，船上几乎没有人说一句话，直到晚餐时间（没有人想吃晚饭，对他们来说喝那水就足够了）德里宁说：“我想不通。明明一丝风都没有，船帆挂着一动不动，海面也平静得像个池塘，我们的船却开得飞快，好像后面有大风吹着一样。”

“我也一直在想这件事，”凯斯宾说，“我们一定是遇上了强大的水流。”

“嗯，”艾德蒙说，“如果世界真的有边缘，而我们正在接近它的话，情况就不太妙了。”

“你的意思是说，”凯斯宾说，“我们的船可能会——呃，就这样从边缘掉下去？”

“对，对，”雷佩契普拍着他的爪子叫道，“我经常这样想象——世界就像一个大圆桌，各大洋的水无穷无尽地从边缘流下去。在我们经过边缘的时候，船会翻过来，然后一直急速地往下冲。”

“啊？你觉得底下等着我们的是什么呢？”德里宁说。

“也许是阿斯兰的国度，”老鼠眼神发光地说，“或许根本就没有底。我们可能会永远往下掉。但不管怎么样，只要能去世界边缘的外面看上一眼，付出任何代价都值得。”

“但是你听我说，”尤斯塔斯说，“这全是胡说八道。世界是圆的——我是说，圆得像个球，不像一张桌子。”

“我们的世界是这样的，”艾德蒙说，“但这个世界也是这样吗？”

“你的意思是说，”凯斯宾问，“你们三个来自一个圆圆（圆得像个球）的世界，却从来没有告诉过我这件事！你们真是太不厚道了。我们的童话故事里提到过这样的世界，我一直非常喜欢。我从来不相信真的有圆球形的世界。但我一直希望有，而且我一直渴望生活在这样一个世界。哦，我愿意付出任何代价——我想知道为什么你们能进入我们的世界而我们却从来不能进入你们的世界？我要是有机会去就好了！住在像球一样的地方一定很刺激。你有没有去过那些人们倒着走路的地方？”

艾德蒙摇了摇头。“事情并不是这样的，”他加了一句，“你要是到了圆球形的世界，也没什么特别让人激动的事情。”

第十六章　世界的尽头

除了德里宁和佩文西兄妹，船上只有雷佩契普发现了那些海人。他一看到海王挥舞着他的长矛，就觉得受到了威胁和挑战，于是当即潜入水中，想要一决胜负。他一下水就发现海水非常新鲜，那股兴奋劲分散了他的注意力，他还没来得及想起那些海人，露西和德里宁就把他拉到一边，警告他不要提到他看见的一切。

事实证明，他们根本用不着担心，因为此时黎明踏浪号正在海面上滑行，这片海域看上去似乎无人居住。除了露西以外，没有人看到那些海人，连她也只是短短地瞥到一眼。第二天整个上午，他们都在相当浅的水里航行，海底长满了杂草。就在中午之前，露西看见一大群鱼在杂草上游过。它们都吃个不停，朝着同一个方向游动。“它们像一群羊似的。”露西心想。突然，她在鱼群中看到了一个小海女，和她差不多年纪。那个小海女看起来文静又孤独，手里拿着一把弯钩似的东西。露西觉得这个女孩一定是牧羊女——或者说是一名牧鱼女，那群鱼就像在牧场中进食的牲畜群似的。鱼群和那个女孩都离水面很近。那个女孩在浅水里滑行，而露西则靠在舷墙上。两人正好面对面，那女孩抬起头，直直地盯着露西的脸。她们没法和对方说话，不一会儿，海女就落到船后面了。但是露西永远不会忘记她的脸。她的表情不像其他海人那样害怕或愤怒。露西很喜欢那个女孩，她觉得那个女孩也一定很喜欢她。就在那一刻，她们不知怎的就成了朋友。不管是在那个世界还是在任何其他地方，她们应该都没有机会再见面了。但是万一她们真的见面了，一定会伸出手冲向对方。

接下来好多天横桅索上没有风，船头也没有泡沫，黎明踏浪号平稳地向东滑行，穿过了一片平静的海面。光线每天每时都变得更加强烈，但是他们仍旧受得了。没有人吃饭或睡觉，也没有人想吃饭睡觉。但他们从海里打起一桶又一桶亮晶晶的水，这水比酒更浓，比普通的水更湿润、更清澈。他们默默地干杯，然后一饮而尽。有一两个水手在启航时已经上了年纪，现在却每天越来越年轻。船上的每个人都非常喜悦和兴奋，但是却并不想说话。越往前航行，他们话说得越少，后来几乎都像是在说悄悄话似的。最后那片大海的寂静笼罩着他们。

“大人，”有一天凯斯宾对德里宁说，“你看前面是什么？”

“陛下，”德里宁说，“白茫茫的一片。从北向南，我放眼看去全是白茫茫的。”

“我看到的也是这样，”凯斯宾说，“我想象不出来那是什么东西。”

“陛下，如果我们在纬度高一点儿的地方，”德里宁说，“我会说那应该是冰。但是这里不可能有冰。虽然如此，我们最好还是派人去划桨，别让船随着水流漂了。不管那是什么东西，我们都不能以这种速度撞上去！”

于是大家照德里宁说的去划桨，让船开得越来越慢。等他们靠近了，那团白色的东西仍旧那么神秘。要说是陆地的话，这也一定是一片奇怪的陆地，因为它看起来就像水一样光滑，还和水面一样高。他们贴近它的时候，德里宁使劲转舵，让黎明踏浪号朝南，这样舷侧就对着水流，再划桨沿着那片白色的边缘往南开。他们正这么做，却意外有了个重大的发现：这道水流只有大约四十英尺宽，而其余的海水还是静得像一片池塘。对船员们来说，这真是个好消息。他们已经开始想若返程回到拉曼杜所在的岛上，得一路划桨逆流而上，那可要累坏了。（怪不得刚刚那个牧鱼的海女很快就落到后面去了，因为她不在水流里。如果她顺着水流的话，就能和船一样快地往东边来了。）

不过，还是没有人知道这些白色的东西是什么。于是他们放下小船，派人去查探一番。那些留在黎明踏浪号上的人可以看到，小船一下就扎进了那一片白茫茫的东西里。接着，他们清楚地听到小船里的人（透过平静的水面）大惊小怪的说话声。然后，莱斯在小船的船头测了水深，大家安静了一小会儿。之后，他们划着小船回来，船里好像有很多那种白色的东西。大家都挤到舷侧去听他们带回来的消息。

“陛下，是百合！”莱斯站在船头喊道。

“你说什么？”凯斯宾问道。

“盛开的百合花，陛下，”莱斯说，“跟池塘和花园里的一样。”

“看！”露西站在小船的船尾说，她湿漉漉的胳膊里捧满了白色的花瓣和扁扁的宽叶子。

“莱尼，水有多深？”德里宁问。

“船长，真是有趣，”莱斯说，“水还是很深。足足有三英寻半。”

“这些不可能是真正的百合花，不是我们说的那种百合花。”尤斯塔斯说。

这些可能不是百合花，但是和百合花像极了。他们商量了一下，又把黎明踏浪号掉头开进水流中，继续往东行驶，开始穿过百合花湖，或者也叫银海（这两个名字他们都用过，但是银海这个说法沿用了下来，凯斯宾的地图上现在标的也是这个名字）。这时，他们这次远航最稀奇的部分开始了。没过多久，他们驶过的那片广阔的海域就变成了西地平线上一条细细的蓝边。他们周围都是白茫茫的一片，还闪烁着微弱的金色。只有船身排开百合花，在船尾处留下一条水路，像深绿色的玻璃一样闪闪发光。

仔细看看，这最后的一片海很像北极。如果他们的眼睛现在不是像鹰一样厉害，太阳照在这白茫茫的一片上时，尤其是在清晨太阳最大的时候，他们根本受不了。每天傍晚，那白茫茫的一片让白天变得更长了。这片百合花似乎没有尽头。连绵的百合花每天都飘出一股露西觉得难以形容的气味。虽然很香，但是没有香得过浓或让人昏昏欲睡，而是一种清新、狂野又孤独的香味，好像会侵入你的大脑，让你觉得自己有力气跑上山，或者能够和一头大象搏斗。她和凯斯宾都对对方说：“我觉得我受不了了，但是我又不想离开这股香味。”

他们经常测水深，但是过了好几天水才变浅。之后，水越来越浅。有一天，他们不得不划船离开水流，像蜗牛似的划桨前进。很快，他们就发现黎明踏浪号没法再继续往东开了。事实上，多亏了巧妙的处理，他们才使她免于搁浅。

“把小船放下来，”凯斯宾叫道，“把大家都叫到船尾来。我得说几句话。”

“他打算怎么办？”尤斯塔斯低声对艾德蒙说，“我觉得他眼神怪怪的。”

“我觉得我们看起来可能也一样。”艾德蒙说。

他们到船尾集合，很快所有人都挤在梯脚处，听国王讲话。“朋友们，”凯斯宾说，“我们已经完成了你们上船的使命。七位勋爵都有了下落。既然雷佩契普爵士发誓绝不回去，你们回到拉曼杜所在的岛上时，雷维廉勋爵、阿尔格兹勋爵和马夫拉蒙勋爵一定都已经醒了。德里宁大人，我把这艘船交给你，命令你以最快的速度开回纳尼亚，记住不要在死水岛登陆。让我的摄政王，矮人杜鲁普金，把我承诺的奖赏赐给我所有同船的伙伴。他们当之无愧。如果我回不来，我的遗嘱是让摄政王、科内留斯大人、特鲁佛汉特和德里宁勋爵共同选举出纳尼亚的新国王……”

“可是，陛下，”德里宁打断他说，“您是要退位吗？”

“我要和雷佩契普一起去看世界的尽头。”凯斯宾说。

水手们发出一阵惊讶的低语声。

“我们要用小船，”凯斯宾说，“在这么平静的海上你们用不着，到了拉曼杜所在的岛上你们一定要再造一条小船。那么……”

“凯斯宾，”艾德蒙突然厉声说道，“你不能这么做。”

“当然，”雷佩契普说，“陛下您不能这么做。”

“确实不能。”德里宁说。

“不能吗？”凯斯宾严厉地说，一时间看起来就像他叔叔米拉兹一样。

“请陛下宽恕，”莱斯在下面的甲板上说，“可是如果我们当中有一个人这么做，就叫作擅离职守。”

“莱斯，你虽然为我效劳多年，但是说这种话未免也太放肆了。”凯斯宾说。

“不，陛下！他说得一点儿没错。”德里宁说。

“阿斯兰在上，”凯斯宾说，“你们应该是我的臣民，不是我的老师。”

“我不是你的臣民，”艾德蒙说，“我说你不能这么做。”

“又是不能，”凯斯宾说，“你说这话什么意思？”

“陛下息怒，我们的意思是这么做不妥，”雷佩契普深深地鞠了一躬说，“您是纳尼亚的国王。如果您不回去，您就是对您所有的臣民失信了，尤其是对杜鲁普金。您不是一个普通人，不能对这些冒险沾沾自喜。如果陛下听不进去，那么船上所有的人都只能和我一起拿走您的武器，把您绑起来，直到您醒悟过来，这是我们真正的忠心。”

“说得对，”艾德蒙说，“就像尤利西斯想接近塞壬[1]时，别人对他做的那样。”

凯斯宾已经把手放到了剑柄上。这时，露西说：“你几乎答应过拉曼杜的女儿说会回去。”

凯斯宾停顿了一下。“哦，对。确实有这回事。”他说道。他犹豫不决地站了一会儿，然后对着船员们大声喊道：“好吧，听你们的吧。探险结束了。我们都回去吧。把小船再收上来。”

“陛下，”雷佩契普说，“不是都回去。我，我之前说明过……”

“安静！”凯斯宾雷霆大怒，“我已经受过你们的教训了，但是我不愿再受捉弄。难道没人让这老鼠闭嘴吗？”

“陛下答应过，”雷佩契普说，“要为纳尼亚会说话的兽类做一个好君王。”

“会说话的兽类，是的，”凯斯宾说，“我可没说包括那些说个没完的兽类。”他生气地下了梯子，走进船舱，砰地关上了门。

但是过了一会儿，别人去找他的时候，发现他的脸色都变了，面色苍白，眼里还含着泪水。

“我真是不中用，”他说，“尽管我做事很执拗，还喜欢摆架子，可是我本该举止得体。阿斯兰跟我谈过了。不——我不是说他真的在这里。首先，船舱太小，也容不下他。但是墙上那个金狮子的头活过来了，还对我说了些话。他的眼睛实在太可怕了。倒不是说他对我很粗暴——只是一开始有点儿严厉。但是不管怎么说还是很可怕。他说……他说……哦，我受不了了。这是他说的最糟糕的事了。你们都要继续往前——雷佩、艾德蒙、露西和尤斯塔斯，我却要回去。孤零零一个人。得马上回去。这一切还有什么用呢？”

“凯斯宾，亲爱的，”露西说，“你知道我们迟早要回到自己的世界。”

“是啊，”凯斯宾抽泣着说，“但没想到这么快。”

“你回到拉曼杜所在的岛上后就会感觉好些的。”露西说。

过了一会儿，他又高兴起来。但对他们任何一方来说，分开都是痛苦的，我还是不细说了。下午两点钟左右，他们准备了充足的粮食和水（尽管他们认为他们既不需要吃东西也不需要喝水），把雷佩契普的小艇放下来后，他们就划着小船离开了黎明踏浪号，穿过那片无穷无尽的百合花海。黎明踏浪号飘扬着所有的旗帜，挂着盾牌，隆重地给他们送行。他们坐在小船里，周围都是百合花，抬头仰望又高又大的黎明踏浪号，觉得她看起来亲切极了。他们目送着大船掉头，开始慢慢地向西边划去，驶离了他们的视线。露西虽然流了几滴眼泪，但是她并没有你想象的那么难受。这里的亮光、宁静、银海散发出来那扣人心弦的香味，甚至是这种孤独感（虽然这么说有点儿奇怪），都让人激动不已。

他们不用划船，水流一直带着他们往东漂去。他们都不睡觉，也不吃东西。那天整个晚上和第二天整整一天，他们一直都在向东滑行。直到第三天破晓，光线强烈得就算你我戴上墨镜也受不了，他们见到了前面的奇观。仿佛有一堵青灰色的、颤动的、闪闪发光的墙挡在他们和天空之间。接着太阳升起来了，他们透过那堵墙看到了初升的太阳，太阳折射出奇幻的七彩光芒。这下他们明白了，那堵墙其实是一道又长又高的波浪——一道固定在一个地方的波浪，就像时常可以在瀑布边上看到的水流一样。它看起来大约有三十英尺高，而水流正带着他们迅速地向它滑行。你可能以为他们会想到有危险。但是他们没有。我觉得任何人在那种情况下都不会想到危险。因为他们不仅看到了海浪背后的景象，还看到了太阳背后的景象。如果他们的眼睛没有经过最后那片海水的强化，他们甚至连太阳都没法去看。但是现在他们可以看到升起的太阳，看得很清楚，还看到了太阳外面的景象。他们往东边看，看见太阳后面有一列山脉。那山脉太高了。他们看不见顶，也有可能是他们忘了。谁也不记得看到那个方向有天空。那些山一定是在世界之外。因为任何山峰即便是只有它几十分之一的高度，山上也应该有冰雪。但这些山放眼看去都是温暖的绿意，遍布森林和瀑布，无论多高的地方都是如此。突然，从东方吹来一阵微风，把浪尖吹成了泡沫的形状，周围平静的海水也泛起了波澜。这景象只持续了一秒钟左右，但是这三个孩子永远也不会忘记那一刻的感受。风中夹杂着一种气味和一阵声音。那是一阵悦耳的声音，艾德蒙和尤斯塔斯之后对此绝口不提。露西只想得出这一句：“真是让人心碎啊。”我说：“为什么，这声音有那么伤感吗？”露西说：“伤感？不是。”

小船上的每个人都深信自己看到了世界尽头阿斯兰的国度。

就在这时，嘎吱一声，船搁浅了。现在水已经太浅了。“就从这儿，”雷佩契普说，“我要一个人继续前进了。”

没有人试图去阻拦他，因为一切都像是命运的安排，或者是曾经发生过一样。他们帮他把小艇放在水面上。然后他放下了自己的剑（他说：“我用不着了。”），远远地把它扔向了百合花盛开的海那边。那把剑落下水，笔直地插在那儿，只有剑柄还露在水面上。他和他们告别的时候努力装出为他们难过的样子，但其实他高兴得都要发抖了。露西第一次也是最后一次做了她一直想做的事，把他抱在怀里爱抚了一阵。然后他迫不及待地坐进了自己的小艇，拿起船桨，顺着水流漂走了，在百合花丛的衬托下显得黑黑的。但是海浪上没有百合花，而是一个光滑的绿色坡面。小艇航行得越来越快，顺利地冲上了海浪的坡面。刹那间，他们看见了小船的轮廓和坐在上面的雷佩契普的轮廓。然后他们马上就不见了，从此以后再没有人敢真正自称看见过老鼠雷佩契普。但是我相信他平安地到达了阿斯兰的国度，一直活到了现在。

太阳升起的时候，世界外面的山渐渐消失了。波浪还在，但它后面只剩下了蓝天。

孩子们下了船，蹚着水走——他们不是走向海浪，而是往南走，左边是水墙。他们没法告诉你为什么要这么做，这是他们的命运。虽然他们在黎明踏浪号上已经感觉到自己长大了，他们也确实长大了，但现在他们的感觉却恰恰相反，他们相互手拉着手穿过百合花丛。他们一点儿也不觉得累。海水很温暖，而且越来越浅。最后，他们来到了干沙地上，接着又来到了草地上，那是一大片又细又短的草，几乎和银海一样高，往四面八方铺开，连个鼹鼠丘都没有。

当然，就像在一块没有树木的平地上一样，看起来天空好像在他们眼前和草地相接。但是，他们往前走去，却有了一个最离奇的印象：在这里，天空好像真的和地面连接在一起了。那像是一堵蓝色的墙，非常明亮，但是真实而坚固，像极了玻璃。很快他们就确定了。他们现在已经离它很近了。

但是在他们和天空之间的草地上，有一个白色的东西，即使他们的眼睛已经像鹰一样厉害，也没法盯着它看。他们走近一看，发现是一只小羊。

“来吃早饭吧。”小羊奶声奶气地说。

他们这才注意到草地上有火，上面烤着鱼。他们坐下来吃鱼，这是这么多天以来他们第一次觉得饿。这是他们吃过的最美味的食物。

“小羊，请你告诉我，”露西说，“这条路能去阿斯兰的国度吗？”

“这条路不是给你们走的，”小羊说，“你们得从自己的世界到阿斯兰的国度去。”

“什么！”艾德蒙说，“从我们的世界能到阿斯兰的国度吗？”

“所有的世界都能通到我的国度。”小羊说。但是，他一边说着，雪白的毛发就变成了金褐色，他的身形也变了。原来他就是阿斯兰，他高高地耸立着，鬃毛闪闪发光。

“啊，是阿斯兰，”露西说，“你能告诉我们怎样从我们的世界进入你的国度吗？”

“我将不断告诉你，”阿斯兰说，“但我不会告诉你这条路有多长，只能告诉你这条路横跨了一条河。但是不要害怕，因为我是个厉害的造桥人。现在过来吧，我会打开天空的门，把你们送回家。”

“阿斯兰，”露西说，“在我们走之前，你能不能告诉我，我们什么时候能再回到纳尼亚来？求你了。对了，请你一定、一定、一定让这一天快点儿到来啊。”

“亲爱的，”阿斯兰温柔地说，“你和你哥哥永远不会回到纳尼亚来了。”

“啊，阿斯兰！”艾德蒙和露西都绝望地说。

“孩子们，你们已经长大了，”阿斯兰说，“你们现在必须得回到自己的世界了。”

“你知道的，不是纳尼亚，”露西抽泣着说，“而是你。我们在那里见不到你。要是永远见不到你，我们该怎么活？”

“但是你会见到我的，亲爱的。”阿斯兰说。

“难道……你也在那儿吗？”艾德蒙说。

“是的，”阿斯兰说，“但是我在那里有另一个名字。你们得学会知道我那个名字。你们在这里了解了我一点，到了那里就会了解我更多，这就是把你们带到纳尼亚的原因。”

“尤斯塔斯也不会回到这里来了吗？”露西说。

“孩子，”阿斯兰说，“你真的需要知道吗？来吧，我要打开天空的门了。”刹那间，蓝色的墙开了一道裂缝（就像窗帘被拉开一样），天外射来一束耀眼的白光，他们摸到了阿斯兰的鬃毛，感受到狮子在亲吻他们的额头，转眼间却发现自己已经回到了剑桥艾伯塔姨妈家的卧室里。

还有两件事需要说明一下。第一件事是凯斯宾和他的手下都安全回到了拉曼杜所在的岛上。三位勋爵从沉睡中醒了过来。凯斯宾娶了拉曼杜的女儿，最后他们都回到了纳尼亚。她成了伟大的王后，当了母亲，又当了祖母，她的后人们成了伟大的国王。另一件事是，在我们的世界里，没过多久人人都开始说尤斯塔斯长进了不少，还有人说“你绝不会知道他原来是那样一个孩子”。只有艾伯塔姨妈说他变得普普通通，让人讨厌，一定是被佩文西家的孩子影响了。

注解

[1]　塞壬：用歌声蛊惑船员的海妖。

第一章　体育馆后

那是一个阴沉的秋日，吉尔·波尔躲在体育馆后面哭泣。

她哭是因为他们一直欺负她。这不是一个校园故事，所以我尽可能少说吉尔学校里的事情，那也不是一个令人开心的话题。这是一所男女同校的学校，一所男女生兼收的学校。这种学校过去也被称作“混合”学校，有人说，这里混乱的程度远不如办这所学校的人的脑袋混乱。这些人认为，男孩和女孩应该被允许做他们喜欢做的事情。然而，不幸的是，其中十个或十五个年龄最大的男孩和女孩最喜欢做的事情就是欺负别人。如果普通学校中发生了任何可怕的事情，不到半个学期就会被发现并被制止，但是在这所学校里面不会如此。即便会，那些做这些坏事的人也不会被开除或是被惩罚。校长说，他们都是很有趣的心理学案例，于是找他们来，和他们谈上好几个钟头。而如果你知道哪些事情适合和校长说，那么最可能出现的结果就是，你会成为很讨校长喜欢的人。

正因如此，在一个阴沉的秋日，吉尔·波尔才在体育馆后面和灌木丛之间的一条潮湿的小路上哭泣。她还没哭够，就有一个男孩，双手插在口袋里，拐过体育馆吹着口哨而来，差一点儿就撞在了吉尔的身上。

“你走路就不能看着点儿吗？”吉尔·波尔说。

“好吧，”男孩说，“你不用一开始……”然后他看到了她的脸，“我说，波尔，”他说，“怎么啦？”

吉尔只是做了个鬼脸，那种你想说些什么却发现一旦说话就会又哭起来时做的鬼脸。

“是他们，我猜，……一向如此。”男孩严肃地说，他的手往口袋里面插得更深了。

吉尔点点头。即便她能说话，也没有必要说什么了。因为他们两个都明白。

“好了，你瞧，”男孩说，“我们这样可没有什么用处……”

他的本意是好的，但他说起话来就像讲课一样。吉尔突然间就发起了脾气（如果你哭着的时候被人打断了，很可能也会出现这种状况）。

“噢，走开，管好你自己的事。”她说，“没人让你来多管闲事，是不是？你跑来说什么我们该怎么做，真是个大好人，是不是？我猜你是想说，我们应该把时间都用来奉承他们，像你一样拍他们马屁，大献殷勤。”

“啊，天啊！”男孩说着坐在了灌木丛边缘长满草的土坡上，但他很快又站了起来，因为草湿漉漉的。他的名字不幸叫作尤斯塔斯·斯克罗布　，但他不是个坏孩子。

“波尔！”他说，“你这么说公平吗？我这个学期做过任何这样的事情吗？我没有因为兔子的事情和卡特起冲突吗？我不是守住了斯皮温斯的秘密——即便受了折磨也没有说吗？还有我没有……”

“我……不知道，我也不关心。”吉尔抽泣着说。

斯克罗布看她还没有完全平静下来，就非常明智地给了她一颗薄荷糖。他自己也吃了一颗。很快，吉尔开始头脑清醒地看待事情了。

“抱歉，斯克罗布，”她立刻说，“我那么说不公平。这个学期……你是做了好多事。”

“如果可以的话，就忘了上个学期吧，”尤斯塔斯说，“我那时和现在不是同一个人。我原来……天啊，我那时候是个多坏的讨厌鬼啊！”

“好吧，说实话，你当时的确是。”吉尔说。

“那你觉得我现在有改变吗？”尤斯塔斯说。

“不仅我觉得，”吉尔说，“大家都这么说。他们都注意到了。昨天埃莉诺·布莱基斯顿听到阿黛拉·彭尼法瑟在女更衣室说这件事呢。她说：‘得有人去管管那个叫斯克罗布的孩子了，他这个学期可真不听话。我们接下来真得去关照关照他了。’”

尤斯塔斯不禁一阵哆嗦。实验学校里的每个人都知道被他们“关照”是什么意思。

两个孩子沉默了一阵子。水滴从月桂树的叶子上滴落下来。

“你上个学期怎么会与现在如此不同呢？”过了一会儿，吉尔问。

“假期时，在我身上发生了很多奇怪的事情。”尤斯塔斯神秘兮兮地说。

“什么样的事？”吉尔问。

有好一阵子，尤斯塔斯一句话也没有说。之后，他说道：“你瞧，波尔，你和我都讨厌这个地方，要多讨厌有多讨厌，是不是？”

“我知道我是。”吉尔说。

“那我就真的认为我可以信任你了。”

“你真是太好了。”吉尔说。

“是的，但这真的是个非常重大的秘密。波尔，我说，你会相信某些事情吗？我是说那种这里每个人都会取笑的事情。”

“我从来都没有碰到过呢，”吉尔说，“但我觉得我会信。”

“如果我跟你说，我离开了这个世界——到了这个世界之外的地方——就在上个假期，你会相信吗？”

“我听不懂你在说什么。”

“好吧，那咱们就不扯什么世界了。假设，我跟你说，我去了一个地方，那里动物能说话，那里还有……呃……还有魔法和龙……还有……嗯，所有你在童话中会见到的东西。”斯克罗布说这些话时，觉得非常尴尬，脸都涨红了。

“你是怎么到那里的？”吉尔说。她也莫名地害羞起来。

“你唯一能去那里的方式——就是通过魔法。”尤斯塔斯几乎是在说悄悄话了，“我和我的两个表亲一起去的。我们嗖的一下就去了。他们以前就去过那儿。”

因为他们是在说悄悄话，不知怎的，吉尔就觉得这事比较容易相信了。这时，突然之间，一个可怕的猜想突然出现在她心里，她说（怒气冲冲的，像只母老虎一般）：“如果让我发现你在拿我取乐，我就绝不再和你说话了，绝不，绝不，绝不！”

“我没有。”尤斯塔斯说，“我发誓我没有。我发誓——以一切发誓。”

（我上学的时候，如果一个人要发誓，会说：“我以《圣经》发誓。”但在实验学校里面，《圣经》是不被提倡的。）

“好吧，”吉尔说，“我会相信你。”

“然后谁也不告诉？”

“你把我当什么人了？”

他们说这些时非常激动，说完后，吉尔打量四周，看到了阴沉的秋日天空，听到水滴从树叶上滴落的声音，想着实验学校里面毫无希望的一切（这个学期有十三个星期，而现在，还剩下十一个），她说：“但说到底，又有什么用呢？我们不在那个世界里：我们在这个世界里。我们根本没办法到那里。还是我们可以？”

“我也一直在想这个呢。”尤斯塔斯说，“我们从那个地方回来后，有人说，那两个佩文西家的孩子（也就是我那两个表亲）再也去不了那里了。要知道，那是他们第三次去那里。我猜，他们已经把可以去的次数用光了。但他从没有说我不能再去。他的意思应该是我还可以再回去，否则他肯定会对我说同样的话，是不是？所以，我就忍不住想，我们能不能……能不能去……？”　

“你是说，我们应该做点儿什么，这样就可以去那个世界了？”

尤斯塔斯点了点头。

“你是说，我们也许可以在地上画一个圈——然后在里面写下一些奇怪的字母——然后站在圈里——然后背诵几段咒语？”

“好吧，”尤斯塔斯认真地思考了一会儿才回答，“我相信这正是我所想的，不过我从来没试过。但既然说到这点了，我觉得那些圈子啊什么的都是胡说八道，他不会喜欢的。这样做看起来就像是我们认为我们可以命令他做那样的事情。但实际上，我们只能请　求他。”

“你一直在说的这个人到底是谁啊？”

“在那个地方，他们叫他阿斯兰。”尤斯塔斯说。

“这名字可真奇怪！”

“还不及他本人一半奇怪。”尤斯塔斯郑重地说，“咱们继续吧，反正也不会有什么坏处，问问也无妨。咱俩肩并肩站着，就这样。然后把胳膊伸到前方，手心朝下，就像他们在拉曼杜的岛上的做法一样……”

“谁的岛？”

“下次再告诉你。他也许会喜欢我们面朝东方。让我们看看，哪边是东？”

“我不知道。”吉尔说。

“女孩们的特别之处就是，她们从来都搞不明白方向。”尤斯塔斯说。

“你也搞不明白。”吉尔愤愤不平地说。

“我能，只要你别总打断我。我现在搞明白了。那边是东，面对月桂树。现在，你能重复我说的话吗？”

“什么话？”吉尔问。

“当然是我要说的话了。”尤斯塔斯回答，“注意……”

然后，他开始了：“阿斯兰，阿斯兰，阿斯兰！”

“阿斯兰，阿斯兰，阿斯兰！”吉尔重复道。

“请让我们两个进入……”

就在这时，一个声音从体育馆的另一面传来，那声音喊道：“波尔？是的。我知道她在哪里。她躲在体育馆后面哭哭啼啼呢。要我去把她揪出来吗？”

吉尔和尤斯塔斯对望一眼，然后赶忙躲到了月桂树下，顺着灌木丛所在的陡峭土坡往上爬，速度飞快，足够为他们赢得很好的成绩。（由于实验学校古怪的教学方法，在这里学不到多少法语、数学或拉丁语之类的东西，却可以学会很多在他们寻找你时迅速而安静地逃离的方法。）

爬了大约一分钟后，他们停下来听了听，根据听到的动静可知，有人跟着他们。

“但愿能够再次打开那扇门！”斯克罗布说，吉尔点了点头，他们继续向上爬。灌木丛的顶上有一道高高的石墙，墙上有一道门，出去就是开阔的荒野。这扇门基本上都是锁着的。但也有几次人们发现它是开着的。可能只有那么一次。但你应该可以想象出来，即便仅有一次，也会让人们一直期待着，去试试那扇门开没开，因为如果它碰巧没有上锁，那就是一条偷偷溜出校园的绝佳通道。

吉尔和尤斯塔斯在月桂树丛下弯着腰跑了一路，都热得要命，浑身脏兮兮的，气喘吁吁地跑到了墙边。而那扇门，如同以往一样，是锁着的。

“肯定不会有用啊！”尤斯塔斯把手握在了门把手上，然后，“哦哦哦，我的天啊！”门把手转动，门打开了。

就在刚才，他们两个都想，只要门没有上锁，他们就飞快地跑出门去。但现在，门真的是开着的，他们却都站在原地，一动也不动。因为他们透过门看到的，和他们预想的，截然不同。

他们本以为会看到荒野上灰色的、长满石南丛的山坡一路向上，向上，和阴沉的秋日天空融为一体。然而，迎接他们的却是耀眼的阳光。阳光照进门口，就如同你打开车库的门，六月的阳光斜射进来一样。阳光照得草叶上的水滴如同珍珠一般闪闪发光，也使得吉尔挂着泪痕的脸蛋显得更脏。他们断定阳光是从一个截然不同的世界中照射过来的——他们看得到那个世界。他们看到了柔嫩的草地，吉尔从没有见过这么柔嫩这么明艳的草地，还有湛蓝的天空，还有一些飞来飞去、特别明艳的东西，可能是珠宝或是巨大的　蝴蝶。

尽管吉尔一直都渴望能遇到这样的事情，不过现在她有点儿被吓到了。她看了看斯克罗布的脸，看到他也被吓到了。

“来吧，波尔。”他用一种透不过气来的声音说。

“我们还回得来吗？那里安全吗？”吉尔问。

就在这个时候，一个刻薄、恶毒的小嗓门在他们后方喊道：“好啦，波尔，”那声音尖叫着，“大家都知道你在那里，下来。”这是伊迪斯·杰科尔的声音，她还不算是他们中的一员，不过是他们的跟班，给他们跑腿打小报告的人。

“快点儿！”斯克罗布说，“来，握着我的手。我们不能分开。”吉尔还没有意识到怎么回事，他就一把抓住她的手，拉着她穿过了那扇门，走出校园，走出英国，走出我们的整个世界，到了“那个地方”。

伊迪斯·杰科尔的声音立刻就消失了，就仿佛收音机被关掉了一般。而与此同时，一种完全不同的声音包围了他们。那声音是头顶那些明艳的东西发出来的，现在他们能看清楚了，是鸟儿。它们发出了一片喧闹之声，不过，这声音与我们这个世界里的鸟儿的歌声相比，更像是音乐——非常现代化的音乐，刚开始听可能没有办法领会。然而，尽管有歌声，四周环境却无比寂静。这种寂静，加上这里新鲜的空气，令吉尔觉得，他们现在肯定是在一座非常高的山顶上。

斯克罗布依然握着她的手，他们一边向前走，一边打量着周围的一切。吉尔看到四面八方都长着巨大的树木，这树木很像雪松，却比雪松更高大。但这些树之间的距离并不近，而且也没有矮树丛，无遮无拦，无论是向森林的左边看，还是向右边看，都能望出很远。就吉尔目力所及，周围景色大体相同——平缓的草地，长着黄色或蜻蜓蓝或彩虹色羽毛的飞鸟，冷森森的阴影，一片空荡荡。凉爽而明亮的空气中没有一丝风。这真是一片非常孤寂的森林。

他们的正前方没有树，只有蓝色的天空。他们一直向前走，没有说话。突然，吉尔听到斯克罗布说：“小心！”然后觉得自己被向后猛地一拉。原来他们正站在一处悬崖的边缘。

碰巧吉尔是那种站在高处依然头脑清醒的人。她一点儿都不在意站在峭壁边缘。她甚至有点儿恼火斯克罗布向后拉她——“显得我像个小孩一样。”她说着，把手从他手里挣了出来。她看到斯克罗布的脸此刻变得十分苍白，便有点儿看不起他。

“怎么了？”她问。为了显示自己不害怕，她真的站到了非常靠近悬崖边的地方，实际上，她站的地方比她自己心里想站的地方还要靠边很多。然后她向下望。

这时，她意识到斯克罗布的确有理由脸色发白，因为我们的世界中没有一处悬崖能与这个相比。想象一下你自己站在你所知道的最高的悬崖顶上。再想象一下你正俯视着这处悬崖的最底部。然后想象一下悬崖一直往下延伸，越来越深，比这里深十倍，深二十倍。当你向下俯视那么长的距离，想象你看到一些小小的白色的东西，起初第一眼，你可能以为那是羊群，但很快你发现那其实是云——不是雾气形成的小云卷，而是巨大的棉花状的白云，一团团的，就如同你见过的最大的山一样大。最后，透过云层的缝隙，你终于瞥到了真正的底部，由于距离太遥远了，你根本看不清下面是田野还是树林，是陆地还是水面，崖底距离云层的距离，比你和云层的距离还要远得多。

吉尔盯着悬崖底部。这时，她想，也许她应该后退一两步，离边缘远点儿，不过她又不愿意退，她不想让斯克罗布觉得她是因为害怕才这么做的。然后，她突然间决定，不必在乎他怎么想，她巴不得离那可怕的边缘远远的，从此以后再也不笑话那些恐高的人了。但当她想要挪动的时候，她发现自己动不了了。她的腿似乎被定住了。眼前的一切都在飞速移动。

“你在做什么，波尔？快回来——你这个十足的小傻瓜！”斯克罗布喊道。不过他的声音似乎来自很远的地方。她感到他拉住了她，但是现在，她没有办法控制自己的胳膊和腿。有那么一会儿，她在悬崖边上挣扎着。吉尔太害怕了，晕乎乎的，完全不知道自己做了什么。但有两件事，只要她活着，就不会忘记（这两件事情经常出现在她的梦里）。其一，她挣脱了斯克罗布紧拉着她的手；其二，与此同时，尤斯塔斯惨叫一声，失去平衡，摔向深渊。

幸运的是，她没有来得及思考自己到底做了什么，一个色彩鲜艳的巨兽就冲到了悬崖的边缘，那家伙卧低身子，向前探着，然后吹气。这是最奇怪的一点，它没有吼叫，也没有喷响鼻，而是把嘴张得大大的吹气，持续不断地吹气，就好像真空吸尘器持续吸气那样。吉尔躺着的地方离这只动物非常近，她甚至能感觉到空气稳稳地从他体内流出时的震颤。因为站不起来，她只好一动不动地躺着。她差一点儿就晕过去了，实际上，她真希望自己晕了过去，不过晕厥没有听从她的召唤。最后，她看到，在她下方很远很远的地方，一个小小的黑点正轻轻地向上，飘着离开悬崖。那黑点越飘越高，越飘越远。等飘到和悬崖顶差不多高度时，那黑点就已经远得看不到了。很显然，那黑点在以飞快的速度离开他们。吉尔不禁想，一定是她身边的这家伙把那黑点吹走的。

她扭头看过去。那是一头狮子。

第二章　吉尔得到一项任务

狮子看都没看吉尔一眼，就站起身来，又吹了最后一口气。然后，他仿佛很满意自己的成果，转身悄无声息地缓缓离开，向树林走去。

“这肯定是一场梦，肯定是，肯定是。”吉尔对自己说，“我很快就会醒来。”但这并不是梦，她也没有醒来。

“我真希望我们从没来过这个鬼地方，”吉尔说，“我相信斯克罗布对这里的了解一点儿都不比我多。他要是了解的话，不应该不提前警告我这里是什么样子，就把我带过来。他摔下悬崖不是我的错。如果他不管我，我们两个都会好好的。”然后，她又想起了斯克罗布摔下去时的惨叫声，她放声大哭起来。

大哭一场固然痛快，但你迟早得停下来，然后还得决定该做什么。吉尔停止哭泣的时候，发现自己渴得要命。原来她一直脸朝下趴在地上，这时，她坐起了身子。鸟儿已经不再唱了，此时万籁俱寂，只有一个小小的持续不断的声音，那声音似乎是从很遥远的地方传来的。她认真听着，几乎可以肯定那是流水的声音。

吉尔站起身，非常仔细地打量了一下四周。狮子的踪迹早已消失；不过周围有那么多树，他极有可能就待在附近，只是她看不到而已。根据她的知识，这里可能有好多狮子。但是她渴得厉害，只好鼓足勇气，出发去寻找流水。她踮着脚尖走路，谨慎地从一棵树悄悄挪到另一棵树背后，每走一步都停下来观察一下四周。

森林里非常安静，不难判断出水声是从哪里传来的。水流的声音愈来愈清晰，她没想到这么快就来到一片开阔的空地，看到了那道溪流，溪水明亮得像玻璃一样，绕着草地奔流，就在距离她一步之遥的地方。尽管看到水，让她感觉又渴了十倍，不过她并没有急匆匆跑上前去喝。相反，她仿佛变成了石头，一动不动地站着，嘴张得大大的。而她之所以这样做，理由非常充分，因为狮子就卧在溪流的这一边。

狮子卧在地上，头抬着，两只前爪探在身前，像特拉法尔加广场上的狮子雕塑一样。她立刻就知道他看到了她，因为他直直地望了她一阵，之后才转移视线——就仿佛他非常了解她，并不太在意她。

“如果我现在跑开，他很快就能追上我。”吉尔想，“如果我向前走，就会直接跑进他的嘴里。”总之，她就算想动，也动不了，她的视线一刻也不敢从那头狮子身上挪开。这情形到底持续了多久，她无法确定，似乎有好几个小时。而她越来越渴，她甚至都觉得只要能够先喝上一口水，就算被狮子吃掉也在所不惜。

“如果你渴了，你可以喝。”

这是自从斯克罗布在悬崖边跟她说过话后，她听到的第一句话。有一秒钟，她看看这里，看看那里，想知道到底是谁在说话。然后那个声音又说：“如果你渴了，过来喝吧。”她当然想起了斯克罗布说过在另外的世界里，动物是可以说话的，然后意识到这是狮子在说话。反正，这一次，她看到了他的嘴唇在动，而且这声音也不像人的声音。那是一种更深沉、更野性、更有力的声音，是一种庄重而高贵的声音。这声音没有让她变得不那么害怕，反而令她感觉到了一种完全不同的恐惧。

“你不渴吗？”狮子说。

“我要渴死了。”吉尔说。

“那就喝吧。”狮子说。

“我可不可以……我能不能……我喝水的时候能不能请你走开一些？”吉尔问。

狮子的回答只是一个眼神和一声非常低的轻吼。吉尔看着他一动不动的身体，感觉自己像是在要求整座高山为了方便她而挪到旁边一样。

溪流令人开心的潺潺声引得她就要疯了。

“你能保证不——不对我做任何事情吗，如果我过去的话？”吉尔问。

“我不保证。”狮子说。

吉尔现在太渴了，她竟然不知不觉地向前挪了一步。

“你吃女孩吗？”她说。

“我曾吞过女孩和男孩，女人和男人，国王和皇帝，城市和王国。”狮子说。他说这话并不像是在吹牛，似乎也不觉得抱歉或是愤怒。他只是随口说说而已。

“我不敢过去喝水。”吉尔说。

“那你会渴死。”狮子说。

“啊，天啊！”吉尔说着又走近了一步，“我觉得我必须离开这里，去寻找另一条小溪。”

“这里没有别的小溪。”狮子说。

吉尔丝毫不怀疑狮子的话——任何人只要看过他严峻的脸，就不会对他心生怀疑——她突然下了决心。这可能是她做过的最糟糕的事情了，但她还是向前走到小溪边，跪在地上，用手掬起水。这是她喝过的最冷洌、最清凉的水了。你不需要喝太多，因为它能瞬间解你的渴。在喝到水之前，她本来决定，只要一喝完水，就立刻从狮子身边逃走。但现在，她意识到，那应该会是所有事情中最危险的。她站起身，站在那里，嘴唇湿漉漉的。

“过来。”狮子说。她不得不过去。她几乎走到了狮子的两个前爪中间，两眼直直地对着他的脸。但她没有办法坚持太久，很快就垂下了眼帘。

“人类的孩子，”狮子说，“那个男孩去哪儿了？”

“他摔下悬崖了。”吉尔说，然后又补充道，“先生。”她不知道除此之外还应该怎么称呼狮子，可是，不加个称呼，又显得很没有礼貌。

“他是怎么摔下去的，人类的孩子？”

“他想要防止我摔下去，先生。”

“你为什么距离悬崖边缘那么近，人类的孩子？”

“我在显摆，先生。”

“这是一个很好的回答，人类的孩子。别再那么做了。而现在，”这时，狮子的脸第一次显得没有那么严峻了，“男孩很安全。我把他吹去了纳尼亚。但因为你刚才的所作所为，你的任务要比他困难一些。”

“请问，是什么任务，先生？”吉尔说。

“正是为了这个任务，我将你和他从你们自己的世界中召唤过来。”

这让吉尔非常困惑。“他肯定是把我错当成别人了。”她想。但是她不敢告诉狮子这件事，不过她感觉，如果她不说出来，后面的事情就会变得一团糟。

“说出你的想法，人类的孩子。”狮子说。

“我在想……我是说……是不是出了什么错？因为，你瞧，没有人召唤我和斯克罗布。是我们两个自己要求来这里的。斯克罗布说我们要呼唤——呼唤某某——名字我不记得了……然后，可能，某某就会让我们进入这个世界。我们就呼唤了，然后我们发现那扇门开了。”

“如果我没有召唤你们，你们是不会呼唤我的。”狮子说。

“那么，你就是某某了，先生？”吉尔说。

“是。现在听听你的任务。在离这里很远的纳尼亚的土地上，住着一位年老的国王，他非常悲伤，因为他没有王子延续他的血脉，在他过世之后继承王位。他之所以没有继承人，是因为很多年以前他唯一的儿子被人偷走了。在纳尼亚没有人知道王子去了哪里，也没有人知道他是否还活着。但其实他还活着。我征召你们来承担这项任务，去寻找这位失踪的王子，直到找到他将他带回他父亲的王庭，如果找不到他，你们要么会死在寻找的路上，要么会回到你们自己的世界去。”

“怎么去找，请问？”吉尔说。

“我会告诉你的，孩子。”狮子说，“以下是我引导你们寻找王子的提示。第一，那个名叫尤斯塔斯的男孩一踏足纳尼亚，就会遇到一个昔日的好朋友。他必须立即去和那个朋友打招呼，如果他这么做了，你们两个就会得到很有益的帮助。第二，你们必须离开纳尼亚，一直向北，直到走到古代巨人的城市遗迹。第三，你们会在那座城市遗迹中发现一块石头，上面刻着文字，你们必须按照上面的文字去做。第四，你们会据此认出那位失踪的王子（如果你们找到他的话）：他是你们旅行中遇到的第一个请求你们以我的名义，以阿斯兰的名义做一件事情的人。”

狮子似乎说完了，吉尔觉得自己应该说点儿什么。于是，她说：“非常感谢，我明白了。”

“孩子，”阿斯兰的声音比以往都温柔，“可能你并没有你自己以为的那么明白。但第一步，是要记住。给我按顺序复述一遍那四条提示。”

吉尔试着背了一遍，不是完全正确。于是，狮子一遍遍地纠正她，并让她一次次地复述，直到她说得完全正确为止。在这个过程中，他非常有耐心，因此，背完之后，吉尔鼓起勇气问了个问题：“请问，我该怎么去纳尼亚？”

“乘着我的呼吸。”狮子说，“我会把你吹到这个世界的西方，就像我吹尤斯塔斯一样。”

“我可以及时追上他告诉他第一条提示吗？但我觉得这没关系。如果他见到了老朋友，肯定会过去和朋友说话的，是不是？”

“你没有时间了。”狮子说，“因此，我要立即把你送去。来吧。走在我前面，到悬崖边上去。”

吉尔很清楚地意识到，如果说没有时间了，那也全是她自己的错。“如果我表现得没有那么蠢，斯克罗布和我就已经一起去了那里了。而他也会像我一样听到所有的提示。”她想。她听从狮子的话。但走回悬崖边的这一路还是很令人心惊胆战的，特别是狮子不是和她走在一起，而是走在她后面——他柔软的爪子没有发出一点儿声音。

然而，离悬崖边还有一段不小的距离时，她身后的声音就说：“站好，我马上就会吹了。但是，首先，要牢记，牢记，牢记那些提示。每天早上醒来，对自己说一遍；每天晚上躺下，对自己说一遍；半夜醒来，对自己说一遍。无论你遇到什么奇怪的事情，都不要忘记那些提示。第二，我给你一个警告。在这座山上，我能清楚地和你交谈，在纳尼亚我不会经常这么做。在这座山上，空气很清新，你的头脑很清醒，但当你落到纳尼亚，空气会变得浑浊。一定要小心，不要让它使你的脑子变糊涂了。你在这里获得的那些提示，在那里遇到时，看上去会跟你想象中的完全不一样。所以，你必须要用心去认识它们，不要只看外表，这一点非常重要。记住那些提示，相信那些提示。其他一切都不重要。现在，夏娃之女，再见了……”

到了这席话结尾的时候狮子的声音变得更轻柔了，现在，那声音已经彻底消失了。吉尔看了看身后。令她吃惊的是，她看到悬崖已经离她至少有一百码远了，而狮子也变成了悬崖边一个金光闪闪的小点。她本来一直咬紧牙关，紧紧握着拳头，准备迎接狮子呼吸带来的猛风，但没想到那呼吸非常轻柔，她在离开地面之时甚至都没有感觉。而现在，在她身下，向下几千尺又几千尺，除了空气别无其他。

她只害怕了一秒钟。一来，下面那个世界离她是那么遥远，似乎和她没有什么关系。二来，飘在狮子呼出的空气上极其舒服。她发现自己可以躺下，可以趴着，可以随心所欲地动来动去，就像在水中一样（如果你的漂浮学得很好的话）。因为她移动的速度和狮子的呼吸一样，所以并没有风，空气也似乎格外的温暖宜人。这和在飞机里的感觉完全不同，因为既没有任何噪音，也没有任何震颤。如果吉尔坐过气球的话，她会觉得这更像是在气球里，只是比乘气球更舒服些。

回头望去时，她才第一次发现她刚刚离开的山到底有多大。她很好奇为什么这么巨大的一座山会没有冰雪覆盖——“不过，我猜，这个世界的一切都是与众不同的。”吉尔想。然后她又向下看，不过她距离地面太远了，根本分辨不出自己是在陆地上方飘移还是在海洋上空浮动，更看不出她在以多快的速度移动。

“天啊！那些提示！”吉尔突然说，“我最好背一遍。”她慌了一两秒，但她发现依然能完全正确地说出来。“那就没什么问题了。”她说，心满意足地长出一口气，背向后靠着空气，仿佛靠着沙发一样。

“呃，我得说，”几个小时后，吉尔自言自语地说，“我刚才睡着了。睡在空中，可真是奇怪啊。真想知道还有没有人这么做过。我猜没有吧。噢，讨厌——斯克罗布可能这么睡过！就在这同一段旅途中，他比我提前一些。让我看看下面是什么样子吧。”

下面看起来像是一片广阔的湛蓝色平原。看不到山，但平原上方有白色的庞然大物在缓缓移动。“那肯定是云了。”她想，“但这些云朵比我们从悬崖上看到的那些大太多了。我猜，云变大了，是因为我离得近了。我肯定是飘得低些了。这太阳真讨厌。”

她的旅程刚开始的时候，太阳是当头照的，而现在，阳光射入了她的眼中。这说明，太阳在她前面，落山了。斯克罗布有一点说得很对，吉尔（我不知道一般的女孩子怎么样）没什么方向感。否则，在太阳开始照射她的眼睛时，她就会知道自己基本上是朝着正西方向而去的。

她凝望着身下的蓝色平原，很快便注意到上面零星地散落着一些颜色浅些亮些的小点。“这是海！”吉尔想，“我相信那些小点是岛屿。”的确如此。如果她知道斯克罗布曾经在一艘船的甲板上眺望过那些岛屿，甚至还登上了其中的一座岛屿，她应该会非常嫉妒，不过她并不知道这些。然后，过了一会儿，她才开始看清楚那蓝色而平静的海面上掀起了微微的褶皱：如果你身处那些褶皱之间，你就会发现这些微微的褶皱是非常大的海浪。而现在，在海天相接的地方出现了一道粗粗的暗黑色的线，那条线以极快的速度变得越来越粗，越来越黑，快得你可以看到它在不断地扩张。这是她正飞速行进的第一个迹象。另外，她知道，那越来越粗的线肯定就是陆地。

突然间，从她左边（现在正吹南风）急速地飘来一大片白云，这时，云和她在同一高度。她还没有意识到自己身在何方，就直接飞进了云的中心，那里又冷又湿，雾气蒙蒙。这令她透不过气来，不过她只在云里待了一小会儿。出来后，阳光照过来，她眨了眨眼睛，发现衣服都湿了。（她穿着运动衫、毛衣、短裤、短袜和一双很厚的鞋子；英国的今天是个泥泞的日子。）她从云里出来的时候飘浮的高度比进去的时候又低了一些，她一出来，就注意到了一些事情，我猜这应该是她一直都期待着的，不过，她还是大为震惊。是声音。直到这一刻之前，她都是在一片彻底的静寂中旅行。而现在，第一次，她听到了海浪声和海鸥的鸣叫声。同时，她还闻到了大海的气息。她可以确定，自己的确是在快速移动。她看到两个海浪撞在一起，啪的一声巨响，一团泡沫从中间升起，但还没等她看清楚，这些泡沫就已经消失在她身后一百码远的地方了。陆地正以飞快的速度向她靠近。她能看到远在内陆的高山，也能看到左边一些离得比较近的山。她能看到海湾和海岬，森林和田地，还有一片片的沙滩。海浪拍岸的声音越来越大，渐渐淹没了海洋上的其他声音。

突然之间，陆地呈现在了她的眼前。她直接面向一条河的入海处。她现在飘得很低了，距离水面只有几英尺。一个海浪的浪峰触到了她的脚趾，溅起一大团泡沫，几乎把她腰部以下都打湿了。现在，她的速度慢了下来。她没有被吹到河面上，而是滑到了左侧的河岸上。这里有太多值得看的东西了，她真的目不暇接：一片平滑的绿草地，一艘色泽明亮耀眼得仿佛巨大宝石的大船，塔楼，城垛，迎风招展的旗帜，人群，漂亮的衣服，铠甲，黄金，宝剑。她还听到了音乐。但这一切都显得杂乱无章。她清楚地意识到的第一件事情是她降落了，正站在河岸附近的一片树丛下面。而在离她只有几英尺的地方站着的正是斯克罗布。

她最先想到的是，他多么邋遢啊，看起来多不起眼啊，其次才想到“我简直湿透了呀”！

第三章　国王远航

斯克罗布之所以显得这么邋遢（吉尔也非常邋遢，如果她能看看自己的话），是因为他们周围的一切都非常华丽。我最好立刻就把这一切描述一下。

吉尔在飞向陆地的过程中，曾经从山峰中的一道缝隙，看到了遥远的内陆，落日的余晖正照在一片平整的草地上。在草地的另一边，耸立着一座有很多塔楼和角楼的城堡，城堡的风向标反射着阳光，闪闪发亮，这是吉尔见过的最美丽的城堡。草地的这边，是一座由白色大理石筑造的码头，码头边停泊着一艘船，这是一艘高高大大的船，漆成金色和深红色，船首楼和船尾楼耸立其上，桅杆顶上飘着一面大旗，甲板上有很多旗帜迎风飞舞，舷墙上挂着一排盾牌，像银子般闪闪发亮。船上搭着一条跳板，跳板下面站着一个非常非常沧桑的老人，他正要上船。老人穿着一件富丽华美的猩红色斗篷，斗篷前面是敞开的，露出了里面的银质锁子甲。他头上戴一个细细的金头箍。胡子几乎垂到了腰部，白得像羊毛一般。他站得笔直，把手放在一个衣着华丽的大臣的肩膀上，那个大臣看起来比老人年轻一些，但是你能够看出来他也非常苍老了，而且身体虚弱，似乎一阵风就能将他吹走，而他的眼睛满含泪水。

国王面前——他在登船之前转过身来和臣民说话——是一把小轮椅，这把轮椅由一只比大猎犬大不了多少的小毛驴拉着。轮椅当中坐着一个肥胖的小矮人。他的穿着和国王一样华丽，但是因为肥胖，以及弓腰驼背地坐在椅垫中间，所以两个人的穿衣效果非常不同：他穿着那衣服，让他看起来就像是用一捆乱糟糟的皮毛、丝绸和天鹅绒堆成的。他和国王一样老，不过精神矍铄，精力饱满，眼睛炯炯有神。他光着头没戴帽子，头顶已经秃了，脑袋很大，在夕阳的照射下，就像是一个巨大的台球一样闪闪发光。

再远一些，站成半圆形的，吉尔立刻就认出来了，那是廷臣们。他们的衣着和铠甲都非常引人注目。从吉尔所站的地方来看，他们就像是一个花坛，而不像是一群人。真正让吉尔眼睛和嘴巴都张到最大的，是那些人。如果他们能被称作“人”的话。因为里面只有大约五分之一是人类。其余的，都是你在我们这个世界里从来都没有见过的物种。半羊怪，树精，半人马，吉尔能叫出这些来，因为她见过这些物种的图画。另外还有矮人。还有很多她认识的动物：熊、獾、鼹鼠、豹、老鼠以及各种鸟儿。但他们又和在英国的土地上有着相同名字的动物截然不同。有些要大很多——比方说老鼠，用两条后腿站着，足有两英尺高。除了大小之外，他们的样子也完全不同。你可以从他们脸上的表情判断出来，他们和我们一样，能说话，能思考。“天啊！”吉尔想，“所以一切都是真的。”但她立刻又有了新疑问，“我很好奇，他们好不好相处？”因为她刚刚注意到，人群的外围有一两个巨人，还有一些物种她根本不知道叫什么。

就在这时，阿斯兰和那些提示闪现在了她的脑海中。在过去半小时里，她把这些都忘得干干净净了。

“斯克罗布！”她抓住他的胳膊，轻声说，“斯克罗布，快！你看到有你认识的人了吗？”

“所以，你又出现了，是吗？”斯克罗布不怎么友好地说（他是有理由这样的），“好啦，安静，行吗？我想先听听。”

“别傻模傻样的了。”吉尔说，“一刻都不能耽搁的。你看到某个老朋友了吗？因为你必须立刻过去跟他说话。”

“你在说什么呀？”斯克罗布说。

“是阿斯兰——狮子——说你必须得这样。”吉尔绝望地说，“我见到他了。”

“噢，你见到了，真的吗？他说了什么？”

“他说，你在纳尼亚见到的第一个人，会是你的一个老朋友，你要立刻过去和他说话。”

“呃，这里没有我过去认识的人。而且，我也不知道这里是不是纳尼亚。”

“我还以为你来过这里呢！”吉尔说。

“好吧，你以为错了。”

“好吧，亏你说得出口！你跟我说过……”

“看在老天的分上，你安静一下，咱们听听他们说什么。”

国王正在跟矮人说话，但是吉尔听不到他说了什么。根据她的观察，矮人没有答话，只是不断地点头或摇头。然后国王提高了声调，对全场的人讲话，但他的声音非常苍老沙哑，吉尔只听明白一丁点儿——特别是那些与她从没有听说过的人和地方有关的讲话内容。

讲完话后，国王俯下身子，亲吻了矮人的两颊，然后站直身，举起右手，仿佛是在祈福，接着就迈着无力的步伐，缓慢地走上跳板，上了船。廷臣们似乎因为他的离开而深受触动。大家纷纷拿出了手绢，抽泣声此起彼伏。跳板撤掉，号角声从船尾响起，船只离开了港口。（船是由一艘划艇拖着的，不过吉尔没看到划艇。）

“现在……”斯克罗布说，不过他没有说下去，因为就在这时，一个白色的庞然大物从空中滑落，落在了他的脚下。吉尔起初有一瞬间觉得那是一只风筝。不过，那是一只白色的猫头鹰，只是个头非常大，站在那里和大个的矮人一样高。

他眨了眨眼睛，像近视眼似的盯着他们看，微微歪了歪脑袋，然后用一种温和的呜呜声说：“嘟——呜，嘟——呜！你们俩是谁啊？”“我叫斯克罗布，这是波尔。”尤斯塔斯说，“能麻烦你告诉我们，我们在哪里吗？”

“在纳尼亚的土地上，在国王的凯尔帕拉维尔城堡。”

“是刚刚上船的那个国王吗？”

“非常正确，非常正确。”猫头鹰悲伤地说着，晃了晃他的大脑袋，“不过你们是谁啊？你们两个身上有些魔法。我看到了你们是怎么来到这里的：你们是飞来的。其他人都在忙着给国王送行，都没有注意到，除了我。我碰巧注意到了你们，你们是飞来的。”

“我们是被阿斯兰送到这里来的。”尤斯塔斯低声说。

“嘟——呜，嘟——呜！”猫头鹰说着，竖起了身上的羽毛，“我真有些受不了啊，现在太早了，夜还不够深。太阳落山前我总是不太舒服。”

“我们是被派来寻找失踪的王子的。”吉尔说，她迫不及待地想要加入对话。

“这是我第一次听说这事儿呢。”尤斯塔斯说，“什么王子？”

“你们最好立刻过去跟摄政王大人说说这事儿。”猫头鹰说，“他就在那边，坐在驴车里的那个，矮人杜鲁普金。”猫头鹰一边转身开始领路，一边自己轻声咕哝，“呜！嘟——呜！真是乱透了！我还没有办法思考清楚啊。现在太早了。”

“国王叫什么名字？”尤斯塔斯说。

“凯斯宾十世。”猫头鹰说。吉尔不知斯克罗布为什么猛地停住了脚步，脸色变得非同寻常。她觉得她从来都没有见过他因为什么事情而这么难受。但她还没有来得及问，他们就已经走到了矮人身边，矮人刚刚拉起驴子的缰绳，准备驾车回城堡。廷臣们都各自散开，三三两两地朝同一个方向而去，就像人们刚刚看完运动会或比赛散场一样。

“嘟——呜！哎嗨！摄政王！”猫头鹰说着，稍微低了一下头，把喙靠近矮人的耳朵。

“嗯？怎么了？”矮人说。

“有两个陌生人，大人。”猫头鹰说。

“守林人(1)！你是什么意思？”矮人说，“我看到的是两个格外邋遢的野小子。他们想要什么？”

“我叫吉尔。”吉尔上前一步。她急于说明他们来这里办理的那件重要的大事。

“女孩的名字叫吉尔。”猫头鹰用最大的声音说。

“什么？”矮人说，“女孩全都被杀死了(2)！我一点儿也不相信！什么女孩？谁杀了她们？”

“只有一个女孩，大人。”猫头鹰说，“她的名字叫吉尔。”

“大声讲，大声讲，”矮人说，“不要站在那里，对着我耳朵边嗡嗡啾啾的！谁被杀了？”

“没人被杀。”猫头鹰呜呜地叫道。

“谁？”

“没人。”

“好吧，好吧。你没必要喊。我没有那么聋。你来这里告诉我没人被杀，是什么意思？为什么应该有人被杀？”

“你最好告诉他我是尤斯塔斯。”斯克罗布说。

“男孩叫尤斯塔斯，大人。”猫头鹰用最大的声音喊道。

“没用的？(3)”矮人恼怒地说，“我敢说他的确没用。你把他带到王庭来是为了什么？嘿？”

“不是没用的。”猫头鹰说，“是尤斯塔斯。”

“他已经习惯了？说真的，我不知道你到底在说什么。我告诉你，闪亮羽毛先生，我还是个年轻的矮人的时候，这个国家里面有会说话的兽和鸟，是真的能说话。他们完全不是你这种嘟嘟囔囔，叽叽咕咕，呢呢哝哝。这种说话方式我一刻都不能容忍。一刻都不行，先生。乌那斯，请拿我的助听筒来……”

一直安安静静地站在矮人的手肘边的小半羊怪递给了他一个银制的助听筒。这东西很像一种叫作蛇筒的乐器，管子盘在矮人的脖子上。在他忙着戴助听筒的时候，猫头鹰闪亮羽毛突然间压低了声音对两个孩子说：“我的脑子现在清楚一些了。千万不要说任何关于失踪的王子的事情。我过会儿会跟你们解释。没有用，没用的，嘟——呜！噢，真是一团乱啊！”

“好了，”矮人说，“如果你有任何合情合理的话要说，闪亮羽毛先生，那你就说吧。先深呼吸，不要说太快。”

在孩子们的帮助下，尽管矮人爆发出一阵咳嗽，闪亮羽毛还是解释清楚了这两个陌生人是由阿斯兰派来，拜访纳尼亚王庭的。矮人的眼中闪现出一种异样的光芒，飞快地扫了他们一眼。

“狮子亲自派来的，是吗？”他说，“而且是从……嗯嗯……从另外的地方——从世界尽头之外，是吗？”

“是的，大人。”尤斯塔斯对着助听筒吼道。

“亚当之子和夏娃之女，是不是？”矮人说。但是实验学校的学生没有听说过亚当和夏娃，所以吉尔和尤斯塔斯无法回答这个问题。不过矮人似乎并不在意。

“好吧，亲爱的，”他说着依次挽起两个孩子的手，微微颔首，“非常欢迎你们的到来。如果善良的国王，我可怜的主人，没有刚刚启航去七群岛，他也会因你们的到来而非常开心的。至少你们可以让他暂时重返青春时光——暂时重返。而现在，正是吃晚饭的时候。明天早上你们可以在全体会议上把你们的事告诉我。闪亮羽毛先生，请确保为我们的这些客人提供最尊贵的住处和服装以及其他需要的东西。另外——闪亮羽毛——借一步说话……”

矮人把嘴贴到了猫头鹰的脑袋边，毫无疑问，他想说悄悄话，但是就像其他耳聋的人一样，他对自己的声音没有太好的判断，两个孩子都听到他说：“确保他们好好洗干净。”

之后，矮人用鞭子轻轻抽了一下他的驴子，出发向城堡而去，驴子的速度介于慢走和小跑之间（它是个非常胖的小家伙），半羊怪、猫头鹰和两个孩子则以相当缓慢的速度步行跟在后面。太阳已经落山，空气渐渐变凉。

他们穿过草地，然后又穿过一片果园，到达了凯尔帕拉维尔城堡的北门，走进敞开的大门，他们看到一个长满青草的庭院。右边的大厅和正前方一大片非常复杂的建筑群的窗户都已经亮着灯了。猫头鹰领着他们走进去，然后叫来一个极其讨人喜欢的人照顾吉尔。这个人比吉尔高不了多少，非常苗条，不过显然已经是个成年人了，姿态娴雅，动若拂柳，头发也如同柳条一样，里面似乎还长着苔藓。

她带着吉尔来到一座塔楼中的一个圆形房间里，房间的地面上嵌着一个小浴缸，壁炉中生着火，木柴散发着甜美的气息，穹顶上垂下一条银链，吊着一盏灯。从朝西的窗户可以看见纳尼亚这个异乡的风景，吉尔看到夕阳的红色余晖依然在远山后面燃烧。此情此景令她非常渴望经历更多的冒险，她十分肯定，现在只不过是开始而已。

她洗完澡，梳了头发，换上了已经给她准备好的衣服——这些衣服不仅穿着舒服，看起来也很漂亮，味道宜人，移动的时候发出的声音还非常好听——吉尔本来想回到窗边，继续看外面令人兴奋的风景，不过这时门外传来了砰的一声。

“请进。”吉尔说。斯克罗布走了进来，他也洗了澡，穿着华丽的纳尼亚服装。不过，他的表情显得并不是很享受这一切。

“噢，你原来在这儿呢。”他没好气地说，坐到了一把椅子里，“我一直在找你。”

“好吧，你找到了。”吉尔说，“我说啊，斯克罗布，这一切太让人兴奋和开心了，简直难以形容，是不是？”此刻，她暂时忘记了关于提示和失踪的王子的事情。

“噢！你这么想的啊，是吗？”斯克罗布说，顿了一下，他又接着说，“我想跟神仙祈祷，我们从来没有来过这里。”

“到底为什么呀？”

“我受不了。”斯克罗布说，“看到凯斯宾国王……成了那样一个颤巍巍的老人。这……这太可怕了。”

“啊，这对你有什么伤害？”

“唉，你不会懂的。我现在想起来了，你不会懂的。我没有告诉你，这个世界和我们那个世界的时间是不一样的。”

“你是什么意思？”

“你在这里停留的时间，不会耗费我们任何的时间。你明白了吗？我是说，无论我们在这里待多久，等我们回到实验学校的时候，我们的时间还在离开的那一刻……”

“那就没有那么好玩了。”

“唉，闭嘴！不要一直打断我。等你回到英国——回到我们的世界——你没有办法判断这里的时间是怎么变化的。我们在家里待一年，在纳尼亚可能已经过去了很多年。佩文西家的人跟我说过这些，不过，我就是个傻瓜，全都给忘了。显然，这里和我上次来的时候相比，已经过去了大约七十年——七十纳尼亚年。你明白了吗？我又回来了，却发现凯斯宾变成了一个非常非常苍老的人。”

“所以，国王就是你的老朋友！”吉尔说。一个恐怖的想法袭上心头。

“我真该想到是他的，”斯克罗布痛苦地说，“他真是个要多好就有多好的朋友。不过，我上一次见他，他只不过比我大几岁而已。而现在，看到一个长着白胡子的老人，再想想我们占领孤独群岛那个清晨时的凯斯宾，或是和海蛇大战时的凯斯宾——唉，太可怕了。这比回到这里发现他死了还要可怕。”

“噢，闭嘴。”吉尔不耐烦地说，“这事情比你想的更糟糕。我们错过了第一个提示。”当然，斯克罗布听不懂这些。然后，吉尔就将自己和阿斯兰的对话、四个提示和寻找失踪的王子的任务告诉了他。

“你明白了吗，”她总结说，“正像阿斯兰所说，你看到了一个老朋友，本来应该立刻过去和他说话，但你没有，事情从一开始就走向了错误的方向。”

“但我怎么会知道呢？”斯克罗布说。

“在我想告诉你时，你要是听听就好了，我们就都会做对了。”吉尔说。

“是啊，如果你没有在悬崖边上跟个傻瓜一样，差点儿把我害死就好了——好吧，我说了害死，我还会再说，反复说，让你能保持头脑清醒——如果不是这样，我们就会一起过来，两个人就都知道该做什么了。”

“我猜他就是你看到的第一个人吧。”吉尔说，“你肯定比我早到这里好几个小时。你肯定你没有先看到别的人吗？”

“我只比你早到大约一分钟。”斯克罗布说，“他吹你的速度肯定比我快。为了弥补损失的时间：你损失的时间。”

“别那么讨厌，斯克罗布。”吉尔说，“嘿，是怎么回事？”

原来是城堡内晚餐的钟声响了，因而，即将转变为大吵一场的谈话，就这样愉快地结束了。这个时候，两个人的胃口都非常好。

晚餐在城堡大厅里举行，他们两个都是第一次见到这么丰盛的晚餐，尽管尤斯塔斯过去来过这个世界，不过那一次他的整个经历都在海上度过，丝毫不了解纳尼亚本土的排场和礼节。旗帜从屋顶悬垂下来，每上一道菜，都会吹号击鼓。晚餐上的汤令人一想到就馋涎欲滴，还有一种叫帕文德的美味的鱼，还有鹿肉、孔雀肉和馅饼，冰激凌、果冻、水果和坚果，以及各种各样的酒和果汁。尤斯塔斯甚至兴高采烈地说这顿饭很“像回事儿”。当所有正式的吃吃喝喝结束，一个盲眼的诗人走上前，开始讲述关于科林王子、阿拉维斯以及一匹名叫布里的马的宏大而古老的传说，这个故事名叫《能言马与男孩》，讲的是在至尊王彼得统治凯尔帕拉维尔城堡的黄金时代，发生在纳尼亚、卡罗门以及两国交接的地方的传奇。（现在我没时间讲这个故事，尽管很值得一听。）

当他们终于拖着疲惫的身体上床，哈欠打得脑袋都快掉了的时候，吉尔说：“我打赌，我们今晚会睡得很好。”这一天过得实在是非常充实。而这也刚好说明，没有人知道他们接下来还会遇到什么事情。

(1) 陌生人（strange）与守林人（ranger）读音相近，矮人耳背，听不清楚，这一段中他有很多听错的地方。

(2) 吉尔（Jill）与被杀（kill）读音相近。

(3) 尤斯塔斯（Eustace）与“没用的（useless）”读音相近。

第四章　猫头鹰会议

说来有趣，你越困，准备上床的时间就越长，特别是如果你足够幸运房间里面有一个壁炉的话。吉尔觉得她如果不先在壁炉前坐一会儿，就根本没有办法脱衣服。但坐下去之后，她就再也不想起来了。她已经对自己说了五次“我必须上床睡觉了”，这时传来轻拍窗户的声音，让她吃了一惊。

她站起来，拉开窗帘，一开始只看到一片黑暗。然后，她跳了起来，向后退，因为有个庞然大物冲到窗户上，撞响了玻璃。一个非常不愉快的念头出现在了她的脑中：“这应该是这个国家的大蛾子吧！呃！”但这时，那个东西又回来了，而这一次，她差不多可以肯定她看到了一个鸟喙，是那个鸟喙敲响了窗户。“这是一种巨鸟。”吉尔想，“是一只老鹰吗？”她可不怎么期待一只老鹰过来拜访，不过，她打开窗户，向外望去。伴随着一阵巨大的扑拍翅膀的声音，那个东西落在了窗台上，站在那里，占满了整个窗户，所以，吉尔不得不又向后退了一步，给它腾出地方。来访的是猫头鹰。

“嘘嘘！嘟——呜，嘟——呜！”猫头鹰说，“不要出声。你们两个真的渴望去做你们要做的事情吗？”

“关于失踪的王子，你是说？”吉尔说，“是的，我们渴望。”现在，她想起了狮子的声音和脸孔，在大厅里享受盛宴和听故事的时候，她几乎把那些都忘光了。

“很好。”猫头鹰说，“那没有时间可浪费了。你们必须立刻离开这里。我去唤醒另外那个人。然后我会回来找你。你最好换下那些宫廷服装，穿上一些可以旅行的衣服。我一转眼就会回来。嘟——呜！”吉尔还没来得及回答，他就飞走了。

如果吉尔过去经常冒险的话，她可能会质疑猫头鹰的话，不过她没有这样的经历，一想到午夜出逃，她就兴奋不已，完全没有了睡意。她重新换上了自己的运动衫和短裤，短裤的腰带上有一把多功能小刀，她觉得可能会用得到——然后又带上了一些那个长着柳条似的头发的女孩给她留在房间里的东西。她挑了一件短斗篷，这件斗篷到膝盖长，连着一个兜帽（“要是下雨，正好用得着”，她想），她还拿了几块手帕和一把梳子。然后，她坐下来静静等着。

她又开始困了的时候猫头鹰才回来。

“我们准备好了。”猫头鹰说。

“你最好带路。”吉尔说，“我还不熟悉这些走廊。”

“嘟——呜！”猫头鹰说，“我们不是要穿过城堡，那样行不通。你骑到我身上来，我们飞过去。”

“噢！”吉尔张大嘴巴，一动不动，她不太喜欢这个主意，“对你来说，我会不会太重了点儿？”

“嘟——呜！嘟——呜！别傻了。我已经驮过另一个了。好啦，不过我们得先把灯熄灭。”

灯熄灭之后，透过窗户看到的夜色就显得没有那么黑了——不再是黑漆漆的，而是灰蒙蒙的了。猫头鹰站在窗台上，背朝着房间，举起了翅膀。吉尔不得不爬上他短短的胖身子，把膝盖伸到翅膀下面，紧紧夹住。他的羽毛温暖又柔软，但没有可以抓的地方。“我真好奇斯克罗布喜不喜欢他的骑行经历！”吉尔想。她还在这么想时，他们已经猛地一冲，离开了窗台，那双翅膀掀起了一阵风，吹在她的耳朵边，夜晚的空气凉爽而潮湿，轻拂着她的脸颊。

外面比她预想的要亮很多，尽管是阴天，但一抹水汪汪的银色，表明月亮藏在云层后面。下面的田野看上去是灰蒙蒙的，树木都是黑漆漆的。有一些风——是一种刷刷刷哗哗哗的风，显示大雨将至。

猫头鹰兜了一个圈子，城堡出现在他们的前方。只有很少的几扇窗户还亮着灯。他们从城堡上方飞过，飞向北方，飞过那条河，空气变得越来越冷，吉尔觉得她能够看到下方的水面上猫头鹰白色的倒影。但是很快，他们就飞到了河的北岸，飞到了森林地带的上方。

猫头鹰猛地咬住了一个吉尔都没有看到的东西。

“噢，拜托不要这样！”吉尔说，“不要那样乱动。你差点儿把我甩出去。”

“抱歉。”猫头鹰说，“我只是抓住了一只蝙蝠。从节俭这方面来说，没有比可口美味的小胖蝙蝠更能抗饿的东西了。要不要我给你抓一只？”

“不了，谢谢。”吉尔打着哆嗦说。

现在，猫头鹰飞得低了一些，一个黑色的庞然大物出现在他们前方。吉尔刚好来得及看清楚这是一座塔——她觉得是一座部分倾圮的塔，塔身上爬满常春藤——然后，她就发现自己要俯身躲过一扇窗户的拱顶，猫头鹰带着她穿过了一个爬满常春藤、挂满蜘蛛网的入口，从凉爽的灰色夜幕进入到塔楼顶部内的一个黑漆漆的地方。里面有一股浓重的霉味，打从猫头鹰背上滑下来起，她就意识到（一个人通常总能莫名其妙地意识到）这里很拥挤。她听见黑暗之中，四面八方都传来了“嘟——呜！嘟——呜！”的声音，她意识到这里挤满了猫头鹰。这时，一个非常与众不同的声音响起，她真的长出了一口气，那声音说：“是你吗，波尔？”

“是你吗，斯克罗布？”吉尔说。

“好啦，”闪亮羽毛说，“我想人都到齐了。咱们召开猫头鹰会议吧。”

“嘟——呜，嘟——呜。你说得对，正该这么办。”好几个声音说。

“等一小会儿，”斯克罗布的声音说，“我想先说些事情。”

“说，说，说。”猫头鹰们说。吉尔也说：“快说。”

“我猜，你们所有人——我是说猫头鹰，”斯克罗布说，“我猜你们全都知道国王凯斯宾十世年轻时曾经向世界东方尽头航行的事情。呃，我和他一起进行了那场航行，和他，还有老鼠雷佩契普、德里宁大人以及其他所有人。我知道这听起来难以置信，但是在我们的世界，人长大变老的速度和你们这里不一样。我想说的就是，我是国王的人，如果这场猫头鹰会议是任何反对国王的阴谋，我一点儿都不会参与其中。”

“嘟——呜，嘟——呜，我们也都是国王的猫头鹰。”猫头鹰们说。

“那么，会议是为了什么？”斯克罗布说。

“事情是这样的，”闪亮羽毛说，“如果摄政王矮人杜鲁普金听说你们要去寻找失踪的王子，他是不会让你们去的。他会立刻把你们囚禁起来，严加看管。”

“老天爷啊！”斯克罗布说，“你不会是说杜鲁普金是一个叛国者吧？过去，在海上的时候，我听过很多关于他的事情。凯斯宾——我的意思是说国王——无比信任他。”

“噢，不是的。”一个声音说，“杜鲁普金不是叛国者。不过有三十多个勇士（骑士、半人马、善良的巨人以及各种人），先后出发去寻找失踪的王子，没有一个回来的。最后，国王说，他不能让所有最勇敢的纳尼亚人都因为寻找他的儿子而折损掉。所以，现在任何人都不得去寻找王子。”“但他肯定会让我们去的。”斯克罗布说，“只要他知道我是谁，知道是谁派我来的。”

（“派了我们两个。”吉尔插话说。）

“是的。”闪亮羽毛说，“我觉得，他很可能会同意。但是国王不在，杜鲁普金会严守规定。他忠诚如钢，但他聋得像根柱子似的，脾气又非常暴躁。你根本不能让他明白这也许是该破例的时候。”

“你可能会以为他会听取我们的一些建议，因为我们是猫头鹰，每个人都知道猫头鹰有多聪明。”另外一只猫头鹰说，“但他太老了，他只会说：‘你不过是只小鸟崽。我还记得你是个蛋的时候。别来教育我，先生。多嘴多舌！’”

这只猫头鹰惟妙惟肖地模仿了杜鲁普金的声音，四周响起了一片猫头鹰的笑声。两个孩子开始发现，纳尼亚人对杜鲁普金的感觉，就像学校里面的学生对脾气暴躁的老师的感觉一样，每个人都有点儿怕他，每个人都开他的玩笑，但没有人真的讨厌他。

“国王会离开多久？”斯克罗布问。

“但愿我们能知道！”闪亮羽毛说，“你看，有传言说，阿斯兰在群岛上现身了，在泰拉本西亚，我觉得是那里。国王说他在死前应该努力和阿斯兰再见上一面，征询阿斯兰的建议，在他死后该由谁来继承王位。但我们都很担心，如果他没有在泰拉本西亚见到阿斯兰，他会向东，去七群岛和孤独群岛——然后再向东，向东。他从来都没有说过，但我们都知道他永远都忘不了去往世界尽头的航行。我肯定，在他的内心深处，他希望能再去那里一次。”

“那么，等他回来是没有什么用的，对不对？”吉尔说。

“没有，没有用。”猫头鹰说，“噢，真是一团糟！如果你们两个当时知道这些，立马就去和他谈谈！他会安排好一切——应该会给你们一支军队，让你们带着去搜寻王子。”

吉尔这一回没有说话，她希望斯克罗布足够有风度，别把真相告诉所有的猫头鹰。他的确有那份风度，或者说是差不多有吧。就是说，他只是轻声咕哝了一句：“好吧，这并不是我的错。”然后，大声说道：“好吧。我们只好在没有军队的情况下尽力去实现目标了。但我还想知道一件事情。如果这个你所谓的猫头鹰会议，非常正直，光明正大，没有任何不轨之处，那为什么要搞得这么神秘呢——在夜深人静的时候，在一个废弃的古堡里开会？”

“嘟——呜！嘟——呜！”好多只猫头鹰呼呼叫着，“我们应该在哪里见面？除了夜里，人们还会在什么时候开会？”

“你看，”闪亮羽毛解释说，“纳尼亚的大部分生物都有着非常不符合自然规律的习惯。他们在白天做事，在亮堂堂的大太阳底下，呃，这个时候大家都应该在睡觉才对。然后呢，到了晚上，他们就又瞎又蠢，你没办法让他们说一句话。我们猫头鹰坚持在合乎情理的时间开会的习惯，因此在需要讨论事情的时候，我们就自己开会。”

“我明白了。”斯克罗布说，“好啦，现在，我们继续吧。把关于失踪的王子的事情都告诉我们。”然后一只老猫头鹰，不是闪亮羽毛，给他们讲述了王子的故事。

那是大约十年前，凯斯宾的儿子瑞利安还是一个非常年轻的骑士，五月的一个清晨，他和他的母后在纳尼亚的北方骑行。他们带了很多随从和女士，头上都戴着鲜嫩的树叶编织的花环，身边都带着号角，但他们没有带猎犬，因为他们是在进行五朔节(1)游行，而不是在打猎。那天比较暖和的时候，他们来到了一片风景宜人的林间空地，那儿还有一眼泉水从大地中汩汩冒出，他们在那里下马，欢乐饮宴，十分尽兴。过了一会儿，王后觉得困倦了，他们便在长满绿草的泉水岸边铺开斗篷供她休息，瑞利安王子和其他人走得远了一些，以防他们的谈话声和欢笑声吵到她。然而，过了一会儿，一条巨蟒从茂密的树丛中钻出来，在王后的手上咬了一口。所有人都听到了她的尖叫声，于是都向她奔去，瑞利安是第一个跑到她身边的。他看到那条大蟒蛇从王后身边溜走，便拔剑追了上去。那是一条又大又亮、青绿色的毒蛇，他看得十分清楚，但是它潜入了浓密的树丛，他没有办法追上去。于是，他回到母亲身边，发现人们都在她身边忙个不停。

但一切忙碌都是徒劳的，瑞利安一看到她的脸，就知道这世界上的任何药物都无法救治她了。弥留之际，她似乎想努力告诉他一些什么。但她没有办法说清楚，无论她想说些什么，都没有说明白就死去了。从他们听到她的叫声到她死去，几乎不到十分钟。

他们抬着死去的王后返回凯尔帕拉维尔城堡，瑞利安、国王以及所有的纳尼亚人都沉痛地哀悼着她。她是一位了不起的女士，睿智，慷慨，开朗，是凯斯宾国王从世界的东方的尽头带回来的新娘。人们都说她身上流淌着星星的血脉。王子对于母亲的离世非常悲伤，这倒并不奇怪。之后，他总是骑马去往纳尼亚的北方，寻找那条有毒的巨蟒，希望杀了它为母亲复仇。尽管王子每次漫游回来都疲惫不堪，心烦意乱，但大家对此倒不以为意。然而，在王后离世大约一个月后，有些人说他们看得出王子发生了变化。他的眼神就像那些看到了幻象的人那样呆滞散乱，尽管他整天待在外面，但是他的马匹却并没有长途跋涉的迹象。在那些年老的廷臣中，他最好的朋友就是曾经在他父亲去往世界东方的伟大航行时担任船长的德里宁大人。

一天晚上，德里宁对王子说：“殿下必须及早停止寻找那条巨蟒。对无知的畜生，不比对一个人，谈不上真正的复仇。一切都是徒劳的，你只是在折腾自己而已。”王子回答说：“大人，最近这七天，我几乎已经忘记了那条蟒蛇了。”德里宁问他，如果真是这样，为什么他还总是骑马去北方的森林。“大人，”王子说，“我在那里见到了有史以来最美丽的东西。”“好王子，”德里宁说，“明天请容许我与您同行，这样我也能见见这美丽的东西。”“十分荣幸。”瑞利安说。

于是，第二天一早，他们便上马向北方的森林飞奔，直到王后死去的泉水边才下马。德里宁觉得非常奇怪，王子居然偏偏选择了这个地方徘徊逗留。他们在那里休息，直到正午；午后，德里宁抬起头，看到了他这一生中见过的最美丽的女士，她就站在泉水的北面，一言不发，只是对着王子招手，仿佛是在请他到她身边去。她个子高高的，光彩照人，裹着一件薄薄的青绿色长外套。王子失魂落魄地凝视着她。但突然之间，那个女士消失不见了，德里宁不知道她去了哪里，两个人回到了凯尔帕拉维尔城堡。德里宁深深地觉得，那个光彩照人的绿幽幽的女人非常邪恶。

德里宁犹豫不决，不确定自己是否该把这次旅行报告给国王，但是他极不愿意做一个告密者，于是闭紧了嘴巴。可是事后他反倒宁愿自己说了。第二天，瑞利安王子独自骑马出行。那天晚上，他没有回来，从那时起，在纳尼亚或是邻国的土地上，都再也没有发现过他的踪迹，也没有发现过他的马、他的帽子、他的斗篷或是任何他的其他东西。

然后德里宁怀着满腔的痛苦，去见凯斯宾，说：“国王陛下，请立刻将我当作一个大叛徒处决吧：因为我的沉默，我害了你的儿子。”他把故事告诉给了国王。

凯斯宾拿起一把战斧，冲向德里宁大人，要杀了他，德里宁一动不动地站着，等待着死亡的一击。但凯斯宾刚把斧子举了起来，又突然扔了出去，哭着说：“我已经失去了我的王后和儿子，难道我还要失去我的朋友吗？”他搂着德里宁大人的脖子，拥抱他，两个人相拥而泣，他们的友情一如既往。

这就是瑞利安的故事。故事讲完之后，吉尔说：“我打赌，那条蛇和那个女人其实是一回事。”

“是啊，是啊，我们也这么想。”猫头鹰们呜呜叫着。

“但我们不认为她杀了王子。”闪亮羽毛说，“因为没有尸骨……”

“我们知道她没有。”斯克罗布说，“阿斯兰告诉波尔他依然活在某个地方。”

“而这就更糟糕了。”最年老的猫头鹰说，“这意味着她要利用他，意味着她有一个针对纳尼亚的重大阴谋。很久很久以前，在最开始的时候，有一个白女巫自北方而来，用冰雪禁锢了我们的土地长达百年。我们觉得这个可能是她的同伙。”

“很好，那么，”斯克罗布说，“波尔和我必须去找王子。你们能帮帮我们吗？”

“你们有任何线索吗，你们两个？”闪亮羽毛说。

“有的。”斯克罗布说，“我们知道我们必须去北方，到达一座巨人的城市的遗迹。”

这时响起了一阵“嘟——呜”声，比之前都大，还有鸟儿们挪动脚步、扇动翅膀的声音，然后所有的猫头鹰都同时开始说话。他们都在解释说他们有多么遗憾不能和两个孩子一起去寻找失踪的王子。“你们要白天赶路，而我们想在晚上赶路。”他们说，“不行的，不行的。”还有几只猫头鹰补充说，即便是在这座废弃的塔楼中，现在也没有会议刚开始时那么黑了，因为会议进行了很长时间。实际上，只是提了一句要旅行到巨人的城市遗迹，似乎就令这些鸟儿情绪低落。

不过，闪亮羽毛说：“如果他们要往那个方向走——去往埃汀斯摩尔——我们必须带他们去见一个沼泽怪。只有沼泽怪能给他们很大的帮助。”

“是的，是的，该这么做。”猫头鹰们说。

“那么，来吧，”闪亮羽毛说，“我驮一个孩子。谁来驮另一个？必须今晚去。”

“我来，只飞到沼泽怪那里。”另一只猫头鹰说。

“你准备好了吗？”闪亮羽毛问吉尔。

“我觉得波尔睡着了。”斯克罗布说。

(1) 五朔节，每年5月1日举行，是为春天到来而举行的庆祝活动，是中古时代和现代欧洲的传统节日。

第五章　普登格伦姆

吉尔睡着了。从猫头鹰会议一开始，她就哈欠连天，现在彻底进入了梦乡。她被再次吵醒时，一点儿都不开心　，而且她发现自己躺在一个满是尘埃、一团漆黑的钟楼里的光秃秃的地面上，周围几乎挤满了猫头鹰。当她听说还要骑在猫头鹰的背上，出发去别的地方——显然不是去睡觉——心里更加不开心了。

“噢，好啦，波尔，精神一点儿，”斯克罗布的声音说，“毕竟，这就是冒险啊。”

“我讨厌冒险了。”吉尔没好气地说。

不过，她还是答应爬到闪亮羽毛的背上，当猫头鹰驮着她飞入夜空，冷得出奇的空气令她彻底清醒了过来（只是清醒了一会儿）。月亮已经不见了，天空中也没有星星。她能看到，在她身后很远的地方，唯一一扇还亮着灯的窗户高出地面不少，无疑，那是凯尔帕拉维尔城堡的塔楼的一扇窗户。看到这灯光，她非常渴望能回到那个舒服的卧室里，缩在床上，望着壁炉里的炉火。她把手藏在斗篷下面，把斗篷紧紧拉着裹在身上。她听着黑暗的空中距离不太远的地方传来的两个声音，感觉非常怪诞：那是斯克罗布和他的猫头鹰在聊天。“他听起来一点儿都不累。”吉尔想。她没有想到他过去在这个世界中进行过伟大的冒险，纳尼亚的空气令他重新拥有了和凯斯宾国王一起向东方海洋航行时获得的力量。

吉尔不得不掐自己以保持清醒，她知道如果她在闪亮羽毛的背上打瞌睡的话，很有可能会摔下去。最后，两只猫头鹰结束了飞行，她四肢僵硬地从闪亮羽毛身上爬下来，站到一片平地上。一阵冷冽的风吹来，看起来，他们是在一片没有树的地方。“嘟——呜，嘟——呜！”闪亮羽毛叫道，“醒醒，普登格伦姆。醒醒，是狮子的事情。”

过了很长时间都没有回应。最后，在很远的地方，出现一点隐约的微光，离他们越来越近。随即传来一个声音。

“猫头鹰啊！”那声音说，“什么事？国王死了？有敌人踏足纳尼亚了？发洪水了吗？还是出现了龙？”

光线照到他们身边，他们这才知道原来那是一只大灯笼。吉尔几乎看不清那个举着灯笼的人。他的身体似乎只有腿和胳膊。两只猫头鹰和他说话，解释一切，但吉尔太累了，没有听他们说什么。当她意识到他们在跟她道别时，她努力让自己清醒一些。但是之后，她就记不清了，只记得，不知过了多久，她和斯克罗布弯腰钻进了一道矮矮的门，然后（噢，真是谢天谢地）躺在了一个又软又暖的东西上，一个声音说：“就在这里吧。我们已经尽了最大努力了。你们躺着会觉得又冷又硬，还很潮湿，我一点儿都不觉得奇怪。你们很有可能根本睡不着，即便这儿没有雷雨或洪水，或者这棚屋也不会塌下来砸在我们所有人身上，正如我知道的那样。必须要尽力去……”那声音还没说完，吉尔就睡得沉沉的了。

第二天早上，孩子们很晚才醒过来，他们发现自己躺在一个光线暗淡的角落里的两个又干燥又温暖的稻草床上。阳光从一个三角形的开口照射进来。

“我们到底在哪儿啊？”吉尔问。

“在一个沼泽怪的棚屋里。”尤斯塔斯说。

“一个什么？”

“一个沼泽怪，别问我是什么东西，我昨晚没看清。我要起来了，咱们去找找它。”

“一个人穿着衣服睡觉，醒来后的感觉真是糟透了啊！”吉尔说着坐了起来。

“我刚刚还在想起床后不用穿衣服有多好啊。”尤斯塔斯说。

“或者也不用洗漱，我猜。”吉尔轻蔑地说。但斯克罗布已经起来了，打着哈欠，抖擞了一下精神，便爬出小屋。吉尔也跟他一起出去了。

他们发现外面和他们昨天看到的纳尼亚截然不同。他们是在一片广袤的平原上，只是这里被难以计数的水道分隔成了难以计数的小岛。这些小岛都覆盖着不平整的野草，岛边长着芦苇和灯心草，时不时地会出现一片一英亩大小的灯心草地。云集在一起的鸟儿不断落在草中，然后又从草中飞起——其中有鹬、麻鸦和苍鹭。他们还看到，周围有很多小屋零零星星地分布着，就像他们昨晚待的那个那样，不过这些小屋彼此都相隔甚远；因为沼泽怪喜欢独居，喜欢不受干扰。除了南方和西方好几英里外的森林边缘，视野之内就一棵树也没有了。东方是平坦的沼泽，一直延伸到地平线上那低矮的沙丘，你能根据从那个方向吹来的风中的咸味判断出来，大海就在那个方向。北方是低矮的灰色山丘，那里偶尔有几处石头堡垒。其余地方都是平坦的沼泽地。若是在潮湿的夜晚，这个地方会令人感觉非常抑郁。但是在清晨的阳光下，清新的微风吹拂，空气中回荡着鸟鸣，沼泽的孤寂中显示出一种美好、新鲜而清新的感觉。孩子们的情绪高涨了起来。

“真好奇那个什么什么东西去哪里了。”吉尔说。

“沼泽怪。”斯克罗布说，他似乎因为自己知道这个名字而非常骄傲，“我很期待——嘿，那肯定就是他。”这时，他们两个都看到了他，离他们大约五十码远，正背对着他们坐着钓鱼。起初很难注意到他，因为他几乎和沼泽是一样的颜色，而且坐着一动不动。

“我觉得我们最好过去和他说话。”吉尔说。斯克罗布点点头。他们都感到了一丝紧张。

他们渐渐靠近，那个人转过了头，露出一张瘦长的脸，脸颊下陷，嘴巴紧闭，鼻子尖尖的，没有胡子。他头戴一顶仿佛尖塔似的又高又尖的帽子，但帽檐却格外的又宽又平。他的头发，如果那能被称作头发的话，是灰绿色的，垂下来盖住了大大的耳朵，每一绺头发都是扁平的，而不是圆的，看起来就像小小的芦苇一样。他的表情非常严肃，肤色是泥巴的颜色，你立刻就能看出来他对待生活的态度非常认真。

“早上好，客人们。”他说，“尽管我说好，但我的意思不是说天也许会下雨或下雪，或是下雾，或是打雷。我敢说，你们一直没睡着吧。”

“实际上，我们睡着了。”吉尔说，“昨天晚上我们睡得很好。”

“啊，”沼泽怪晃了晃脑袋，“我看得出来你们身处逆境也能尽力做到最好，这很好。你们的教养都很好，的确很好。你们都学会了笑对一切。”

“请问，我们还不知道你的名字呢。”斯克罗布说。

“我叫普登格伦姆。不过你们记不住也没有关系。我可以再告诉你们的。”

两个孩子一边一个坐在他的身旁。他们现在都看到了，他的腿和手臂都非常长，所以，尽管他的躯干并不比矮人的躯干大多少，但如果他站起来，还是会比大多数人高。他的手指就像青蛙的爪子一样，是有蹼的，他在泥水中晃荡着的赤着的脚也是有蹼的。他身上松垮垮地穿着泥土颜色的衣服。

“我要抓点儿鳗鱼，做个炖鳗鱼当作我们的午饭。”普登格伦姆说，“不过如果我一条也抓不到，也一点儿都不奇怪。如果我抓到了，你们也不会像我这样喜欢吃鳗鱼。”

“为什么不喜欢啊？”斯克罗布说。

“唉，尽管我毫不怀疑你们会装得对此毫不在乎的样子，可是你们没有理由喜欢我们这种饮食的。不过，我抓鱼的时候，希望你们两个能试着生火——试试总是没坏处的！木柴在小屋后面，可能是湿的。你们可以在小屋里面生火，然后我们的眼睛就都会被烟呛到。你们也可以在外面生火，然后就会下雨将火打灭。这是我的火绒盒，你们不知道怎么用吧，我猜。”

然而，斯克罗布在上次冒险时学过这种事情。孩子们一起跑回小屋，找到木柴（极其干燥），然后没有费多少事儿就成功地生起了一团火。接着，斯克罗布就坐下来看着火，吉尔则出去，在最近的水道里洗漱了一下——洗得不是特别舒服。然后她看着火，轮到斯克罗布去洗漱。他们两个都觉得清爽了很多，但也都饥肠辘辘。

没多久，沼泽怪回来了。尽管他以为自己抓不到鳗鱼，但实际上他抓了十几条，都已经剥皮清理干净了。他架起一口大锅，添了柴火，然后点燃了烟斗。沼泽怪抽的是一种味道很奇怪很浓烈的烟草（有人说里面混了泥），孩子们注意到普登格伦姆的烟斗中冒出来的烟根本就没有往上飘，而是从烟斗中一缕缕地飘出来，向下沉，贴着地面散开，仿佛迷雾一样。烟非常黑，引得斯克罗布阵阵咳嗽。

“好吧，”普登格伦姆说，“那些鳗鱼要花很长时间才能做好，你们两个在做好之前可能会饿昏。我认识一个小女孩——不过，我还是不要跟你们讲那个故事了。那会让你们沮丧的，这是我绝对不会做的事情。所以，不要想着饥饿，我们可以谈谈我们的计划。”

“是的，咱们谈谈吧。”吉尔说，“你能帮我们寻找瑞利安王子吗？”

沼泽怪使劲咂着烟斗，咂得脸颊都凹下去了，他的脸颊下陷，低到了你根本想象不到的程度。“好吧，我不知道你们称这为帮忙，”他说，“我不知道有谁正好能帮这个忙。因为一年中在这个时节，是冬天很快就要到来的时候，我们不大可能往北走太远。而且，从万物的情形看，这是一个早冬。但你们绝不能因此垂头丧气。相比于要面对的敌人、要翻越跋涉的山河、迷路、没有食物、腿脚酸痛等等，我们多半不大会留意天气。而且如果我们走得不够远，就成不了什么事，那么，如果我们走得足够远，也就没必要急匆匆回来了。”

两个孩子都注意到了他说的是“我们”，而不是“你们”，他们两个都异口同声地说：“你要和我们一起去吗？”

“噢，是啊，我当然去啦。也应该一起去，你们懂的。既然国王又再度起航去往异国，我认为我们再也看不到国王重返纳尼亚了，而且他离开的时候咳嗽得很厉害。然后还有杜鲁普金，他的身体也在迅速垮掉。你们会看到这个夏季大旱之后遇上歉收。如果有什么敌人来攻击我们，我一点儿都不觉得惊奇。记住我的话。”

“我们该怎么上路？”斯克罗布说。

“好吧，”沼泽怪缓缓地说，“其他去寻找瑞利安王子的人，都是从德里宁大人看到那个女人的那眼泉水边开始的。他们大多数人都是从那里向北，不过没有一个人回来，我们也说不好他们有过什么发现。”

“我们得先找到一个巨人的城市遗迹。”吉尔说，“阿斯兰是这么说的。”

“得先找到，是不是？”普登格伦姆回答，“不能只是随便找找，我猜是这样吧？”

“当然，我就是这个意思。”吉尔说，“然后，等我们找到了……”

“是的，等找到了！”普登格伦姆非常郑重地说。

“有什么人知道那座城市在哪里吗？”斯克罗布问。

“我不认识‘什么人’。”普登格伦姆说，“我不会说我没有听说过那座城市遗迹。不过，既然你们不从寻找泉水开始。那你们就必须穿过埃汀斯摩尔。如果真有这么一座城市，那么它一定就在那儿。不过我往那个方向走的距离和大多数人一样，也从来都没有见过任何遗迹，所以，我不能欺骗你们。”

“埃汀斯摩尔在哪儿？”斯克罗布说。

“从这儿向北看，”普登格伦姆用烟斗指着说，“看到那些山和那片悬崖了吗？那里就是埃汀斯摩尔的边缘。但是我们要到那里需要过一条河，施瑞堡河。河上没桥，当然没有啦。”

“不过，我觉得我们可以试试涉水过河。”斯克罗布说。

“嗯，之前有人试过。”沼泽怪承认说。

“也许，我们在埃汀斯摩尔可以遇到人，给我们指路。”吉尔说。

“遇到人，你算说对了。”普登格伦姆说。

“什么人住在那里？”吉尔问。

“我也不太适合说他们那样有什么不对。”普登格伦姆说，“如果你喜欢他们那种生活方式的话。”

“是的。不过他们是什么呢？”吉尔追问，“这个国家有很多很多奇怪的生物。我是说，他们是走兽，是鸟类，还是矮人，或者其他什么？”

沼泽怪吹了一声长长的口哨。“咦！”他说，“你们还不知道？我以为猫头鹰都告诉你们了。他们是巨人。”

吉尔心生怯意。书本里面出现的巨人，她从来都不喜欢，她还在噩梦中梦到过巨人。这时，她看到斯克罗布的脸都变成青的了，心中暗想道：“我敢打赌，他比我还害怕呢。”这让她觉得自己勇敢了一些。

“很久之前，国王跟我讲过，”斯克罗布说，“那是我和他在海上冒险的时候——他说他在战争中大大挫败了那些巨人，而且逼得他们向他朝贡。”

“那的确千真万确。”普登格伦姆说，“他们和我们和平共处。只要我们待在施瑞堡河的这边，他们就不会伤害我们。而到了他们那边，到了荒原上——总有个万一。如果我们不靠近他们，如果他们没人忘乎所以，如果别让他们看见我们，我们就有可能走上一大段路。”

“听着！”斯克罗布突然间发起了脾气，人们在感到恐惧时会很容易发脾气，“我不相信事情有你说的一半那么糟糕，就像你说小屋的床不舒服，木头是湿的一样没什么可怕。我觉得如果希望渺茫成那样，阿斯兰就不会派我们去了。”

他以为沼泽怪会怒气冲冲地回答他，但沼泽怪只是说：“就是要这种精神，斯克罗布。这就是说话的态度，笑对一切。但既然我们要一起经历很多艰难，那我们都需要非常注意控制我们的脾气。不该争吵，你们知道的。无论如何，不要太快开始争吵。我知道那些探险队通常都会那样结束：大业未成，却拔刀相向，我一点儿都不觉得奇怪。但是只要我们能控制的时间长点儿……”

“好吧，如果你觉得这事没有希望，”斯克罗布打断了他，“我觉得你最好还是留下来，波尔和我单独出发，行不行，波尔？”

“闭嘴，别像头蠢驴似的，斯克罗布。”吉尔赶忙说道，她很担心沼泽怪把他的话当真。

“别灰心，波尔，”普登格伦姆说，“我会去的，肯定会去，一定会去。我不会错过任何这样的机遇。这对我有好处。他们都说——我是说，其他的沼泽怪都说——我太轻浮了，对生活不够严肃。只要他们说起来，肯定就会说上一千次。‘普登格伦姆，’他们说，‘你总是夸夸其谈，激动亢奋，情绪高涨。你得懂得生活并不只是青蛙肉丁和鳗鱼馅饼。你需要一些东西，能让你自己清醒一下。我们都是为了你好才说这些话的，普登格伦姆。’他们就是这么说的。而这样的一个任务——在冬季要开始的时候往北方旅行，去寻找可能不在那里的王子，途经一座谁也没见过的城市遗迹——就是这样的事情。如果这不能让一个人坚定，我真不知道还有什么事能了。”他搓了搓两只青蛙爪子一样的大手，仿佛要去参加一场聚会，或是表演一幕哑剧。“好的，”他接着说，“咱们去看看那些鳗鱼怎么样了。”

饭菜端上来了，非常美味，两个孩子都吃了两大份。起初，沼泽怪不相信他们真的喜欢吃，不过他们吃了好多，就由不得他不信了。他转而说这些食物可能非常不适合他们吃。“沼泽怪的食物，对人类来说可能是毒药，我一点儿都不觉得奇怪。”他说。吃过饭后，他们又喝了茶，用的是锡罐（就像你看到那些在路上干活的人喝东西时用的那种），普登格伦姆从一个方形的黑色瓶子里抿了很多口。他给了孩子们一些，不过他们觉得味道很不好。

那天剩下来的时间，他们都用来为明天一早出发做准备。普登格伦姆是三个人里面最大的，他说自己会带上三条毯子，在里面裹上一大块培根。吉尔要拿着剩下的鳗鱼、一些饼干和火绒盒。斯克罗布要在他和吉尔不穿斗篷的时候负责拿两个人的斗篷。斯克罗布（在凯斯宾的带领下向东方航行时学过射箭）带上了普登格伦姆第二好的弓，而普登格伦姆则拿着自己最好的弓，尽管他说，因为刮风、弓弦潮湿、光线不好、手指寒冷，他们射到东西的概率顶多百分之一。他和斯克罗布都有长剑，斯克罗布的那把是从凯尔帕拉维尔城堡的房间里面拿来的，而吉尔不得不只用她的小刀了。他们本可能因此争吵起来，不过争吵一开始，沼泽怪就搓着手，说：“好啦，你们开始了，我早就想到了。这是冒险时经常有的事儿。”他们两个都因此闭了嘴。

三个人都很早就在小屋里面睡着了。这个晚上孩子们真的没睡好。主要是因为普登格伦姆，他说：“你们最好试着睡上一会儿，你们两个，尽管我觉得今天晚上我们谁都没有办法闭上眼。”刚一说完，他就鼾声大作，接连不断，吉尔最后终于入睡，她整夜都梦见轧路机、瀑布和穿过隧道的特快列车。

第六章　北方的野蛮荒原

第二天早上大约九点钟，就可以看到三个寂寞的身影小心谨慎地踩着沙洲和踏脚石，穿过施瑞堡河。这是一条水声喧嚣的浅浅溪流，即便是吉尔，也只是湿到膝盖以下就到达了北岸。过了河再走五十码，地势开始变高，这里便是荒原的边缘了，到处都非常险峻，还有很多悬崖峭壁。

“我觉得那就是我们的路了！”斯克罗布指着左面朝西的地方，那里有一条溪流沿着一道浅浅的河谷穿过荒原顺流而下。但是沼泽怪摇了摇头。

“巨人们主要居住在那道河谷沿岸。”他说，“你可以说那道河谷就是他们的街道。我们最好一直朝前走，尽管这边有点儿陡。”

他们发现了一个可以往上爬的地方，大约十分钟后，他们爬到了坡顶上，三人都气喘吁吁的。他们回头遥遥望了一眼纳尼亚的谷地，然后又转头面朝北方。广袤而孤寂的荒原伸展着，望不到边际。他们左侧的地面上岩石嶙峋。吉尔觉得那边肯定是巨人河谷的边缘，所以不太想往那个方向看。他们就这样出发了。

这儿的土地松软有弹性，路况良好，走起来非常舒服，整天都有冬季的阳光淡淡地照射着。他们往荒原深处走得越远，孤寂的感觉就越强烈，时不时可以听见田凫的叫声，或是看到一只鹰飞过。上午过半时，他们停下来休息了一会儿，从一条小溪边的小浅坑里取了一些水喝，吉尔感觉她终究还是喜欢冒险的，便跟大家这么说了。

“我们还没有开始冒险呢。”沼泽怪说。

第一次休息之后再继续上路——就像在学校里早上休息过后，或铁路旅行中换车后那样——绝对不会和最初时一样了。当他们再度出发，吉尔注意到河谷岩石嶙峋的边缘离他们越来越近了。而且那些石头比起之前看到的，也不那么平坦了，直上直下的。实际上，那些岩石就像一座座小石塔。那些岩石的形状多有趣啊！

“我相信，”吉尔想，“凡是关于巨人的故事，都可能起源于那些奇怪的石头。如果你在天半黑时沿着这里前行，你很容易就误认为这一堆堆的石头是巨人。看看那一个啊！你几乎可以认为顶上的那一大块是个脑袋。虽然相对身体来说这脑袋有点儿太大了，但对一个丑陋的巨人来说却刚好合适。还有，那边那些灌木——我觉得是石南花和鸟巢，真的——但很适合想象成头发和胡子。两边支出来的东西真的很像耳朵。真是大得吓人啊，但是我敢说，巨人就是有大耳朵，像大象一样。还有，哦哦哦！……”

她的血液仿佛结了冰一般，那个东西动了。那就是一个真正的巨人，一点儿没错，她看到他转过了头。她看到了那张硕大而愚蠢的鼓着腮帮子的脸。所有那些东西都是巨人，不是石头。他们共计有四五十个，站成一排，显然是脚踩着河谷的底部，手肘搁在河谷的边缘上，就像人靠着矮墙站的样子——像那些慵懒的人，在一个晴朗的上午吃了早饭后的那副模样。

“继续向前。”普登格伦姆轻声说，他也看到了巨人。“不要看他们。无论做什么，千万不要跑。他们会一下子就追上我们的。”

于是，他们继续向前，假装没有看到巨人。这很像是你经过一座房子的大门，而那里有一条恶犬，只是这比那还要可怕得多。那里有好几十个巨人。他们看上去并没有怒气——不过也不和气——似乎对一切都没有什么兴趣。没有迹象表明他们注意到了这几个旅行者。

这时，嗖——嗖——嗖——有些沉重的东西冲向天空，然后咣啷一声，一颗巨大的卵石落在他们前方二十步的地方。然后——砰——又一颗落在了他们后方二十英尺的地方。

“他们是在瞄着我们扔吗？”斯克罗布问。

“不是。”普登格伦姆说，“如果他们瞄准我们，那我们反而安全多了。他们只是想砸那个——右边那个石堆。他们砸不中，你们知道的。那个石堆非常安全，他们的准头都非常差。他们在大多数晴朗的早晨都会扔石头玩。这大约是他们的智力唯一能理解的游戏了。”

这段时间可怕至极。那一长串的巨人似乎没有尽头，而且一直不停地扔石头，有几块落的位置离他们非常近。除了这真枪实弹的危险，看看他们的脸，听听他们的声音，也足够吓人了。吉尔努力地不去看他们。

大约二十五分钟后，巨人们似乎产生了争执，于是扔石头比赛结束了，但和一群争吵的巨人相隔只有一英里远，也不是什么愉快的事。他们群情激愤，说出一大串毫无意义的词语来彼此嘲笑，每个词都有二十个音节那么长。他们都狂怒地口吐白沫，叽里咕噜说个没完，还上蹿下跳的，每跳一下都好像炸弹爆炸一样，震得大地直颤。他们用巨大笨拙的石头锤子砸彼此的脑袋，不过他们的头颅都太硬了，锤子都被弹了起来，然后发动攻击的那个怪物会因为弹回来的锤子弄疼了他的手指而丢下锤子，痛苦地号叫。但是他太蠢了，过了一分钟，他又会重复完全相同的动作。从长远来看，这倒是好事一件，因为一个小时后，所有的巨人都伤势严重，坐下来开始痛哭。他们坐下之后，头就比河谷的边缘低了，那样就再也看不到他们了，但是在走出一英里远之后，吉尔依然可以听到他们哀号阵阵，又哭又闹，乱吼乱叫的声音。

那天晚上，他们就在光秃秃的荒原上露宿，普登格伦姆向孩子们展示了如何背靠背睡，以充分利用毯子。（背靠背能互相温暖，还能将两条毯子都盖到身上。）尽管如此，还是非常冷，地面又硬，还坑坑洼洼的。沼泽怪告诉他们，他们只要想想过段时间更深入北方后会比现在冷得多，就会觉得舒服一些了，不过这丝毫无法令他们高兴起来。

他们穿越埃汀斯摩尔荒原的行程持续了很多天，省下了腌肉，食物的主要来源是尤斯塔斯和沼泽怪打到的荒原野禽（当然，不是会说话的鸟）。吉尔非常羡慕尤斯塔斯射箭的能力，这是他与凯斯宾国王航行时学会的。荒原中有数不清的溪流，所以，他们一路上都没有缺水。吉尔发现，书里面讲到人们依靠猎杀到的东西为食时，从来都不会告诉你给死鸟开膛破肚清理内脏是件多么耗时间、臭哄哄、脏兮兮的工作，以及这个过程令你的手指感觉有多么寒冷。不过，最好的事情就是他们几乎没有碰到巨人。有一个巨人看到了他们，不过是放声笑了一阵，就咚咚地走开去忙自己的事情了。

大约第十天，他们到达了一片地势开始有了变化的地方。他们来到了荒原的北方边缘，顺着一道长长的陡坡望下去，是一片截然不同的更加阴冷的大地。斜坡底部就是悬崖，悬崖对面，是耸峙的高山，黑黢黢的峭壁，怪石嶙峋的河谷，又深又窄、看不到其中的情形。几条奔涌的大河，从回声隆隆的河谷中喷涌而出，阴沉沉地奔入黑色的深渊。无须说，还是普登格伦姆，指出在更远的斜坡上有点点白雪。

“不过，山坡北面的雪会更多，我一点儿都不觉得奇怪。”他说。

他们花了一些时间才到达坡底，然后，他们站在悬崖的顶上，俯视着下方一条从西向东奔流的河。河对岸和他们这边一样，都是峭壁，河面绿幽幽的，丝毫晒不到日光，满是激流和瀑布。河水的咆哮声惊天动地，连他们所站的地方他们都感觉到了震动。

“好的一面是，”普登格伦姆说，“如果我们爬下悬崖时摔断脖子，就不用被河水淹死了。”

“那是什么？”斯克罗布突然指着左边上游的方向说。他们全都看了过去，看到了他们都没有想到的东西——一座桥。而且是多好的一座桥啊！那是一座巨大的单拱桥，横跨河谷，从这边悬崖的顶端通往那边悬崖的顶端，拱顶的位置比两边的悬崖都要高，就如同圣保罗教堂的穹顶比街道高一样。

“天啊，那肯定是一座巨人的桥梁。”吉尔说。

“或者是一座巫师桥，这更有可能。”普登格伦姆说，“我们在这样的地方一定要小心，留神有没有魔法。我觉得这是个陷阱。我觉得我们走到一半，桥就会变成迷雾，融化不见。”

“唉，老天在上，别这么扫兴，”斯克罗布说，“它怎么就不能是一座真真正正的桥呢？”

“你觉得我们见到的巨人里有哪一个够聪明，能建造出这样的东西？”普登格伦姆说。

“但这就不可能是其他巨人建造的吗？”吉尔说，“我是说，那些生活在几百年前的巨人，那些巨人比现在的这种要聪明很多很多。可能和我们寻找的巨人城市的建造者是同一伙人。而那也就是说，我们的路线正确——古老的桥通向古老的城市！”

“这个思路真正好，波尔！”斯克罗布说，“肯定是这样的。走吧。”

于是，他们转弯，向那座桥走去。到了桥跟前，他们发现那座桥确实非常牢固。建桥用的石头，每一块都和史前巨石阵那里的石柱一般大，而且曾经有非常优秀的石匠将石头修整得四四方方，只是现在有了一些裂缝和破损。栏杆上显然曾经有非常精美的浮雕，现在还能看到依稀的痕迹：残破巨人的脸孔和身形，还有牛头人身怪、乌贼、蜈蚣和可怕的神灵的形象。普登格伦姆依然对这座桥不放心，不过他愿意和两个孩子一起过去。

通往拱顶的上坡路走起来漫长而艰难。有很多地方的大石头已经掉落了，出现了骇人的缝隙，透过缝隙往下看，你能看到几千英尺下方河水中泛起的泡沫。他们看到一只鹰从他们脚下飞过。往拱顶方向走得越高，就感觉越寒冷，风也越大，吹得他们几乎都站不稳脚跟，似乎把桥都吹得摇晃起来了。

到达拱顶位置后，他们俯视着桥的另一面，能看到很多残留的古老的巨人道路向远方延伸，直入群山的深处。路上的很多铺路石也都不见了，残留下来的石头中间冒出了一大片一大片的青草。而在路上，有两个正常身材的成人正骑马向他们驰来。

“接着走，向他们走。”普登格伦姆说，“你在这样的地方见到的任何人，都不太可能是敌人，不过我们也不能让他们觉得我们害怕。”

他们走下桥，走到草地上时，那两个陌生人已经离他们很近了。其中一人是个骑士，全副铠甲，面罩也是拉下来的。他的盔甲和马都是黑色的，盾牌上没有装饰，长矛上也没有方旗。另一人是个骑白马的女士，那匹马美极了，让人一看到就想过去吻吻它的鼻子，给它一大块糖吃。而那位女士，偏坐在马鞍上，穿着一件飘逸的绿莹莹的长裙，样子更美。

“你们好，旅——行者。”她的声音俨如最甜美的鸟儿在唱歌，旅字微带颤音，透着欢喜，“要走过这片崎岖的荒原，你们当中有人真得算是小朝圣者了。”

“可能是吧，女士。”普登格伦姆神情严峻，满身戒备。

“我们在寻找巨人的城市遗迹。”吉尔说。

“城市遗——迹？”女士说，“你们找的可真是个古怪的地方。如果找到了，你们计划做什么？”

“我们要……”吉尔开口，但被普登格伦姆打断了。

“请原谅，女士。但我们还不认识你和你的朋友——他是个沉默寡言的小伙子，是不是？——而你也还不认识我们。希望你不介意，我们不愿意这么快和陌生人谈论我们的事情。你看很快就要下雨了吧？”

女士笑出了声，这是你能想象到的最圆润最悦耳的笑声。“好吧，孩子们，”她说，“你们有一位聪明而稳重的老向导陪着。他保留他的看法，我觉得没有什么不对，但我想随心所欲地说说我的看法。我经常听人提到巨人的城市废墟，但从来都没有人跟我说过怎么去那里。这条路通向哈方镇和哈方城堡，那里居住着文雅的巨人，他们都温和、文雅、聪明、彬彬有礼，而埃汀斯摩尔的那些都愚蠢、凶残、野蛮、兽性十足。你们在哈方或许可以打听到去城市废墟的方向，也可能打听不到，不过你们肯定能找到很好的住处和热情的主人。你们最好在那里过冬，至少，在那里休整一些日子，放松一下，恢复一下。你们在那里能够享受到热腾腾的热水澡、软软的床和亮堂堂的炉火，还有烘的烤的，甜的辣的，一天供应四顿。”

“哇！”斯克罗布叫道，“真像样啊！真想再在床上睡觉。”

“是啊，还要洗热水澡。”吉尔说，“你觉得他们会让我们留下来吗？你看，我们不认识他们的。”

“只要告诉他们，”女士说，“绿裙女士让你们代为向他们问好，并且给秋季盛宴送来两个白嫩的南方孩子。”

“哦，谢谢你，非常感谢。”吉尔和斯克罗布说。

“但要注意，无论你们哪天到达哈方，可别太晚上门。因为他们中午过后几个钟头内就会关上大门，这是城堡的习俗，只要拉上门闩，就不会给任何人开门，无论他花多大力气来敲门。”

两个孩子眼睛发亮，再次向她道谢，女士向他们挥手道别。沼泽怪摘下自己的尖帽，动作僵硬地鞠了一躬。然后，那位沉默无声的骑士就和女士一起，骑马走上了拱桥的斜坡，马蹄声嗒嗒，十分响亮。

“好啦！”普登格伦姆说，“我真的特别想知道她从哪儿来，到哪儿去。巨人国的荒野中绝不会遇到她这种人，是不是？她图谋不轨，我敢打赌。”

“胡扯！”斯克罗布说，“我觉得她这人好极了。想想热饭和暖和的屋子。我真希望去哈方的路不远。”

“我同意。”吉尔说，“她的裙子真好看，是不是？还有那匹马！”

“不管怎样，”普登格伦姆说，“我希望我们对她的了解能多一些。”

“我原本打算问问她自己的事的。”吉尔说，“但你不肯告诉她我们的事，我该怎么问呢？”

“是啊。”斯克罗布说，“你为什么要这么严肃，这么郁郁不乐呢？你不喜欢他们吗？”

“他们？”沼泽怪说，“什么他们？我只看到了一个人。”

“你没有看到那个骑士吗？”吉尔问。

“我看到了一套铠甲。”普登格伦姆说，“他为什么不说话呢？”

“我觉得他是害羞。”吉尔说，“或者可能他只想看着她，听她悦耳的声音。如果我是他，我肯定是这样。”

“我真想知道，”普登格伦姆说，“如果掀开头盔的面罩往里看，到底能看到什么。”

“该死的！”斯克罗布说，“想想那铠甲的样式！里面除了是个人，还能是什么？”

“说不准是一具骷髅呢。”沼泽怪的话里透着一股阴森的愉悦。“或者，可能，”他又补充说，“里面根本什么都没有。我是说，你什么都看不到，一个隐形人。”

“好啦，普登格伦姆，”吉尔打了个哆嗦，说，“你的想法真是太吓人了。你觉得他们怎么样？”

“啊，管他的想法呢！”斯克罗布说，“他总是往最坏的方向想，而且总是想错。咱们想想那些文雅的巨人吧，尽快去哈方吧。我真希望知道去那里的路有多远。”

此刻，普登格伦姆曾经预言的第一场争吵马上就要爆发了：不是之前吉尔和斯克罗布经常发生的斗嘴和互相指责，而是第一次真正的严重分歧。普登格伦姆根本不想让他们去哈方。他说，他不知道巨人理解的文雅是什么样的，而且，阿斯兰的提示中完全没有说和巨人住在一起的事情，无论那些巨人是不是文雅的。

而另一方面，一路上的风雨，在篝火上烤的瘦骨嶙峋的野禽，以及睡在坚硬寒冷的地面上，让孩子们都受够了，他们真是死都想去拜访文雅的巨人。最后，普登格伦姆同意了，但有一个条件。两个孩子必须绝对保证，除非他允许，否则，他们不能告诉文雅的巨人他们来自纳尼亚，也不能说出他们在寻找瑞利安王子。他们向他做出了保证后，他们才继续上路。

在和那位女士聊过天之后，有两个方面变得糟糕了。首先，这里变得更难走了。那条路似乎长得没有尽头，窄窄的山谷中总有凛冽的北风吹来，一直吹着他们的脸。没有能用来生火的东西，没有暖和的小浅坑来宿营，这里不再是荒原了。地上全都是石头，白天走在上面，双脚酸疼；晚上睡在上面，浑身都酸疼。

其次，无论那位女士是出于什么目的告诉他们关于哈方的事情，对孩子们产生的实际影响都是不好的。他们一心只想着床铺、热水澡、热饭以及进入室内会有多舒服。现在，他们不再谈起阿斯兰或失踪的王子。吉尔已经放弃了每天晚上和早晨暗自背诵指示的习惯。她先是对自己说，她太累了，然后很快就把提示全都忘掉了。也许你会以为到了哈方能够好好享受的想法，可以让他们振作精神，但实际上却让他们更加自怨自艾，脾气暴躁，彼此找茬，也找普登格伦姆的茬。

最后，在一个下午，他们终于来到了一个地方，这里的河谷豁然开朗，两侧生长着乌黑的杉木。他们向前眺望，发现他们已经穿过了山区。他们面前是一片荒凉的遍布岩石的平地，平地的另一边是覆盖着白雪的远山。而在他们和那些远山之间，有一座矮矮的山丘，山顶虽然参差不齐，地势还比较平坦。

“看啊！看啊！”吉尔指着平地那边叫道，在渐渐聚拢的暮霭之中，在平顶山的另一边，他们都看到了灯光。灯光！不是月光，不是火光，而是一排让人精神一振的点着灯的窗户。如果你从来都没有在蛮荒的野外日以继夜地待上几个星期，就很难理解他们此时的感受。

“哈方！”斯克罗布和吉尔用欣喜激动的声音叫道。“哈方。”普登格伦姆用低沉阴郁的声音重复道。不过他又接着说：“嘿！野鹅！”他说着，迅速摘下了背在肩上的弓。他射了一只肥美的野鹅。今天天色有些晚了，根本不必去想赶到哈方的事了。不过他们有了一餐热腾腾的饭和温暖的营火，这个夜晚一开始比之前一个多星期度过的夜晚都要暖和。然而火熄灭之后，夜里变得寒冷刺骨，第二天他们醒来时，毯子上覆盖着寒霜，已经被冻得硬邦邦的了。

“没关系！”吉尔跺着脚，说，“今晚就能洗上热水澡了！”

第七章　有奇怪沟渠的山丘

无可否认，天气糟透了。头上的天空暗无天日，阴云密布，很快就会下大雪，脚下是黑漆漆的寒霜，冷风吹过，让人觉得皮都要被风吹掉了。他们进入平原后，发现这一段的古道比过去走过的路段毁损得都要严重。他们不得不小心谨慎地迈步，在破裂的大石块、卵石和碎石砾之间选择下脚的地方：他们本来就双脚酸疼，走在这样的路上更加艰难了。然而，尽管累得不行，但实在太冷了，他们根本不能停下来休息。

大约十点钟，第一片小雪花慢慢地飘落下来，落在了吉尔的手臂上。十分钟后，雪就下得非常密了。二十分钟后，大地变成一片耀眼的白色。半小时后，来了一场实实在在的大暴雪，而且看起来会下上一整天，风雪直扑向他们的脸，他们几乎什么都看不到了。

为了理解接下来发生的故事，你必须时刻记住他们能看到的东西多么有限。当他们渐渐走向那座矮山丘时，那座小山把昨天晚上窗户亮着灯的那个地方挡住了，以至于他们几乎一点儿也看不见。只能看到眼前几步远的地方，这真是个大问题，更何况这几步远的地方，还需要你眯缝着眼睛仔细看。不用说，他们都没有说话。

他们到达山丘脚下时，瞥到了两侧可能是石头的东西——如果仔细看的话，能看出来是方方正正的石头，但没有人细看。他们满腹心思都放在了正前方挡住了他们路的一道岩壁上。这道岩壁大约四英尺高。沼泽怪的双腿很长，可以毫不费力地跳到顶上去，然后他再帮助两个孩子上去。对两个孩子来说，爬上去的这个过程弄得他们湿漉漉的，非常讨厌，因为现在岩壁顶上的雪已经非常厚了，不过沼泽怪却没当回事。之后，他们虽然浑身僵硬，但还是开始了爬坡，中间吉尔摔了一跤，他们顺着非常陡峭、非常崎岖的路向上爬了大约一百码远，遇到了第二道岩壁。他们总共遇到了四道岩壁，之间的距离都不相等。

他们费力地爬上第四道岩壁后，已经毋庸置疑，他们到了平顶山的山顶。在此之前，山坡多多少少帮他们挡了些风，而到了这里，他们开始直面猛烈的狂风了。这座山相当奇怪，山顶非常平，和远处看起来的一样。这里是一片高高的台地，暴风雪毫无阻挡地在上面肆虐。在大多数的地方，雪几乎无法积在地上，因为风一直吹着，一层层、一团团的雪被吹离了地面，直拍他们的脸。雪在他们脚边像是旋风一样打着转，就像有时候看到暴风雪刮过冰面那样。实际上，这里有很多地方，地面都平得像冰一样。但雪上加霜的是，地面上纵横交错地分布着奇怪的堤坝或矮坡，将这片山顶分成了大大小小的正方形和长方形。所有这些堤坝当然都需要爬过去，高度从两英尺到五英尺不等，有好几码厚。每一道堤坝的北侧都已经积了厚厚的雪，每爬过一道堤坝，你就会陷进一个雪坑，搞得浑身湿漉漉的。

吉尔头戴兜帽，低着头，顶风冒雪地往前走，斗篷下面的双手都冻麻了，这时她看到这片可怕的台地上还有奇怪的东西——她右边的东西看起来隐约像是工厂的烟囱，她左边有一大块悬崖，直上直下的，比所有的悬崖都要陡。但她对这些毫无兴趣，没把这些放在心上。她此时想的只是她冰冷的双手（还有鼻子、下巴和耳朵），以及到了哈方能享受到的热水澡和温暖的床。

突然之间，她脚下打滑，滑出去大约五英尺远，她发现自己滑入了一个黑暗狭窄的裂缝，不由心惊胆战起来。这道裂缝似乎是突然之间就出现在她面前的一般。半秒钟之后，她滑到了裂缝底部。这里似乎是一个水渠或水沟，只有大约三英尺宽。尽管摔下来的过程吓得她浑身发抖，但她首先注意到的是这里没有风，不由得放松了下来，因为这里的沟壁高出她头顶很多。接下来她注意到的，自然就是斯克罗布和普登格伦姆忧心的脸，他们正从沟边向下望着她。

“你受伤了吗，波尔？”斯克罗布说。

“两条腿都断了，我一点儿都不觉得奇怪。”普登格伦姆喊道。

吉尔站起来，解释说自己很好，但他们必须想办法帮她出去。

“你掉进去的是个什么地方呀？”斯克罗布问。

“我觉得是水渠，也可能是地道之类的。”吉尔说，“笔直笔直的。”

“好吧，天啊，”斯克罗布说，“正通向北方！我猜这是不是一条路？如果是的话，我们可以到下面去，躲开这要命的风。下面雪多吗？”

“几乎没有。雪应该都从顶上吹过去了，我猜。”

“还有什么？”

“等一下，我看看。”吉尔说。她站起来，顺着沟渠走，但没走多远，路就拐向了正右方。她喊着把这个信息告诉给了另外两个人。

“拐弯之后呢？”斯克罗布问。

对于这拐来拐去的黑暗地下世界，或者说差不多算是地下世界，吉尔的感觉和斯克罗布对悬崖边缘的感觉是一样的。她不想孤身一人拐过去，特别是她还听到普登格伦姆在她身后大声嘶吼：“要小心啊，波尔。这种地方，可能会通向恶龙的巢穴。而且在巨人国里面，可能会有巨型蚯蚓或是巨型甲虫。”

“我觉得可能哪儿也到不了。”吉尔说着，就赶紧往回走。

“我真该去看一下。”斯克罗布说，“你说的哪儿也到不了是什么意思，我很想搞明白。”于是他坐在沟边（现在他们全都浑身湿透了，根本不在乎再湿一点儿了），滑了下去。他从吉尔身边挤过去，尽管他什么都没有说，但吉尔确信他知道自己害怕了。所以她紧紧地跟在他身后，但又小心地不走到他前面去。

不过，事实证明，这是一次令人失望的探险。他们向右转弯，又直着走了几步，然后就面临了选择，是继续向前，还是拐向正右方。“那边不行。”斯克罗布打量着右边的转弯，说，“拐了我们就回去了——朝南走了。”他选择了直走，不过没走太远，又碰上了第二个向右的转弯，而这一次，没有其他的选择了，因为他们走的那条沟到了尽头。

“不行。”斯克罗布咕哝着。吉尔立刻转身往回走。当他们回到吉尔原本落下来的地方，沼泽怪用他长长的胳膊毫不费力地将他们拉了上去。

不过，重新回到上面非常可怕。在沟渠下面窄窄的缝隙中时，他们的耳朵已经开始解冻了。他们又能看得很清楚，呼吸很轻松，能听到彼此讲话，说话时不需要大声喊。而回到令人瑟缩的严寒中，真是太痛苦了。而且，普登格伦姆还选择了这个时候开口说话：

“你还确切记得那些提示吗，波尔？我们现在应该遵照哪一条？”

“噢，算啦！别理那些提示了。”波尔说，“应该是关于什么人提到了阿斯兰的名字的什么事吧，我觉得。不过，我可一点儿都不想在这里背诵。”

你看，她已经把顺序记乱了。这是因为她不再每天晚上背诵那些提示。如果花心思去想的话，她其实还是知道的，但她对自己要记住的功课已经没有那么熟悉，在被问及时，已经不能不假思索、完全确定无误地按照正确的顺序张口就说了。而且，普登格伦姆的问题让她恼火，因为，在她内心深处，她已经开始对自己恼火了，她对狮子的提示的掌握程度，并不像她自己感觉的那么熟悉。因为这种恼火，再加上又冷又累的痛苦，所以，她说了“别理那些提示了”，不过她并不是真心这么想的。

“噢，那是下一条吧，是不是？”普登格伦姆说，“我真想知道你是不是说对了。都搞混了，我一点儿都不觉得奇怪。对我来说，这座山，我们现在所在的这片平地，真的值得停下来仔细看看。你们注意到了吗……”

“天啊！”斯克罗布说，“现在是停下来看风景的时候吗？天神在上，咱们接着走吧。”

“噢，看，看，看！”吉尔大声叫道，她指着一个方向。大家都转头去看，大家也都看到了。再往北一些，比他们所站的台地高出很多的地方，出现了一排灯光。这一次，比他们昨天晚上看到的要更明显，这些就是窗户，小些的窗户让人想到卧室的温馨，大些的窗户令人想到大厅中火焰腾腾的壁炉和桌子上的热汤，或是味美多汁的牛里脊肉冒出的热气。

“哈方！”斯克罗布叫道。

“这很好。”普登格伦姆说，“但我刚才要说的是……”

“噢，闭嘴吧！”吉尔气哄哄地说，“我们不能浪费时间了。你们还记得那位女士说他们很早就锁门吗？我们必须及时赶到那里，必须，必须。这样的晚上，如果我们被关在门外的话，肯定会死的。”

“其实，这并不是晚上，还没到呢。”普登格伦姆开口说，但两个孩子异口同声地说：“走啦！”然后就以他们最快的速度在滑溜溜的台地上费力向前。沼泽怪跟在他们身后，依然说个不停，不过由于他们现在是逆风而行的，两个孩子就算想听他说话，也是听不到的。更何况他们根本不想听。他们都在想着热水澡、床和热饮料，一想到有可能太晚到达哈方被关在门外，就感觉受不了。

尽管他们急匆匆地赶路，但是穿过山丘的平顶还是花了很长的时间。而且，即便是穿过了这一段，山的另一面还有好几道岩壁需要爬下去。不过，他们终于还是到达了山脚，可以看到哈方是什么样子了。

哈方坐落在一处高耸的峭壁上，尽管有很多塔楼，不过这里更像是一座大房子，而不像一座城堡。很显然，文雅的巨人不惧怕外来的攻击。外墙上的窗户开得离地面很近——重要的堡垒都不会出现这样的情况。而且，墙上还有很多奇怪的小门，可以很轻易地不经过庭院就进出城堡。这令吉尔和斯克罗布都精神一振。因为这样的城堡显得非常友好，没有那么可怕。

起初，那处峭壁的高度和陡峭程度令他们生畏，但很快，他们就发现在左边，有一条相对容易上去的路，这条路是条盘山路，曲折地往上。这段上山路也着实骇人，特别是在经历了他们经历过的旅途之后，吉尔差一点儿就要放弃了。斯克罗布和普登格伦姆不得不帮助她走完最后的几百码。不过，到了最后，他们终于站在了城堡大门前。吊闸是升起来的，大门敞开着。

不论你有多么疲惫，要走到巨人家的前门，还是需要一些勇气的。尽管之前普登格伦姆一直都在警告他们，也反对来哈方，但结果看来还是他最勇敢。

“现在，脚步放稳，”他说，“无论做什么，都别表现出害怕来。我们来这里就是做了这个世界上最愚蠢的事情了，但是既然都到了，那我们最好勇敢面对。”

说完这些话，他就大步流星地走到门口，在拱门下面站定，这个位置有回声跟他的声音共鸣，他用他最大的声音叫道：

“哈！看门的！有客人要借宿。”

然后，他就一边等着回应，一边摘下自己的帽子，将宽宽的帽檐上积着的一大堆雪清理下去。

“我觉得吧，”斯克罗布悄声对吉尔说，“他也许很喜欢让人扫兴，不过他真的很有胆子——脸皮也挺厚。”

一扇门打开，显露出一丛诱人的炉火的火光，看门人出现了。吉尔咬着嘴唇，因为她害怕自己会叫出声。这个看门人并不是一个特别高大的巨人，这也就是说，他只比苹果树高一些，不过却没有电线杆那么高。他长着粗硬的红头发，穿着皮背心，上面镶满了金属板，看上去就像是一件锁子甲，膝盖赤裸着（上面长了很多毛），小腿上缠着像是绑腿一样的东西。他弯腰俯身，瞪大了眼睛盯着普登格伦姆。

“你们是什么生物，怎么称呼你们自己？”他说。

吉尔鼓起全身的勇气。“拜托，”她仰头冲着巨人喊道，“绿裙女士向文雅的巨人的国王问好，送我们这两个南方的孩子和这个沼泽怪（他叫普登格伦姆）来加入你们的秋日盛宴。——当然，如果方便的话。”她接着说。

“噢噢！”看门人说，“那就是另外一回事了。进来吧，小人儿，进来吧。你们最好到屋里等着，我去传话给陛下。”他好奇地看了看两个孩子。“青色的脸。”他说，“我真不知道他们是这种颜色的。不过我自己倒不在意。我敢说，你们彼此看起来肯定都觉得挺好看的。甲虫喜欢其他的甲虫，人们都这么说。”

“我们的脸只是被风吹成了青色，”吉尔说，“我们实际上不是这种颜色。”

“进来暖和暖和吧。进来，小虾米们。”看门人说。他们跟着他进了屋。尽管那扇巨大的门在他们身后咣当一下关上的声音听来相当吓人，不过他们立刻把这事情给忘了，因为他们看到了自昨晚晚餐后就一直渴望的东西——一堆火。那是多好的一堆火啊！似乎有四五棵整棵的树在火上燃烧，热烘烘的，他们都没有办法走到距离火堆几码的范围内。不过，他们都瘫坐在砖地上，尽量靠近火堆，如释重负地长长出了一口气。

“好啦，年轻人，”看门人对另一个巨人说，那个巨人一直坐在房间后面，盯着客人，眼睛似乎要从头上跳出来了，“跑去把这个消息报给王庭。”他把吉尔说的话讲给年轻的巨人听，年轻的巨人又望了客人最后一眼，然后一阵狂笑，离开了房间。

“好啦，青蛙仔，”看门人对普登格伦姆说，“你看起来需要点儿东西提提神。”他拿出一个黑色的瓶子，和普登格伦姆自己的瓶子很像，不过要大上二十倍。“让我想想，让我想想，”看门人说，“不能给你用杯子，那样你会淹死的。让我想想。那个小盐瓶正合适。你不需要跟王庭提这个事情，银器今后还会继续弄到这儿来的，而这可不是我的错。”

那个盐瓶和我们用的不一样，要细很多，而且也比较直，巨人将盐瓶放在普登格伦姆旁边的地上，一看就非常适合做他的杯子。

孩子们本以为普登格伦姆要拒绝，像之前那样不信任文雅的巨人。但他只是低声咕哝：“现在我们都进了屋，门也关上了，再考虑谨慎行事已经太晚了。”然后他闻了闻那液体。“闻起来很好。”他说。“但也不好判断，最好确认一下，”说完，他抿了一口。“尝起来也很好。”他说，“但可能就是第一口好喝。接下来如何呢？”他又抿了一大口。“啊哈！”他说，“不过，会全都一样好吗？”他又喝了一口。“底下肯定会有些不对劲儿的，我一点儿都不觉得奇怪。”他说完就将酒喝光了，舔了舔嘴唇，然后跟两个孩子说：“你们看，这是个测试。如果我缩成一团，或是身子炸开，或是变成蜥蜴，或是发生什么事，你们就知道，不能吃任何他们给你们的东西。”

巨人离他们很远，没有听到普登格伦姆压低了声音说的话，他大声笑着说：“啊呀，青蛙仔，你是个真男人。都喝光了！”

“不是男人……是沼泽怪。”普登格伦姆用有些含糊的声音回答，“也不是青蛙，是沼泽怪。”

就在这时，他们身后的门开了，年轻的巨人走进来说：“他们需要立刻就去大殿。”

两个孩子站起身，而普登格伦姆则依然坐着说：“沼泽怪，沼泽怪。非常受人尊敬的沼泽怪。受尊敬的怪。”

“给他们带路，年轻人。”看门巨人说，“你最好扛着青蛙仔。他喝得稍微有点儿多了。”

“我没事。”普登格伦姆说，“不是青蛙。半点儿不是青蛙。我是一个受尊敬的怪。”

但年轻的巨人将他拦腰提起，然后示意两个孩子跟上。他们就以这种不体面的方式穿过了庭院。普登格伦姆被巨人牢牢地箍住，腿在空中乱踢，样子真的非常像青蛙。但他们都没来得及注意到这一点，因为他们很快就到了主城堡的大门口——两个孩子的心跳都比平常快了很多——为了跟上巨人的步伐，他们不得不小跑着，啪嗒啪嗒地经过好几道走廊，然后，他们发现自己置身于一个宽敞的房间里，屋内明亮耀眼，灯光璀璨，炉火熊熊，在镀金的屋顶和飞檐的反射下照得人直眨眼。屋内的巨人多得数不清楚，分左右两排站立，全都身着华丽的长袍，房间的另一端有两把宝座，坐在其上的两个庞然大物应该就是国王和王后了。

他们走到距离王座大约二十英尺的地方，停住了脚步。斯克罗布和吉尔笨手笨脚地鞠躬行礼（在实验学校，并不教女孩们怎么行屈膝礼），年轻的巨人轻手轻脚地将普登格伦姆放在地上，他立刻瘫坐在地。说实话，他的四肢那么长，样子真是格外像一只大蜘蛛。

第八章　哈方王庭

“赶紧上，波尔，该你表现了。”斯克罗布压低声音说。

吉尔感觉嘴唇干涩，一个字也说不出来。她拼命地向斯克罗布示意。

斯克罗布心想，他永远都不会原谅她（也不会原谅普登格伦姆），他舔了舔嘴唇，向巨人国王喊道：“陛下，请听我说，绿裙女士让我们向你问好，她还说你会让我们加入你的秋日盛宴。”

巨人国王和王后对视一眼，彼此点了点头，然后微微一笑，吉尔真不喜欢他们笑的模样。相比来说，她更喜欢国王一些。国王长着精致拳曲的胡子，直挺的鹰钩鼻，真的比一般的巨人好看很多。王后胖得要命，双下巴，大胖脸上涂了厚厚的粉——她的脸即便在最好的比例下也不怎么漂亮，更何况还放大了十倍，当然看起来就更糟糕了。然后国王探出舌头，舔了舔嘴唇。虽然任何人都有可能做这样的动作，但是他的舌头又大又红，而且是出人意料地探出来的，真的把吉尔吓了一大跳。

“哦，多好的孩子啊！”王后说。（“可能她才是和气的那个。”吉尔心想。）

“的确是。”国王说，“真是很棒的孩子。我们欢迎你们来到我们的王庭。把你们的手给我。”

他伸出硕大的右手——非常干净，手指上还戴了不知道多少戒指，不过他的指甲都尖尖的，十分吓人。而且他的手也太大了，根本没办法和孩子们伸过来的手相握，于是，他握了握孩子们的胳膊。

“那是什么？”国王指着普登格伦姆问。

“尊金鬼。”普登格伦姆说。

“啊！”王后尖叫道，她收拢裙子，围住脚踝，“好可怕！是活的。”

“他很好的，陛下，真的，他很好。”斯克罗布急忙解释说，“等你们了解了他，就会非常喜欢他的。我肯定你们会的。”

要是我告诉你就在这时吉尔哭了起来，希望你们看到下文不要对吉尔失去兴趣。她之所以哭是有充足理由的。她的双脚、双手、耳朵和鼻子才刚刚开始解冻，融化的雪水滴滴答答地从她衣服上滴落，那天她几乎没有吃过东西，也没有喝过什么，她的双腿酸疼，感觉快站不住了。不管怎么说，在这个时候，她哭起来这个举动，比任何其他举动都要好，因为王后说：“啊，可怜的孩子！陛下，我们让我们的客人一直这么站着，真是不对。快点儿，快来人！带他们走。给他们食物和酒水，让他们洗个热水澡。哄哄那个小姑娘。给她棒棒糖，给她娃娃，给她吃药，想到什么统统给她——牛乳酒、酒心糖、香菜、摇篮曲，还有玩具。别哭了，小姑娘，不然盛宴开始时你就不好了。”

吉尔就如同你我可能有的反应一样，一听到玩具和娃娃，就大为光火，尽管棒棒糖和酒心糖应该挺好的，但她真希望可以得到一些实在的东西。不过，王后的一席蠢话产生了极佳的效果，因为普登格伦姆和斯克罗布立刻就被身形巨大的侍从抱起来，抱起吉尔的是一个身形巨大的女侍从，他们就这样被送去了各自的房间。吉尔的房间有一间教堂那么大，如果壁炉里面没有熊熊燃烧的火，地上没铺着厚厚的猩红色地毯，整个房间就会显得相当阴森。而到了这里，令她愉快的事情开始发生了。她被转交给王后的老保姆，以巨人的角度来看，老保姆是个小个子老妇人，因为上了年纪背驼得很厉害，身体几乎像是对折了一般，而从人类的角度来看，她依然是个女巨人，只是身形较小，进入一个普通房间不会把头撞在屋顶上。她很能干，不过吉尔真希望她不要老是喋喋不休，说些“哦啦啦！起来没事啦”，“这是只鸭子”，“现在我们没事啦，我的小乖乖”之类的话。

她将热水倒入巨人的洗脚盆中，然后帮吉尔爬进去。如果你会游泳的话（吉尔就可以），就会觉得巨人的浴盆是个非常好的东西。而巨人的毛巾呢，虽然有点儿粗糙，也非常好，因为足有几英亩大小。实际上，你根本不需要擦干，只需要在炉火前摊开毛巾，然后在上面滚来滚去滚着玩就可以了。等这一切搞定后，吉尔穿上了干净、清爽又已经被烘暖了的衣服。这些衣服非常漂亮，只是对她来说大了一点儿，但看得出来这些衣服是做给人类的，而不是做给女巨人的。“我猜，如果那个穿着绿裙子的女人常来这里，他们肯定已经习惯了招待我们这种体型的客人了。”吉尔想。

她很快就发现，她猜对了，因为他们给她安排了一套高度刚好合适，普通的成年人类用的桌椅，刀、叉、勺子的大小也正合适。终于可以暖暖和和的，干干净净的，坐下来了，这感觉真是太让人开心了。她的脚还光着，不过踩在巨人的地毯上非常舒服。她踩下去，脚在里面一直能陷到足踝，这正是酸痛的脚所需要的。而那餐饭——我觉得我们该称其为晚餐，尽管现在是接近下午茶的时间——包括韭菜鸡汤、热腾腾的烤火鸡、蒸布丁、烤板栗，还有想吃多少就吃多少的水果。

唯一烦人的事情是保姆一直进进出出的，每次进来，都会拿进来一个巨大的玩具——一个比吉尔还大的大娃娃，一个足有大象那么大的带轮子的木马，一个仿佛小煤气罐一样的鼓，还有一个羊毛制的小羊。这些东西都是粗制滥造的，涂着非常刺眼的颜色，吉尔一看就觉得讨厌。她不断地跟保姆说她不想要，但保姆说：“嘘嘘嘘嘘！等你休息一会儿，你就会想要了，我知道的！嘻嘻嘻！宝宝得睡觉啦。宝贝小乖乖！”

这不是巨人的床，只是一张有四个柱子的大床，和你在老式旅馆中可能会见到的差不多，放在这间大房间里显得格外小。她很开心能摊在床上。

“现在还在下雪吗，保姆？”她困恹恹地问。

“不下了。现在在下雨，宝贝儿！”女巨人说，“雨会把讨厌的雪都冲走。宝贝小乖乖明天就可以出去玩了！”她给吉尔裹好被子，说了声晚安。

我真不知道还有什么事会比被女巨人亲吻更让人不舒服的了。吉尔也是这么想的，不过她没用五分钟就睡着了。

那天傍晚的雨一直不停地下了整整一夜，雨水冲刷着城堡的窗户，不过吉尔完全没听到，她睡得非常沉，睡过了整个晚饭时间，一直睡到后半夜。到了夜里最沉寂的时刻，在这座巨人的房子里面，除了老鼠就没有其他醒着的东西了。在这个时候，吉尔做了一个梦。在她看来，她似乎就在这个房间里醒了过来，看到那堆火，火苗低低的，红红的，借着火光，她看到了那个巨大的木马。那木马似乎有了自己的意识，轮子自己滚动起来，滚过地毯，在她头边停住。现在，它的样子不再是一匹马了，而是一头像马一样大的狮子。而且，不是一个玩具狮子，而是一头真正的狮子。真正的狮子，就像她在世界尽头之外的山上见到的一样。一股混合了所有甜美气息的味道充斥整个房间。吉尔的思绪有点儿混乱，尽管她想不明白是怎么回事，眼泪还是从她脸上滑落，打湿了枕头。狮子让她重复一下那些提示，而她发现自己已经全部忘掉了。想到这里，她感到恐慌至极。阿斯兰将她叼了起来（她能感觉到他的双唇，他的呼吸，但没有感觉到他的牙齿），叼着她到了窗户边，让她透过窗户向外看。月光明亮皎洁，整个大地，也可能是整个天空（她不知道到底是哪儿）上写着大大的字母，拼出来的词语是：在我之下。之后，这个梦就渐渐消失了，第二天早上她很晚才醒来，这时她已经完全不记得自己做过的梦了。

她起床穿好衣服，在炉火边吃了早饭，这时保姆打开门，说：“漂亮小乖乖的小朋友来找她玩啦。”

斯克罗布和沼泽怪进了门。

“嘿！早上好。”吉尔说，“奇不奇怪？我相信我睡了大约有十五个钟头。我感觉好多了，你们呢？”

“我也是。”斯克罗布说，“不过普登格伦姆说他头疼。嘿！——你的窗户有靠窗座。如果我们能够上去，就可以看看外面了。”他们立刻就这样做了，只看了一眼，吉尔就说：“啊，真是糟透了啊！”

外面阳光普照，雪基本上已经彻底被雨水冲没了，只剩下几堆残雪。在他们的下方，像地图一样摊开着的是他们昨天下午跋涉过的平顶山丘的山顶，从城堡中望过去，那分明就是巨人城市的遗迹，不可能被错当成别的。吉尔现在才看出来，那里那么平，是因为那儿铺着砖石，只是有些地方的路面裂开了。而那纵横交错的堤坝，则是这片巨大建筑留下的残垣断壁，那里可能一度是巨人的宫殿或庙宇。有一面墙，大约有五百英尺高，依然矗立在那里，之前她本以为那是一道悬崖。而那些像工厂烟囱的东西，则是巨大的支柱，都已经断裂成了高高低低错落不等的残桩，断裂下来的碎片就在柱子的底座旁边，仿佛是被砍倒的大石头树。而他们从山的北坡爬下的岩壁，是巨人楼梯残留下来的台阶——毫无疑问，他们从南坡爬上的那些岩壁也是如此。而更糟的是，在路的正中，有大大的黑色字母，写着单词：“在我之下。”

三个旅行者沮丧地面面相觑，斯克罗布吹了一声短促的口哨，然后说出了三个人都在想的事情。“第二条和第三条提示被错过了。”就在此时，吉尔的梦又回到了她的脑海。

“是我的错。”她绝望地说，“我——我没有坚持每天晚上背诵那些提示。如果我能时刻想着，应该可以看出来那就是城市的，即便是冒着那么大的雪。”

“我更不行。”普登格伦姆说，“我真看出来了，差不多看出来了。我想过它格外像一座城市遗迹。”

“最不该怪的就是你了。”斯克罗布说，“你试过让我们停下来。”

“不过却不够坚持。”沼泽怪说，“我不该只是试试，我应该做到的。我一手一个，难道拦不住你们俩吗！”

“实际上，”斯克罗布说，“我们都只想着快点儿到这里，全都没有费心思去理会别的事情。至少我知道自己是这样。自从遇到那个女人和那个不说话的骑士，我们就再也没有想过别的。我们几乎都忘了瑞利安王子了。”

“我一点儿都不觉得奇怪，”普登格伦姆说，“这正是她真正的目的。”

“我不明白的是，”吉尔说，“我们怎么会没看到那些字母呢？还是那是昨天晚上才出现的？是不是他——阿斯兰——在夜里留在那里的？我做了一个奇怪的梦。”她将梦都告诉了他们。

“啊呀，你个笨蛋！”斯克罗布说，“我们看到了。我们进到字母里面去了。你不明白吗？我们进入ME后一个字母E里面了。就是你掉下去的那个地道。我们沿着E底下的横走了一段，这段是向北的——右拐到了竖着的那一笔上——然后遇到了第一个右转的路口——这是中间那一横——我们继续走，到了左上角，也就是这个字母的东北角（如果你喜欢用方向表示），然后我们又走了回去。我们可真是大笨球。”他狠狠踢着靠窗座，又接着说，“这样没用，波尔。我知道你在想什么，因为我也在那么想。你在想，如果是阿斯兰在我们经过后才把那些提示留在了城市遗迹的石头上该有多好啊。那样，就是他的错，不是我们的错了。差不多是这样，对不对？不行。我们必须实事求是。我们现在只剩下第四条提示了，前三条都被我们错过了。”

“你是说被我错过了。”吉尔说，“千真万确。自从你把我带到这里，我把一切都搞砸了。不过——我真的感到非常非常抱歉——但不过，那些提示是什么意思？‘在我之下’，听起来说不通啊。”

“说得通的，”普登格伦姆说，“意思是我们要到那座城市的下面去寻找王子。”

“但我们怎么才能去呢？”吉尔问。

“的确是个问题。”普登格伦姆搓着像青蛙爪子一样的大手，“我们现在怎么才能去呢？毫无疑问，如果我们在遗迹里面一直都想着我们的任务，也许就会得知怎么走了——发现一道小门，或是一个山洞，或是一条隧道，然后碰到能帮助我们的人。也许是阿斯兰自己，这可说不好。我们肯定会找到办法去到这些大石头下面。阿斯兰的提示一向管用，毫无例外。但现在该怎么办呢——这就是另一回事了。”

“好吧，我们必须得回去，我估计。”吉尔说。

“很容易，是不是？”普登格伦姆说，“我们也许应该先打开那扇门。”他们全都望向门，没有一个可以够到把手，而且即便他们可以够到把手，也几乎可以肯定没有人能转动把手。

“你们觉得，如果我们自己提出来，他们会让我们出去吗？”吉尔说。没有人说话，不过大家都在想，“假如他们不肯呢。”

这真不是个让人开心的想法。普登格伦姆坚决反对向巨人透露他们真正要做的事情以及直接要求离开的想法，当然，孩子们没有他的许可不会去说，因为他们都承诺过。三个人都非常肯定，在夜里逃出城堡是万万不可能的。他们一进屋，门就会被关上，直到天亮前他们都得像囚犯一样待在里面。当然，他们可以要求让门开着，但那样会引来怀疑。

“我们唯一的机会，”斯克罗布说，“就是趁着天亮偷偷溜出去。中午时候，大多数巨人是不是都要睡上一个小时？——如果我们可以偷偷溜到厨房里去，会不会有一扇后门是开着的？”

“在我看来，这真的很难算作机会。”沼泽怪说，“不过这似乎是我们仅有的机会了。”实际上，斯克罗布的计划并不像你们想象的那么希望渺茫。如果你们想偷偷溜出一座房子，从某些方面来讲，下午过半之时比午夜之时要好。门和窗都极有可能是开着的，如果你被抓住，你总是能假装你并不想走远，并没有什么特别的计划。（而如果在凌晨一点，你从卧室窗户往外爬时被抓住了，就很难让巨人或是大人相信你的话了。）

“不过，我们必须让他们放下戒备。”斯克罗布说，“我们必须假装我们喜欢留在这里，渴望参加那个秋日盛宴。”

“秋日盛宴就在明天晚上。”普登格伦姆说，“我听一个巨人这么说。”

“我明白了。”吉尔说，“我们必须假装对秋日盛宴非常期待非常兴奋，一直跟他们打听。反正他们完全把我们当成了小孩子，这样事情办起来会更容易些。”

“开开心心！”普登格伦姆深深叹了一口气，“我们就这么做。开开心心的，假装我们什么都不在乎，玩玩闹闹。我注意到了，你们两个小家伙的兴致并不总是很高，你们必须看着我，跟着我学。我要开开心心的，就像这样。”说着，他硬挤出了一个超级难看的笑容，“玩玩闹闹。”他凄凄切切地跳了一下。“你们只要盯着我看，很快就能学会的。他们已经觉得我是个好玩的家伙了。我敢说，你们两个昨天晚上肯定认为我喝得有点儿醉了，不过我跟你们保证那是——基本上是——假装的。我知道会有用的，就是知道。”

两个孩子后来谈论起他们的冒险经历时，从来都不敢肯定这最后一句话到底是真是假，不过他们都肯定普登格伦姆在说的时候自己真的认为是那么回事。

“好吧。开开心心，这是关键。”斯克罗布说，“好吧，但愿能有个人来把这扇门打开。我们四处闲逛假装开心的时候，得尽量摸清这座城堡的情况。”

很幸运，就在这个时候，门开了，巨人保姆急匆匆地说：“好啦，我的小乖乖们。想不想出来见见国王和整个王庭去打猎？可壮观啦！”

他们立即从保姆身边冲过去，爬下他们遇到的第一段阶梯。猎犬、号角，还有巨人们说话的声音，都是引路的信号，没一会儿，他们就到了庭院。巨人们全都步行，因为这片地区没有巨马，所以巨人们打猎都是徒步的，和英国人携比格犬步行追猎一样。猎犬们也都是普通体型的。

吉尔没有看到马，起初失望得要命，因为她肯定体型巨大肥胖的王后绝对不会徒步跟在猎犬后面，而让她全天都留在屋子里是万万不可能的。不过，这时，她看到王后坐在一个类似担架的东西上，由六个年轻的巨人抬在肩膀上。这个老蠢货穿了一身绿衣裳，身侧带着一个号角。

这里集合了二三十个巨人，包括国王在内，全都做好了狩猎的准备，一片欢声笑语的喧哗，声音大得可以把你的耳朵震聋，而在他们脚下，和吉尔差不多高的，是一条条摆来摆去的尾巴，汪汪叫着的松垮而又潮乎乎的狗嘴和狗鼻子硬往你手里挤。普登格伦姆正准备摆出他认为是开开心心、玩玩闹闹的姿态来（如果有人看到的话，肯定会把一切都搞砸的），这时吉尔露出了她最具吸引力的孩子气的微笑，冲到王后的担架边，大声对王后叫道：“噢，拜托了！你不是要出去吧，是不是？你会回来的吧？”

“是的，亲爱的。”王后说，“我今晚就回来。”

“啊，真好。太棒了！”吉尔说，“我们明天晚上可以参加盛宴，是不是？我们都特别期待明天晚上呢！我们真喜欢留在这里。你们不在的时候，我们在整个城堡里四处转着看看，可以吗？请一定要答应啊。”

王后真的答应了，不过所有侍从都哈哈大笑，几乎淹没了她说话的声音。

第九章　重要发现

后来，另外两人都承认，吉尔那天的表现棒极了。国王带领狩猎团一出发，她就开始满城堡地参观，问东问西，但始终是以一种天真的孩子气的方式，所以没有人会怀疑她有什么秘密企图。尽管她的舌头一直都没有闲着，但你很难说她是在说话，还是一直在咿咿呀呀叽叽咯咯。她对每个人都示好——马夫、看门人、女佣、女侍从，还有无法去打猎的年老的巨人爵士们。她顺从地接受数不清的女巨人的亲吻和爱抚，她们似乎都很可怜她，都叫她“可怜的小东西”，不过没有人解释这到底是为什么。她和厨师交上了朋友，并发现了至关重要的事情：后厨的洗碗间有一扇门，可以让他们直接穿过外墙，因此他们就不必穿过庭院或是经过门房。在厨房里面，她装作非常贪吃的样子，把厨师和杂工开心地给她的各种食物残渣都吃了。不过到了楼上，和夫人们在一起时，她又开始打听应该穿什么样的衣服出席盛宴，宴会过程中她能待多久，是不是可以和一个个子非常非常矮小的巨人跳舞。这时（后来每当她回忆起来时，都感觉浑身发烫）她歪着脑袋摆出一副白痴相——成年人、巨人和其他人都觉得这个姿势很迷人——晃动着一头鬈发，坐立不安地说：“啊，我真想现在就是明天晚上了，你们呢？你们觉得时间能过得快一些吗？”所有的女巨人都说她真是个完美的小宝贝，有些人用大手帕抹着眼睛，似乎就要哭出来了。

“他们这个年纪的都是些可爱的小东西，”一个女巨人对另一个说，“这似乎很遗憾……”

斯克罗布和普登格伦姆也都尽了全力，然而在这种事情上，女孩就是表现得比男孩好。不过男孩依然表现得比沼泽怪好。

午饭的时候，发生了一些事，让这三个人都更急于离开文雅巨人的城堡。他们在大厅中离壁炉不远的一张专门给他们用的小桌子边用餐。距离他们大约二十码远的地方，有一张大桌子，有五六个老巨人在那边吃午饭。他们的谈话声非常吵，而且又高高在上，两个孩子很快就不注意这些话了，正如你很快就会不注意窗户外面的汽笛声或街道上车马往来的声音。他们吃的是冷鹿肉，吉尔过去从来都没有吃过这种东西，她很喜欢吃。

突然之间，普登格伦姆转头望向他们，他的脸刷的一下变得十分苍白，即便是他的皮肤上蒙了一层天生的泥土色，你依然能看到他苍白的脸色。他说：“一口也别再吃了。”

“怎么了？”两个孩子悄声问。

“你们没听到那些巨人刚才说的话吗？‘这块鹿的腰腿肉真是又美味又软嫩。’其中一个说。‘这么说，那头公鹿真是个骗子。’另一个说。‘为什么这么说呀？’第一个说。‘噢，’另一个说，‘他们说，他被抓住的时候，说：“不要杀我，我的肉很硬，你们不会喜欢的。”’”

吉尔一时没有理解这些话的真正含义。直到斯克罗布惊恐地睁大眼睛，说：“所以我们吃的是一头会说话的公鹿。”

对于这个发现，每个人的感觉不尽相同。吉尔对这个世界还不熟悉，觉得那头公鹿很可怜，认为杀了他的巨人很坏。而斯克罗布曾经来过这个世界，至少有一个会说话的动物是他的好朋友，所以他觉得非常害怕，就像你对谋杀的感觉一样。而普登格伦姆生来就是纳尼亚人，他恶心难受，头晕目眩，就仿佛你发现自己吃了一个婴儿一样。

“我们惹得阿斯兰对我们发怒了，”普登格伦姆说，“这就是我们没有留意到那些提示的结果。我们被诅咒了，我觉得是。如果可以的话，我们能做的最好的事情就是拿起这些刀子，插入我们自己的心脏。”

最后，即便是吉尔也能从普登格伦姆的立场来看待这件事情了。总之，他们没有一个人再吃得下午饭。他们一等到认为比较安全的时候，就轻手轻脚地溜出了大厅。

现在离他们希望能安全逃出去的时间越来越近了，三个人都紧张了起来。他们在走廊中走来走去，等待一切都安静下来。大厅中的巨人们在吃过饭后又坐了极其漫长的一段时间。一个秃头的巨人讲了一个故事。等到他们结束，三个旅行者便悄悄地溜进了厨房。不过那里还有很多巨人，至少在洗碗间里面还有很多巨人忙着擦洗碗碟，收拾东西。等待这些巨人一个接一个地干完各自的活儿，擦干手离开厨房的过程真是让人痛苦难耐。终于，厨房里只剩下一个年老的女巨人了。她东晃晃，西晃晃，最后三个旅行者惊恐地意识到，她根本没打算离开。

“好啦，宝贝们，”她对他们说，“那些活儿都差不多干完了。咱们把水壶放那边，很快就能泡出一杯好喝的茶来。现在我要休息一小会儿。好乖乖们，你们看看洗碗间里面，告诉我后门开着没。”

“是开着的。”斯克罗布说。

“好的。我总是把后门开着，这样小猫就能进出了，那可怜的小东西。”

然后她坐在一把椅子里，把脚架在了另一把椅子上。

“不知道我能不能打个盹，”女巨人说，“但愿喜欢找茬的狩猎队不会回来得太早。”

听到她说“打个盹”，三个人的精神都提了起来，但听到她说狩猎队回来，就又一下落了下去。

“他们通常都什么时候回来？”吉尔问。

“谁也说不准。”女巨人说，“好啦，你们去一边安静一会儿，小宝贝们。”

他们退到厨房的另一头，要不是那个女巨人坐起来，睁开眼睛，挥手赶走了一只苍蝇，他们可能早就溜到洗碗间里去了。“在我们肯定她真的睡着了之前不要轻举妄动。”斯克罗布低声说，“不然会把事情搞砸的。”所以，他们都挤在厨房的那一端，等待着，观察着。去打猎的人随时都有可能回来，一想到这个，他们就觉得可怕极了。而女巨人又一直都睡得不安生。每次他们认为她真的睡着了，她就会动一动。

“我受不了了。”吉尔心想。为了分散注意力，她开始打量四周。她面前正好是一张干净的宽桌子，上面摆着两个干净的馅饼模子，还有一本打开的书。当然，它们是巨大的馅饼模子。吉尔觉得自己都可以舒舒服服地躺到其中的一个里面去。然后，她就爬到了桌边的长椅上，想看看那本书。她读道：

野鸭。这种美味的鸟有多种烹饪方法。

“这是一本厨艺书。”吉尔没有多少兴趣，她扭过头望了望，女巨人的眼睛是闭着的，不过她的样子似乎并没有真的睡着。吉尔又转头继续看书。这本书是按照字母排序的，看到下一个条目时，她的心几乎停止了跳动。这一条是这样的：

人。这种外形优雅的小型两足动物很久以前就被当作美味佳肴，成为秋季盛宴的一道传统菜。在鱼和烤肉之间上桌。每个人……

她读不下去了。她转过身。女巨人又醒了，爆发出一阵咳嗽。吉尔用胳膊肘推了推另外两个人，指着那本书。他们也都爬上长椅，伏在巨大的书页上。斯克罗布还在读着如何烹饪人的那部分，普登格伦姆指向了下面一个条目。那个条目是这样的：

沼泽怪。有些专家不吃这种动物，因为其肉质多筋还带有土腥味，不适合巨人的消化系统。不过土腥味可以极大程度地降低，只要……

吉尔轻轻地碰了碰他的脚，又碰了碰斯克罗布的脚。三个人都转头望向女巨人。她的嘴微微张着，鼻子发出了此刻在他们听来比任何音乐都要动人的声音：她在打鼾。现在的关键就是踮着脚尖走路了，他们不敢走得太快，几乎都不敢喘气，他们穿过洗碗间（巨人的洗碗间味道极其可怕），最终走到了冬季午后苍白暗淡的阳光里。

他们站在一条崎岖的小路的顶上，这是一条下坡路，十分陡峭。而且，谢天谢地，这条路正在城堡的正面，他们能够看到古城遗迹。过了一会儿，他们就走上了从城堡大门向下的宽敞陡峭的大路。而这一边的每一扇窗户，都可以一览无遗地看到他们。如果这面只有一扇窗户，或是两扇，哪怕是五扇，那还有相当的可能性没有人往外看。但这里可不是五扇窗，而是差不多有五十扇。而且，他们现在也发现了，他们正在走的这条路，乃至他们与古城遗迹之间的整片地方，都没有什么能够提供掩护，哪怕是掩护一只小狐狸，这里全是坑坑洼洼的野草、鹅卵石和平坦的石块。而雪上加霜的是，他们现在穿的衣服是昨天晚上巨人给他们的衣服，普登格伦姆除外，因为没有适合他的衣服。吉尔穿的是一件鲜绿色的长袍，对她来说特别特别长，外面披着一件镶了白色皮毛边的猩红色斗篷。斯克罗布穿的是猩红色的长袜、蓝色束腰上衣和蓝色斗篷，配一把金柄的剑，头戴一顶装饰着羽毛的无边帽。

“真是色彩缤纷啊，你们俩。”普登格伦姆咕哝，“在冬天这么穿真是很显眼呢。只要你们在射程内，这个世界上最糟糕的弓箭手也不会失手。说到弓箭手，我们用不了多久就会遗憾没有带上弓，我一点儿都不觉得奇怪。你们的那些衣服还有点儿薄，是不是？”

“是，我已经冻坏了。”吉尔说。

几分钟之前，他们还在厨房里的时候，她本来以为只要他们能离开城堡，他们的逃亡就差不多大功告成了。现在她才意识到，最危险的部分还没有开始呢。

“稳住，稳住，”普登格伦姆说，“不要回头看。不要走太快。无论做什么，都不要跑。表现得就像我们只是在闲逛一样，这样的话，如果有人看到我们，他可能，只是可能不会在意我们。如果我们表现得像逃跑的人，就完蛋了。”

和古城遗迹之间的距离似乎比吉尔认为的要长。不过，他们还是在一点点儿地往前走。这时，传来了一阵动静。另外两个人都倒吸了一口凉气。吉尔并不知道那是什么声音，问：“那是什么？”

“狩猎的号角。”斯克罗布轻声说。

“不过现在也不能跑。”普登格伦姆说，“绝对不能跑，除非我发话。”

这一次，吉尔不由自主地扭头望了望。他们左后方半英里远的地方，是归来的狩猎队。

他们继续向前走。突然之间，传来一阵巨大的喧嚣声，紧接着是各种喊叫声。

“他们看见我们了。快跑！”普登格伦姆说。

吉尔拎起长裙——穿着这样的衣服逃跑真是可怕——放开脚步跑了起来。现在真的有危险了。她能听到猎狗的叫声。她能听到国王的吼声：“追上他们，追上他们，要不明天我们就没有人肉馅饼吃了。”

她是三个人当中跑在最后面的，衣服很碍事，她在松动的石头上滑了一下，头发飘进了嘴里，因为奔跑而产生的痛苦直击胸口。猎犬离他们的距离比刚才近了很多。而现在，她必须得跑上山，爬上怪石嶙峋的陡坡，这条陡坡通向巨人台阶最下面的一层。她不知道到了那里之后该怎么办，也不知道就算他们到了顶上，又能好到哪里去。不过她没有想那么多。现在的她就像一只被追猎的动物，只要后面还有人追着，她就必须一直跑，直到倒下为止。

沼泽怪跑在最前面。他刚到最低的台阶边，就停下脚步，向右边望了望，突然之间就钻进了台阶底部的一个小洞中，也可能是一道裂缝。他的长腿一下就缩进去不见了，样子特别像只蜘蛛。斯克罗布迟疑了一下，跟着他躲了进去。吉尔上气不接下气，头昏脑涨，比他们晚了一分钟到那个地方。这个洞看起来真的不会让人产生爬进去的欲望——是一道泥土和石头之间的裂缝，大约三英尺长，几乎不到一英尺高。你必须趴下去，才能爬进去。而且，你也没有办法很快地躲进去。她觉得，她还没有进去，猎狗的牙齿就肯定会咬住她的脚后跟。

“快点儿，快点儿。石头，堵住洞口。”普登格伦姆的声音从她身边的黑暗中传来。下面一片漆黑，只有他们爬进去的洞口处有些灰蒙蒙的光。另外两个人正在卖力干活。她能看到斯克罗布的小手和沼泽怪像青蛙爪子一样的大手，背着光看起来黑漆漆的，正在拼命地堆石头。这时，她才意识到这有多重要，自己也开始摸索大石头，递给另外两个人。在猎狗吠叫着到达洞口前，他们把洞口堵得严严实实的，而现在，当然，洞内一点儿光都没有了。

“再往里走，快。”是普登格伦姆的声音。

“咱们手拉着手吧。”吉尔说。

“好主意。”斯克罗布说。不过他们花了好一会儿工夫才在黑暗中握到彼此的手。此刻，猎狗们正在他们筑起的障碍的另一面嗅来嗅去。

“试试我们能不能站起来。”斯克罗布提议。他们试了试，发现可以站起来。然后，普登格伦姆向后探着手给斯克罗布，斯克罗布向后探着手给吉尔（她真的希望自己是在中间，而不是在最后），他们开始伸出脚探路，在黑暗中跌跌撞撞地向前。脚底下全都是松动的石头。这时，普登格伦姆遇到了一面石壁。他们向右拐了一些，继续向前。一路上非常曲折，还有很多拐弯处。吉尔完全失去了方向感，已经不知道洞口在何方了。

“问题是，”普登格伦姆的声音从前面的黑暗中传来，“综合权衡之下，就算我们可以回去，再回去给巨人们的盛宴添菜也不会有什么好处吧，哪怕我们会在一座山的内部迷路，我敢说，这里十有八九会有龙，有深坑，有毒气，有大水，有——哎哟！松手！顾好你们自己！我……”

这之后的一切瞬息万变。先是传来一声狂叫，然后嗖的一声，紧接着灰尘四起，一阵沙沙的声音，还有石头滚动的声音，然后吉尔发现自己正在下滑，下滑，势不可挡地下滑，下滑的速度越来越快，而身下的斜坡也越来越陡。这并不是一个光滑而牢固的斜坡，而是由碎石和垃圾组成的斜坡。即便你能够站起来，也不会有什么用。无论你站在这个斜坡上的哪一点，这个地方都会滑动起来，并且带着你一起往下。更何况吉尔不是站着的，而是躺着的。他们滑行的距离越远，带动的石头和泥土也就越多，所以，整个下滑的洪流（包括他们自己）也就越来越快，声音越来越大，灰尘越来越多，一切都越来越脏。从其他两个人发出来的尖叫声和咒骂声，吉尔大体听得出来她带动起来的很多石头都重重地砸在了斯克罗布和普登格伦姆身上。她的速度快得像疯了似的，她很肯定自己滑到底部，必然会摔成碎片。

然而，不知怎么回事，他们并没有。他们都有很多瘀伤，脸上有湿漉漉黏糊糊的东西，那应该是血。她身子周围堆了一大圈松动的土、鹅卵石和大石头（有些压在了她身上），她站不起来。周围是一片黑暗，睁着眼睛和闭着眼睛根本不会有什么区别。而且一片静寂。这是吉尔这一生经历的最糟糕的时刻了。她以为她是孤单一人，她以为另外两个都……这时，她听到了身边传来的动静。没多久，三个人就都用颤抖的声音解释说自己似乎没有摔断骨头。

“我们再也上不去了。”斯克罗布的声音说。

“你们注意到这里有多暖和了吗？”普登格伦姆的声音说，“这意味着我们下滑了很长一段路。也许差不多有一英里。”

没有人再说什么。过了一会儿，普登格伦姆又说：“我的火绒盒不见了。”

又是很长一段时间的沉默，然后吉尔说：“我要渴死了。”

没有人提议做什么事情，因为很明显无事可做。那个时候，他们的感觉并不像大家以为的那么糟糕，因为他们都太累了。

过了很久很久，丝毫没有预兆，出现了一个非常奇怪的声音。他们立刻就听出来了，这并不是他们各自心中都最期待的那个声音，这不是阿斯兰的声音。这是一个阴森单调的声音，是一个几乎漆黑一片的声音，要是你能理解的话。这个声音说：“你们怎么到了这里，地上世界的生物？”

第十章　没有太阳的旅行

“谁在那里？”三个旅行者喊道。

“我是地下世界大军的队长，有一百个全副武装的地下人和我一起。”那个声音回答说，“立刻告诉我你们是谁，你们来到深域王国要做什么？”

“我们是意外摔下来的。”普登格伦姆说，非常诚恳。

“很多人摔下来，却很少有人能重返阳光照耀的土地。”那个声音说，“现在准备好跟我去见深域王国的女王。”

“她要我们做什么？”斯克罗布谨慎地问。

“我不知道。”那个声音说，“她的旨意不容置疑，只能遵守。”

他说这些话的时候，传来一种像是轻微爆炸的嗓音，紧接着，一片冷冷的、灰蒙蒙的、隐约透着蓝色的光充满了洞窟。三个人本来都希望那个声音说自己有一百个全副武装的同伴是在毫无根据地吹牛，此刻他们全都死了心。吉尔眨了眨眼睛，然后凝视着那一大伙密密麻麻的人。那群人高高矮矮，从差不多只有一英尺高的小地精，到比一般人高的庄严身影都有，全都手持三叉长矛，肤色白得吓人，一动不动地站着，仿佛雕塑一般。除了这个相同点之外，他们的外貌千差万别，有的有尾巴，有的没有，有的长了大胡子，有的脸孔又圆又光滑，像大南瓜一般。有的长着又长又尖的鼻子，有的长着像小树干一样粗的又长又软的鼻子，还有的长着大大的肉团状的鼻子。有好几个脑袋中间长了独角。不过他们身上又有一点全都非常相似：就是整整一百个人的脸上，都流露出无比的悲伤。他们实在太伤心了，吉尔看了一眼，几乎都忘了害怕。她觉得自己很想给他们打打气。

“好的！”普登格伦姆搓着手说，“这正是我需要的。如果这些家伙教不会我严肃正经地看待生活，我真不知道还有什么可以了。看看那个长着海象胡须的家伙——或是那个……”

“起来！”地下人的头领说。

别无他法，三个旅行者费力地站起身，手拉手。一个人在这种时候就需要摸着一个朋友的手。地下人围拢在他们周围，用又大又软的脚慢慢走着，有的人脚上长了十个脚指头，有的人长了十二个，有的人一个也没长。

“出发。”队长说。然后他们就出发了。

那冷冷的光是从一根长杆子顶上的一个大球发出来的，最高的一个地精举着长杆，走在队列最前面。借助这种死气沉沉的光线，他们看出来他们是在一个天然的洞窟之内，洞壁和洞顶上都疙疙瘩瘩的，扭成一团，或是被一道道裂缝割成千百片奇形怪状的区域，石头地面一路向下倾斜。吉尔的感觉比另外两个同伴要糟糕一些，因为她讨厌黑暗的地下。他们不断前进，洞窟不断向下，也越来越狭窄。终于，举灯的人停住脚步，站到一边，后面的地精一个接一个地弯下腰（最矮的那几个不必弯腰）走入一道黑漆漆的狭小缝隙，消失不见了。这时，吉尔真的受不了了。

“我不能进到那里面去，我不能！我不能！我不去！”她气喘吁吁地说。地下人都一言不发，只是全都把长矛放低，指向了她。

“稳住，波尔，”普登格伦姆说，“如果那道缝后面没变宽些，这些大家伙也不会爬过去的。而且在这个地下世界有一个好处，我们不会淋一点儿雨。”

“唉，你不会明白的。我不能进去。”吉尔哀号。

“想想我在悬崖上的感觉，波尔。”斯克罗布说，“你走前面，普登格伦姆，我跟在她后面。”

“好的。”沼泽怪说着，两手两膝着地，跪在了地上，“你抓着我的脚后跟，波尔，斯克罗布会抓着你的。这样我们就都会很安心的。”

“安心！”吉尔说。但她还是跪下来，用胳膊肘撑着往里爬。这真是一个让人讨厌的地方。你必须趴着，感觉足足需要爬半小时，不过可能实际只有五分钟。那里很热，吉尔感觉就要透不过气来了。不过，前方终于出现了暗淡的光，这条隧道变得越来越宽，越来越高，出去之后，他们又热又脏，浑身颤抖，进入了一个巨大的洞窟，大得根本不像是一个洞窟。

洞里充满一种昏昏沉沉朦朦胧胧的光，所以就不需要地下人那奇怪的灯了。地面上软软的，是一种苔藓，苔藓之中长出了很多奇形怪状的东西，它们像树一样高大并且有很多分枝，又像蘑菇一样松软。它们彼此之间散得很开，不足以连成一片树林，这里更像是一个公园。那种光（一种灰绿色的光）似乎是从这种东西和苔藓上发出来的，但光芒不足以照亮洞顶，洞顶肯定非常非常高。穿过这片温和松软、令人昏昏欲睡的地方，他们被迫往前走。这真让人悲伤，不过这是一种仿佛柔和的音乐一般，带着点儿恬静的悲伤。

他们沿路还看到了几十个奇怪的动物，躺在苔藓地上，到底是死了还是睡着了，吉尔看不出来。这些动物大部分都长得像龙或是蝙蝠，至于是什么物种，普登格伦姆一个都不知道。

“他们是在这里生长的吗？”斯克罗布问队长。队长似乎很惊讶有人会和他说话，不过还是回答了：“不，他们都是通过裂缝或洞窟从地上世界进入深域王国的。很多人下来，却很少有人重返阳光照耀的土地。据说，到了世界终结之时，他们就都会醒过来。”

说完这些话，他的嘴就紧紧闭了起来，仿佛扣上盖子的盒子一般，洞窟内一片沉寂，孩子们感觉他们都不敢再说话了。地精们的赤足踩在厚厚的苔藓上，没有半点儿声音。这里没有风，没有鸟，没有流水的声音。那些奇怪的动物也没有呼吸的声音。

他们走了好几英里，来到一面石墙边，墙上有一个低矮的拱道，通向另一个洞窟。不过，这个通道比上一个入口好多了，吉尔不用低头就能进去。他们进入了一个狭长的小洞窟，大小和形状很像一座大教堂。这里躺着一个正在熟睡的身形极其巨大的人，几乎有整个洞窟那么长。他的身高比所有巨人都高，脸不像是巨人的脸，而是透着高贵和美丽。他雪白的胡须一直盖到腰部，胡须下的胸口轻轻地一起一伏。有一道谁也看不出是从哪里发出的纯净的银光照在他身上。

“那是谁？”普登格伦姆说。已经很长一段时间没有人说话了，吉尔都好奇他是怎么有胆量开口的。

“这是时间老爹，他过去是地上世界的一个国王。”队长说，“现在他掉进了深域王国，躺在这里做梦，梦到他在地上世界所做的一切。很多人下来，很少有人返回阳光照耀的土地。他们说到了世界末日他就会醒过来。”

走出这个洞窟，他们又进入了另一个洞窟，然后一个洞窟接一个洞窟，吉尔都数不清楚了，不过，他们一直都在走下坡路，每一个洞窟都比前一个低一些，现在他们一想起头上泥土的重量和厚度，就不由得透不过气来。最后，他们来到了一个地方，队长命令再度点燃那盏死气沉沉的灯。然后他们又进入了一个洞窟，这里非常宽敞，但一片黑暗，只能看到正前方一条灰白色的沙地直通一片平静的水域。水边有一座小码头，停着一艘船，船上没有桅杆和风帆，但有许多船桨。他们被迫上船，被带到船首，划船手的长凳前面有一块空间，沿舷墙内侧还装有一排座位。

“有一件事情我很想知道，”普登格伦姆说，“以前有没有从我们世界来的人——我的意思是从上面来的——到过这儿？”

“很多人都在苍白的海滩上了船，”队长回答，“却……”

“好啦，我知道，”普登格伦姆打断了他，“很少有人返回阳光照耀的土地。你不需要再说一遍了。你是个死心眼，是不是？”

孩子们一边一个挨着普登格伦姆坐着，在地面上的时候，他们都觉得他是个很爱扫兴的人，但是在这里，他似乎是他们唯一的慰藉了。那盏暗淡的灯被挂在船中间，地下人坐在船桨边，船开始移动了。灯光能照亮的范围很小。他们望向前方，只能看到光滑而黑暗的水面渐渐融入彻底的黑暗。

“唉，我们到底会碰上什么呢？”吉尔绝望地说。

“不要情绪低落，波尔，”沼泽怪说，“有一件事情你要记住。我们已回到了正途。我们现在进入了城市遗迹的下面，我们在它之下了。我们又遵循了提示。”

过了一会儿，他们得到了食物——一种扁扁的松软蛋糕，基本上什么味道都没有。然后，他们渐渐睡着了。等他们醒过来的时候，发现一切都和睡前一样，矮人们还在划桨，船只还在前行，前方还是一片死寂的黑暗。他们醒过来又睡过去，再醒来吃东西又睡过去，这样折腾了多少次，谁也记不清楚了。最糟糕的就是，你开始感觉你似乎一直都生活在这艘船上，生活在那片黑暗中，已经开始想，阳光、蓝天、风和鸟儿是否都只是一个梦。

就在他们几乎放弃希望，也对一切都不再恐惧的时候，他们终于看到前方出现了光，一种阴沉的光，就像他们那盏灯一样。然后，突然之间，那道光靠近了，他们看清他们是超过了另一艘船。之后，他们又遇到了很多艘船。然后，他们就眼巴巴地望着，直到眼睛作痛，终于看到了前方有光照耀在什么东西之上，那仿佛是码头、墙壁、塔，还有移动的人群。但依然没有任何声音。

“天啊！”斯克罗布说，“一座城市！”没多久，他们就都看出来他说的是对的。

但这是一座奇怪的城市。城里的光稀稀落落的，都比不上我们世界中零落分散的小屋的灯光。不过透过那些光你所能看到的那一小块一小块的地方，很像是一片大海港。你能分辨出在一个地方有一大批船只正在装货卸货；在另一个地方，是一大包一大包的货物，还有仓库；在第三个地方，有墙壁和柱子，表明那里是恢弘的宫殿或庙宇。而且无论灯光照在哪里，总能看到没有边际的人群——成百上千的地下人，熙熙攘攘地挤来挤去，他们迈着轻快的脚步，穿过狭窄的街道、宽阔的广场或是爬上一大段台阶，忙着自己的事情。船越来越近，可以听到他们持续不断的活动形成的一种轻柔的低语般的声音，不过其中并没有歌声、喊叫声、钟声和车轮滚动的声音。这座城市非常安静，也非常黑暗，就仿佛是在一座蚁丘的内部。

最后，他们的船只终于被拖到码头边拴牢。三个旅行者被带上岸，向城里进发。一群群地下人，面貌各不相同，在拥挤的街道上和他们擦肩而过，那令人悲伤的灯光照在很多悲伤而怪诞的脸上。不过没有人对陌生人表现出任何兴趣来。每一个地精似乎都在悲伤地忙碌着，只是吉尔一直都没有搞明白他们到底在忙些什么。他们只是没完没了地走来走去，挤挤撞撞，匆匆忙忙，啪嗒啪嗒，轻柔的步履永不停歇。

最后，他们到了一个似乎是一座大城堡的地方，不过城堡里只有很少的几扇窗亮着。他们被带了进去，穿过一个庭院，爬上很多台阶，最后被带到了一个灯光迷蒙的大房间。而在这个房间的一个角落——天啊，真让人高兴——有一道拱门，里面有一种非常与众不同的光，真正的温暖的黄色的光，就像人类使用的一样。这道光照亮了拱门里面的情形，那是一段夹在两面石墙中的楼梯的底部。光应该是从楼梯顶上照下来的。两个地下人一边一个站在拱门处，仿佛哨兵，也可能是侍者。

队长走到这两个人身边，开口说了一句仿佛口令似的话：“很多人掉入地下世界。”

“很少有人返回阳光照耀的土地。”他们两个回答，就像是回复暗语。然后三个人把头凑在一起，交谈了起来。最后，那两个地下侍者中的一个说：“我跟你说，女王陛下出门去处理大事了。我们最好把这些地上居民关在海峡监牢里，直到她归来。很少有人返回阳光照耀的土地。”

就在这时，对话被一个声音打断了，在吉尔听来，那简直是全世界最美妙的声音。声音从上方楼梯的顶上传来，是一个清澈如银铃般的完美的人类声音，是一个年轻男人的声音。

“你们在下面闹腾什么呢，穆鲁古瑟兰？”那声音叫道，“地上人，哈！给我把他们带上来，快！”

“请殿下记住……”穆鲁古瑟兰说，但那个声音打断了他的话。

“要让殿下我高兴，主要是要服从，老话痨。带他们上来。”那个声音说。

穆鲁古瑟兰摇了摇头，示意旅行者们跟着他，迈步走上台阶。每上一级台阶，光就强一分。墙壁上挂着精美的挂毯，灯光透过楼梯顶上薄薄的帘幕，洒下一片金色。地下人撩开帘子，站在一边。三个人走了进去。他们进入了一间漂亮的屋子，屋内挂了很多富丽华美的挂毯，整洁的壁炉中燃烧着明亮的火光，桌上的红酒和雕花玻璃杯也熠熠生辉。一个金色头发的年轻人站起来和他们打招呼。他长得非常帅气，看起来既直率又和气，尽管他脸上有些东西似乎不太对劲。他穿着一身黑色的衣服，很像哈姆雷特(1)。

“欢迎光临，地上人，”他叫道，“不过等一下！请原谅！我见过你们这两个可爱的孩子，还有这个，你们奇怪的监护人。我和我的那位女士一起骑马到埃汀斯摩尔边缘的桥时，见到的就是你们三个，对不对？”

“啊……你是那个一直没有说话的黑骑士？”吉尔叫道。

“那位女士是地下世界的女王吗？”普登格伦姆问，声调不怎么友好。而斯克罗布也在想同样的问题，他脱口而出说：“因为如果她是的话，我觉得她把我们送到想把我们吃掉的巨人的城堡，可真是太卑鄙了。我很想知道，我们到底做过什么伤害她的事情？”

“怎么会？”黑骑士蹙着眉毛说，“如果你不是这么年幼的话，孩子，你和我必须为此争执进行一场生死决斗。我听不得任何诋毁我的那位女士的荣誉的话。但关于此事，你们可以相信，她无论对你们说了什么，都是出于好心。你们不了解她。她拥有所有美德，诚实，慈悲，耐心，温柔，勇气，等等。我知道什么就说什么。单是她对我的善意，对一个没有办法回报她的人的善意，就足以彪炳史册。你们以后会了解她并爱上她的。然而，你们来到深域之境有什么事情吗？”

吉尔坦率直言，普登格伦姆根本来不及阻止她。“我们正在努力寻找纳尼亚的瑞利安王子。”然后，她意识到自己冒了可怕的风险，这些人可能是他们的敌人。但是骑士没有表现出丝毫的兴趣。

“瑞利安？纳尼亚？”他心不在焉地问，“纳尼亚？那是什么地方？我从来都没有听说过这个名字。那肯定距离我所了解的地上世界有一千里格远。不过，你们还真是异想天开，来我的那位女士的国度寻找这个——你们怎么称呼他的？——比利安？垂里安？事实上，据我所知，这里没有这么一个人。”他笑得非常大声，吉尔心中暗想：“我真想知道他的脸到底怎么了，他是不是有点儿傻啊？”

“我们被告知到古城遗迹的石头上寻找一条信息。”斯克罗布说，“然后我们看到了‘在我之下’几个字。”

这时，骑士笑得更猛了。“你们又被骗了。”他说，“这些话和你们的目的没有任何关系。如果当时你们问问我的那位女士，她会给你们更好的建议。因为那些词不过是古时候一条长句遗留下来的部分，她记得十分清楚，那句诗是这样的：

尽管此刻，我身处地下，我的王座不知何处，

然而，在我活着时，所有的大地都在我之下。

由此可以看出，显然是古代巨人中的一个伟大国王被埋在了那里，他的墓碑上刻了这些吹牛的话，然后墓碑碎成了石头，有些被搬走建了新房子，有些和碎石一起填补缝隙，最后只剩下那几个字还能看清。你们居然认为这是写给你们的，这是不是世界上最好笑的笑话？”

这就像一盆冷水一样浇在了斯克罗布和吉尔身上，因为他们觉得，这些词语很可能与他们要寻找的东西毫无关系，他们只是因为意外被带到了这里。

“你们别理会他。”普登格伦姆说，“这不是意外。我们的向导是阿斯兰，巨人国王下令刻下那些字的时候他刚好在，他早就知道会发生的一切，包括此时。”

“你们的向导肯定是个老寿星，朋友。”骑士又笑了起来。

吉尔开始觉得那笑声有点儿让人烦躁。

“对我来说，阁下，”普登格伦姆回答，“你的那位女士肯定也是个老寿星，如果她真记得那些字最初被刻下时的情形。”

“你十分聪明，青蛙脸。”骑士拍了拍普登格伦姆的肩膀，又笑了起来，“你说中了真相。她属于神族，从不知生死和年月。我无比感谢她对我这样一个可怜的凡人的无尽慷慨。你们必须明白，先生们，我是一个承受着最离奇的苦难的人，除了女王陛下，没有人会如此耐心地对我。耐心，我是不是这么说的？不过事情远远不止如此。她许诺让我成为地上世界的伟大国王，等我成为国王，就能牵上她最美的手，共结连理！不过说来话长，不该让你们饿着肚子站着听。嘿，来人，来个人！给我的客人们拿酒来，拿地上居民的食物来！请你们落座，先生们。还有小女士，请坐这把椅子。回头我就把来龙去脉说给你们听。”

(1) 莎士比亚著名悲剧《哈姆雷特》中的主人公，是一位丹麦王子。

第十一章　黑暗城堡中

等到饭（包括鸽子肉馅饼、冷火腿、沙拉和蛋糕）端上来后，大家都拉开椅子坐到桌边吃了起来，而骑士继续讲了起来：

“你们必须要理解，朋友们，我完全不知道自己是谁，什么时候来到这个黑暗世界的。我完全不记得没住到这位几乎无与伦比的女王的王庭之前的事情，但我认为是她从一个邪恶的魔法中拯救了我，并非常慷慨地将我带到了这里。（诚实的青蛙腿，你的杯子空了。让我把它斟满吧。）在我看来，这个可能性很大，因为即便是现在，我依然受到咒语的束缚，只有我的那位女士才能给我解除。每天晚上，都有一个小时，我的意识会经历最可怕的改变，我的身体也会发生变化。一开始，我会变得暴躁易怒，野性十足，如果不将我禁锢起来，我会扑向我最亲爱的朋友把他们杀死。接着很快，我会变成一条巨蟒一样的东西，饥肠辘辘，凶恶残忍，能致人死命。（先生，请再吃一块鸽胸肉，请一定要吃。）他们是这么跟我说的，他们说的肯定是真的，因为我的那位女士也是这么说的。我自己什么都不知道，因为那一个小时过去后，我醒过来时，完全不记得那可怕的恶性发作，我又变回了正常的面貌，有了清晰的意识——只是我会感觉有些疲惫。（小女士，吃块蜂蜜蛋糕吧，这是从世界极南端的一些蛮荒之地专门带来给我的。）现在，女王陛下通过她的法术得知，只要她能让我成为地上世界的国王，头戴王冠，我就能摆脱这个魔法。这个地方已经选好了，还有我们要冲出去的地点。她的地下人一直在日日夜夜地忙碌，在那个地方下面挖了一条路，他们已经挖了很远，到了很高的位置，他们已经挖到离那个国家的地上居民走来走去的草地下方不足二十英尺的地方。很快，那些地上人的命运就会改变。今天晚上，她亲自去了挖掘点，我正等着她的消息，好去和她会合。等到将我和我的王国隔开的那层薄薄的屋顶被洞穿之时，她会领着我，一千个地下人的大军跟在我身后，我会全副武装地骑马向前，突然出现在我们的敌人面前，杀死他们的首领，荡平他们的要塞，肯定不用二十四个小时我就能加冕成为他们的国王。”

“他们运气有点儿背，是不是？”斯克罗布说。

“你真是个令人惊叹、头脑敏捷的小伙子！”　骑士说，“因为，我得凭良心说，我过去从来都没有想到过这一点。我明白你的意思。”一时之间他看上去有一点点儿烦恼的样子，但他的脸色很快就又晴朗起来，他发出了一阵响亮的笑声。“呸，去他的吧！那些人全都忙忙碌碌的，做梦也想不到就在他们平静的土地和地板下面，只有一寻深的地方，有一支强大的军队，时刻准备着就像喷泉一样冲上去攻击他们，想想啊，这是不是世界上最滑稽最荒谬的事情？而且他们还从来都没有怀疑过！啊呀，在最初失败的伤痛过去之后，他们自己再想起来，也只好对这个妙计付之一笑了。”

“我觉得这一点儿都不好笑。”吉尔说，“我觉得你会是个邪恶的暴君。”

“什么？”骑士依然在大笑，他用一种非常惹人恼火的方式拍了拍吉尔的头，“我们的小少女是一个深沉的政治家吗？但是不要害怕，甜心。统治那片土地的时候，我一切都会跟我的那位女士商量，那时她就是我的王后了。她的话就是我的律法，甚至就像我的话将会成为我们征服的子民的律法一样。”

“在我的家乡，”吉尔对他的厌恶每一分钟都在增加，“人们不会重视这么受妻子支使的男人。”

“等你某天有了自己的男人，看法就会不同了，我跟你保证。”骑士说，显然觉得这非常好笑，“不过，我的那位女士是完全不一样的。能听命于她，我感到心满意足，她已经救过我上千次了。母亲会贴心地为孩子承受痛苦，但任何一个母亲都不及女王对我的恩泽。啊呀，你们瞧，她日理万机，百忙之中还经常陪我骑马去地上世界，好让我的眼睛适应阳光。只是那时我必须全身铠甲，放下面罩，不让任何人看到我的脸，也不能对任何人说话。因为她通过魔法发现，那样做会阻碍我摆脱我所承受的邪恶魔法。一位这样的女士，难道不值得一个男人全心全意崇拜吗？”

“听起来她的确是位很好的女士。”普登格伦姆虽然这么说，但语气却表明他的看法恰好相反。

他们还没有吃完晚餐，就已经彻底厌倦了骑士的废话。普登格伦姆心想：“我真的很好奇那个女巫到底打算在这个年轻的傻瓜身上玩什么把戏。”斯克罗布在想：“他是个巨婴，真的是，被绑在了那个女人的围裙带子上了，他真是个笨蛋。”吉尔在想：“他真是很长一段时间以来我见过的最愚蠢、最自大、最自私的猪。”不过，吃完饭后，骑士的情绪发生了变化。他不再笑了。

“朋友们，”他说，“我的那一个小时就快要到了。尽管我很害怕单独一个人，但如果你们看见我那副模样，我会感觉到很羞愧。他们很快就会进来，将我的手脚绑在那边的椅子上。唉，必须这样的，因为他们告诉我，在我发狂的时候，我会把能碰到的一切都摧毁。”

“我说，”斯克罗布说，“对于你中魔法，我真的感到很难过，不过，那些人进来捆你的时候，会对我们做什么？他们之前说要把我们关到监狱里面的。我们非常不喜欢那些黑暗的地方。我们更愿意留在这里直到你……好起来……如果可以的话。”

“这样很周到，”骑士说，“不过根据惯例，在我中了魔法的一小时里，除了女王本人，谁也不能和我在一起。她细心地维护我的荣誉，所以，除了她自己，她不愿意让任何一双耳朵听到我在癫狂中说出的那些话。而我也不可能轻易说服照顾我的地精允许你们留下来陪我。我觉得此时我已经听到了他们上楼的轻柔的脚步声了。你们从那扇门出去，那里通向我的另一个房间。你们可以在那里等到他们将我松绑后我过去找你们，或者，如果你们愿意的话，可以回来坐在这里陪着发疯的我。”

他们按照他的指点，通过一扇他们之前没见打开过的门走出房间。走过这扇门，他们很欣喜地发现，这扇门不是通向黑暗，而是通向一条点了灯的走廊。他们试着打开了好几扇门，发现了（他们正迫切需要的）清洗用的水，甚至找到了一面镜子。“他在晚餐前都没让我们洗洗。”吉尔擦着脸说，“自私自利、以自我为中心的猪。”

“我们要回去看看中了魔法的骑士吗，还是留在这里？”斯克罗布问。

“我主张待在这儿，”吉尔说，“我不愿意看见这种事情。”但她心里还是觉得有点儿好奇。

“不，回去。”普登格伦姆说，“我们可以探得一些消息，我们需要能得到的一切消息。我很肯定，那个女王是个女巫，是敌人。那些地下人一看到我们，就会迎面击来。这个地方有一股很强烈的危险、谎言、魔法和背叛的气息，比我过去闻到过的都要强烈。我们需要保持耳聪目明。”

他们顺着走廊走了回去，轻轻地将门推开。“没事。”斯克罗布说，这是说屋里面没有地下人。然后，他们就都走入了他们之前吃晚饭的房间。

正门现在关上了，挡住了他们最初进来时通过的门帘。骑士坐在一把样子奇怪的银椅中，他的脚踝、膝盖、手肘、手腕和腰部都被捆在了椅子上。他的前额上有涔涔的汗水，表情痛苦。

“进来吧，朋友们，”他飞快地抬头扫了一眼，“我还没有发作。不要出声，我跟那个爱打听的侍从说你们去睡觉了。现在……我能感觉到自己就要发作了。快！在我还能掌控自己的时候听我说。我发作后，可能会恳求你们，乞求你们，威逼利诱你们给我松绑。他们说我会这样。我会跟你们说出最动听的话，也会说出最可怕的话。但不要听我的，你们把心硬起来，把耳朵堵起来。只要我被绑着，你们就是安全的。但只要我能起来，离开这把椅子，我就会发狂，然后——”他打了个哆嗦，“就会变成恶心的毒蛇。”

“不要害怕我们会给你松绑，”普登格伦姆说，“我们不想看到狂人，也不想看到毒蛇。”

“我也觉得不会。”斯克罗布和吉尔异口同声地说。

“反正，”普登格伦姆轻声说，“我们别太确信。我们要保持警惕。你知道，我们已经错过了一切。一旦他发作起来，就会变得非常狡猾，我一点儿都不觉得奇怪。我们能信任彼此吗？我们都能发誓说无论他说什么我们都不会去碰那些绳索吗？无论他说什么，可以吗？”

“当然！”斯克罗布说。

“无论他说什么，做什么，都不会让我改变主意。”吉尔说。

“嘘！有变化了。”普登格伦姆说。

骑士开始呻吟。他的脸色苍白，仿佛油灰，他在捆绑中挣扎。不知道是不是对他产生了同情，或是其他原因，吉尔觉得他现在比原来看起来顺眼了一些。

“啊，”他哀号着，“魔法，魔法……沉重、混乱、冰冷、黏湿的邪恶魔法的网。被活埋。被拉入地下，拉入乌黑的黑暗之中……有多少年了……我在坑中活了十年了，还是已经一千年了？我的周围都是蛆人。啊，可怜可怜我。让我出去，让我回去。让我感受风的吹拂，让我看看天空……曾经有一个小水池，当你俯视着它，就能看见所有的树在水中的倒影，一片绿色，在它们下面，深处，很深的深处，是蓝色的天空。”

他一直都低声说着，而现在他抬起头来，眼睛牢牢地盯在他们身上，用洪亮清晰的声音说：　“快！我现在清醒了。每天晚上我会清醒过来。只要我能离开这把魔椅，清醒就能持续下去，我就能再度为人。但每个晚上，他们都会捆住我，因此，每个晚上，我的机会都会失去。但你们不是敌人，我不是你们的囚犯。快！割断这些绳索。”

“站住别动！稳住！”普登格伦姆对两个孩子说。

“我请你们听我说，”骑士强迫自己平静地诉说，“他们是不是告诉你，如果把我从这把椅子中放出，我就会杀了你们，还会变成一条毒蛇？我从你们的表情可以看出来，他们这么说了。这是个谎言。实际上一整天里只有这一个小时我是意识清醒的，剩下的时间我都是中了魔法的状态。你们不是地下人，不是女巫。你们为什么要站在他们那边？求求你们，割开我的绳索。”

“稳住！稳住！稳住！”三个旅行者对彼此说。

“唉，你们的心真像石头一样。”骑士说，“相信我，你们眼前的是个可怜人，遭受了几乎任何凡人都无法承受的苦难。我到底对你们做过什么，会令你们站在我的敌人那一边，让我继续承受这样的痛苦？时间在一分一分地溜走。你们现在可以救我，如果这一个小时过去，我就又会变得愚蠢——像个玩具，像个哈巴狗，不，更像是个小卒子，像个工具，要被最邪恶的女巫利用，给人类带去痛苦。而今晚，不同以往，她不在这里！你们碰上了一个千载难逢的机会，可以将我救出来。”

“这真可怕。我真希望我们能去别处，等到这一切结束。”吉尔说。

“稳住！”普登格伦姆说。

囚犯的声音提高，变成了尖叫。“放开我，我说。把我的剑给我。我的剑！只要我自由了，就会狠狠地报复地下人，让地下世界一千年都不会忘记，都要谈论此事。”

“发狂开始了。”斯克罗布说，“我希望那些绳结够结实。”

“是啊。”普登格伦姆说，“如果他现在获得自由，他的力量肯定会翻倍。我的剑使得不太好。他会干掉我们两个，我一点儿都不觉得奇怪，然后波尔就要独自对抗毒蛇了。”

囚犯现在开始猛烈挣扎，绳索陷入了他的手腕和脚踝。“当心，”他说，“当心。有一天晚上我真的挣断了绳索。不过那个时候女巫在这里。今天晚上你们可没有她帮忙。现在就放开我，我会成为你们的朋友。否则，我会是你们不共戴天的死敌。”

“很狡猾，是不是？”普登格伦姆说。

“机不可失，”囚犯说，“我命令你们放开我。以所有的恐惧和所有的爱，以地上世界的明媚天空，以伟大的狮子，以阿斯兰本人，我要求你们……”

“啊！”三个旅行者齐声惊呼，仿佛都受了伤一样。

“这是指示。”普登格伦姆说。

“这是指示中出现的词语。”斯克罗布说得更加严谨。

“啊，我们该怎么办？”吉尔说。

这是一个很糟糕的问题。如果他们一听到骑士碰巧叫出了他们真正在意的那个名字，就去放开他，那他们刚才彼此承诺无论如何不会去放开他又有什么意义呢？而另一方面，如果不遵照指示行事，那记住那些指示又有什么意义呢？阿斯兰是否真的想让他们给以他的名义提出松绑要求的任何人松绑呢，哪怕是个疯子——只要那人说出了他的名字？这是巧合吗？或者，如果地下世界的女王得知了所有指示，让骑士记住这个名字，只是为了给他们设圈套，那又该怎么办？不过，如果这真的是指示呢？他们已经错过了三个了，他们不敢错过第四个。

“啊，但愿能知道怎么办！”吉尔说。

“我觉得我们的确知道。”普登格伦姆说。

“你是说，你认为，如果我们给他松绑，最后会万事大吉？”斯克罗布说。

“我不知道。”普登格伦姆说，“你们看，阿斯兰没有告诉波尔会发生什么。他只是告诉她该做什么。那个家伙站起来后会杀了我们，我一点儿都不觉得奇怪，但是我们不能因此而不去遵照指示。”

他们站在那里，用明亮的眼睛看着彼此。这是一个令人痛苦的时刻。“好的！”吉尔突然说道，“我们去了结这事。再见，各位！”他们握了握彼此的手。骑士现在开始尖叫起来，满脸是汗。

“来吧，斯克罗布。”普登格伦姆说。他和斯克罗布拔出剑，走向了囚犯。

“以阿斯兰之名。”他们说着，有条不紊地割开了绳子。那个囚犯一获得自由，就一跃跳到了房间的另一面，抓起自己的剑（被捆前剑被从他身边拿开，放在了桌上），拔了出来。

“你是第一个！”他叫道，挥剑砍向了银椅。那肯定是一把利剑，银椅在剑锋之下，就像绳子一样，没一会儿，就只剩下一堆乱七八糟的碎片，在地上闪闪发光了。而就在椅子破裂之时，它突然发出一道亮光和一个如同闷雷的声音，散发出一股恶心的气味（持续了一小会儿）。

“你就躺在那里吧，邪恶的巫术工具！”他说，“以防你的女主人再用你来对付别的受害者。”然后，他转过身来，打量着拯救他的人，而他脸上那种不对劲的东西，无论是什么，此刻都已经消失了。

“什么？”他望着普登格伦姆，惊呼，“我眼前的，是一个沼泽怪——一个真正的、活着的、诚实的纳尼亚的沼泽怪？”

“啊，所以，你是听说过纳尼亚的？”吉尔说。

“我中咒的时候忘了它吗？”骑士问，“好吧，那已经结束了，其他所有的着魔的举动都已经结束了。你们完全可以相信我知道纳尼亚，因为我是瑞利安，纳尼亚的王子，伟大的国王凯斯宾是我的父亲。”

“殿下！”普登格伦姆说着单膝跪地（孩子们也是同样），“我们来到这里，就是为了寻找你，不找到你誓不罢休。”

“我的另外两位救星，你们又是谁？”王子对斯克罗布和吉尔说。

“我们是阿斯兰本人派来的，从世界尽头之外而来，到这里寻找殿下。”斯克罗布说，“我是尤斯塔斯，曾经与国王一起航海到过拉曼杜岛。”

“你们三位的恩情我无以为报。”瑞利安说，“但，我的父亲呢？他还活着吗？”

“在我们离开纳尼亚之前，他又向东方航行了。”普登格伦姆说，“但殿下，你必须想到国王已经很老很老了。陛下十有八九会死在海上。”

“你说他老了。我被女巫控制了多久？”

“自从殿下在纳尼亚北方的树林中失踪，已经过去十年多了。”

“十年！”王子说着，用一只手在脸上抹了一把，仿佛要把过去都抹掉一样，“是的，我相信你。现在，我又变回了自己，我能想起中了魔法时的生活，尽管中了魔法的时候我无法想起真正的我。现在，亲爱的朋友们——等等！我能听到他们上楼的脚步声（那啪啪的软绵绵的脚步声，是不是让人作呕！呸！）。锁上门，男孩。或者，你还是别动。我有了个更好的主意。既然阿斯兰给了我智慧，我要耍耍这些地下人。看我信号行事。”

他毅然走向门口，将门大大地敞开。

第十二章　地下世界的女王

两个地下人走了上来，但他们没有往房间里面走，而是一边一个地站在门两边，然后深深鞠躬。紧接着，出现了这个时候所有人都没有想到也绝对不想见的人：绿裙女士，地下世界的女王。她站在门口，一动不动，他们能够看到她眼珠转动着打量整个屋内的情势——三个陌生人，银椅毁了，王子自由了，手中拿着剑。

她的脸变得刷白，吉尔觉得这并不是那种人们在害怕时会出现的白，而是在生气时会出现的白。女巫的视线牢牢地锁在王子身上好一会儿，眼神中透着杀气。然后，她似乎改变了主意。

“退下。”她对那两个地下人说，“除非我传唤，不要让任何人打扰我们，违令者死。”地精们顺从地离开了，巫女王把门关上，又上了锁。

“怎么了，我尊贵的王子？”她说，“你每晚的发作还没开始吗？还是提前结束了？你为什么站在这里，没有被绑住？这些外人是谁？是他们摧毁了银椅吗？那可是你唯一的安全之所。”

她说话的时候，瑞利安王子打了个哆嗦。这丝毫不奇怪，要想在半小时内摆脱一个奴役了你十年的魔法，那可不容易。然后，他费了很大力气，说：“女士，我不再需要那把椅子了。而你，曾经跟我说过一百次，你是因为我中了巫术而深切地同情我，你听到这魔法已经永远结束了，一定会很开心吧。似乎你对付巫术的方法有点儿小小的错误。而这些人，我真正的朋友们拯救了我。现在，我意识清醒，有两件事情我要对你说。首先——你计划让我担任地下人大军的头领，冲出地面，冲入地上世界，然后依靠武力，让我成为一个从来都没有对我做过丝毫错事的国家的国王，杀死他们本来的大臣，掌握他们的王座，成为一个血腥的异族暴君——而现在，我又知道了自己是谁，我坚决拒绝，并认为这一举动是一种赤裸裸的恶行。第二，我是纳尼亚国王的儿子瑞利安，是凯斯宾十世，航海家凯斯宾唯一的子嗣。因此，女士，我计划——并且也有责任——离开你的王庭，回到我自己的国家。请你授予我和我的朋友们一个安全通行证和一个向导，穿越你的黑暗王国。”

女巫一言未发，只是脚步轻盈地走向房间另一头，她的眼睛和脸始终牢牢地朝向王子。她走到壁炉附近，那里的墙上嵌着一个小柜子，她打开柜子，从中抓出一把绿色的粉末。她将粉末丢到了火上。粉末并没有熊熊燃烧起来，而是散发出了一种令人昏昏欲睡的甜美气息。在接下来的交谈中，这种气息越来越浓，充斥了整个房间，令人难以思考。然后，她又拿出一个很像是曼陀林(1)的乐器，开始用手指弹奏——那是一种沉稳而单调的弹拨声，开头你并不在意，但你越不去注意这声音，这声音却越钻到你脑子里和血液里。这同样会让人难以思考。弹了一会儿之后（这时甜美的气息已经变浓了），她用一种甜美而平静的声音开口说话了。

“纳尼亚？”她说，“纳尼亚？我经常听殿下在发狂时叫出这个名字。亲爱的王子，你病得很严重。没有一个地方叫纳尼亚。”

“有的，是有的，女士，”普登格伦姆说，“你看，我碰巧一生都生活在那里。”

“的确。”女巫说，“那么，我请你告诉我，那个国家在哪里？”

“在上面。”普登格伦姆断然说，他指了指头顶，“我——我不知道具体在哪里。”

“怎么回事？”女王发出了一阵温柔、和缓、如同音乐般的笑声，“在上面的石头和屋顶的泥灰当中有一个国家吗？”

“不是。”普登格伦姆有些勉强地控制着自己的呼吸，“是在地上世界。”

“那是什么，是哪里，这个……你怎么称呼来着……这个地上世界？”

“哎，别装傻了。”斯克罗布努力抗拒着甜味和琴声的魔法，“说得好像你不知道一样！就在上面，在你能看到天空、太阳和星辰的地方。啊，你自己也上去过。我们在那里见过你。”

“请原谅，小弟弟，”女巫笑了（你绝对没听过比那更美好的笑声），“我不记得那次碰面。但我们做梦的时候，总是会在奇怪的地方遇上我们的朋友。除非所有人的梦都一样，否则你不可能叫别人记得那个梦。”

“女士，”王子坚决地说，“我已经告诉你了，我是纳尼亚国王的儿子。”

“会是的，亲爱的朋友，”女巫用一种舒缓的声音说，仿佛是在哄孩子一般，“你会在幻想中成为很多想象中的国度的国王。”

“我们也去过那里。”吉尔厉声说。她非常恼怒，因为她能够感觉到魔法对她的控制愈益增强。不过，她还能感觉到魔法，表明魔法还没有完全见效。

“而你就是纳尼亚的女王了，我毫不怀疑，小可爱。”女巫用同样诱哄又透着嘲弄的语调说。

“完全不是那样的。”吉尔跺了跺脚，“我们来自另外的世界。”

“啊，这个游戏比刚才那个更好玩。”女巫说，“告诉我，小美女，另外的世界在哪里？有什么船只或马车往返于它和我们的世界吗？”

一时之间，吉尔的头脑中涌现出了很多很多东西：实验学校，阿黛拉·彭尼法瑟，她自己的家，收音机，电影院，汽车，飞机，配给供应车，排队。但这一切又都非常模糊非常遥远。（嗡——嗡——嗡，女巫的琴弦发出声响。）吉尔想不起来我们世界中这些东西的名字了。而这一次，她也没有意识到，她是中了魔法，因为现在魔法已经发挥了全部效力。当然，你中的魔法越深，你越会深信自己根本没有中魔法。

她发现自己不知不觉地开始说（当时，这么说倒是让她感觉松了一口气）：“不。我认为另外的世界肯定完全就是一场梦。”

“是的。那完全就是一场梦。”女巫说，她始终都在嗡嗡地弹琴。

“是的，完全是一场梦。”吉尔说。

“从来都没有这样的一个世界。”女巫说。

“是的，”吉尔和斯克罗布说，“从来都没有这样的一个世界。”

“除了我的世界，没有其他世界。”女巫说。

“除了你的世界，没有其他世界。”他们说。

普登格伦姆还在奋力地抵抗魔法。“我真的不知道你们所有人都说的一个世界是什么意思。”他说话的样子很像是透不过气来一般，“但你尽管可以一直弹琴，弹到你手指断掉，也还是不能让我忘记纳尼亚，还有整个的地上世界。我们再也不会见到那个世界了，我一点儿都不觉得奇怪。据我所知，你可能会将它吞并，将它变得像这里一样黑暗。这确定无疑。但我知道我曾经生活在那里。我见过满天星斗的天空。我见过太阳在清晨从海上升起，在傍晚落入群山之后。我见过太阳高高挂在中天，阳光明亮得令我无法直视。”

普登格伦姆的话有一种让人清醒的强大效果。其他三个人都开始呼吸，就像刚从睡梦中醒来一样面面相觑。

“啊，是啊！”王子叫道，“当然啦！阿斯兰在庇佑这个诚实的沼泽怪。刚才的几分钟我们全都被催眠了。我们怎么会忘了呢？我们当然全都见过太阳。”

“天啊，是啊！”斯克罗布说，“你太厉害了，普登格伦姆！我相信，你是我们当中唯一一个有理智的。”

这时，女巫的声音又响了起来，轻柔柔，软绵绵，同寂静的夏日下午三点钟，野鸽子从老花园里高高的榆树上发出的叫声一样轻柔。那声音说：“你们说的那个太阳是什么东西？你们这个词有什么意义吗？”

“是的，完全是有的。”斯克罗布说。

“你能告诉我太阳是什么样的吗？”女巫问。（嗡，嗡，嗡，琴弦发出声响。）

“遵命陛下，”王子非常冷静、非常有礼貌，“你看那盏灯。它高高地挂在屋顶上，圆圆的，黄黄的，射出的光芒照亮了整个房间。我们称作太阳的东西，就如同那盏灯，只是要大得多、明亮得多。它高高地挂在天空之上，发出的光能照亮整个地上世界。”

“挂在什么上，殿下？”女巫问，他们都还在想着该如何回答她，她就已经发出了一阵轻柔的银铃般的笑声，接着又说道，“你们明白了没？你们努力地想弄明白这个太阳到底是什么，但又没有办法向我描述。你们只能告诉我说它像一盏灯。你们的太阳就是一个梦，梦里的东西没有一样不是模仿灯的。灯是真实存在的，但太阳只是个传说，是个儿童故事。”

“是的，我明白了。”吉尔用一种沉重的、绝望的声音说，“肯定是这样的。”她这么说的时候，自己觉得这话还是很有道理的。

女巫用缓缓的声音郑重重复道：“没有太阳。”他们什么也没有说。女巫的声音变得更加柔和，更加低沉：“没有太阳。”沉默了片刻，此时他们的脑子里一阵纠结，然后四个人齐声说：“你是对的。没有太阳。”他们说出这句话，就此投降，都觉得如释重负。

“从来都没有太阳。”女巫说。

“没有。从来都没有太阳。”王子、沼泽怪和两个孩子说。

在过去的几分钟里，吉尔一直有种感觉，有些东西，无论付出什么代价，她都必须回想起来。而现在她想起来了。只是要说出来，却感觉困难重重。她觉得她的双唇上仿佛压着特别沉重的东西。最后，她似乎是用尽了身体内所有的力量，说：“有阿斯兰。”

“阿斯兰？”女巫说，她弹琴的速度微微地加快了一点儿，“多好听的名字啊！是什么意思？”

“他是伟大的狮子，将我们从我们自己的世界召唤过来，”斯克罗布说，“然后派我们来这里寻找瑞利安王子。”

“狮子是什么？”女巫问。

“啊，该死的！”斯克罗布说，“你不知道吗？我们该怎么向她描述呢？你见过猫吗？”

“当然，”女王说，“我喜欢猫。”

“呃，狮子就是稍微——只是稍微，请注意——像是一只巨猫——还长着鬃毛。不过，完全不像马的鬃毛，你知道吗？它的鬃毛是黄色的，更像法官的假发。而且狮子极其强壮。”

女巫摇了摇头。“我明白了，”她说，“我们对待你们所谓的狮子的态度，应该和对待你们所谓的太阳一样。你们见过灯，于是就想象出了一盏更大更好的灯，将其称作太阳。你们见过猫，于是就想出了更大更好的猫，称其为狮子。好吧，这就是一场家家酒，不过，说实话，如果你们年纪再小些这样说会更合适的。看看你们，你们置入游戏中的东西，无一不是模仿真实的世界，模仿我的世界，而这是唯一存在的世界。不过，即便是这两个孩子，要玩这种游戏，年纪也太大了。而至于你，我的王子殿下，你是成年人了，真丢脸啊！玩这样的东西你不觉得惭愧吗？好啦，你们所有人。丢开这些孩子气的把戏吧。在这个真实的世界中，我有事情需要你们所有人来做。没有纳尼亚，没有地上世界，没有天空，没有太阳，没有阿斯兰。现在，都上床睡觉吧。我们明天开始更加理智的生活。不过，首先，到床上去，去睡觉，睡得沉沉的，枕着软软的枕头，好好睡，不要做愚蠢的梦。”

王子和两个孩子都垂着头站着，脸颊通红，眼睛半闭，他们身体内的力量都被掏空了，魔法几乎完全见效了。而普登格伦姆，拼死积聚起全身最后的力量，走向了炉火。然后他做了一件非常勇敢的事情。他知道火会烧伤他，但不会像烧伤人那么严重，因为他的脚（光着的）就像鸭子的脚一样，有蹼，十分坚硬，里面的血液是冷的。但他也知道这会令他伤得很重，事实的确如此。他赤足踩上了火堆，将浅浅的壁炉底部的大部分火都碾成了灰。这样一来，立刻就发生了三件事情。

首先，那种浓烈的甜甜的气味变弱了很多。尽管火并没有被完全熄灭，但绝大部分都灭了，而还燃烧着的火中混入了很多沼泽怪被烧伤后的气味，已经完全不是有魔力的气味了。这一下每个人的头脑都立刻清醒多了。王子和孩子们又抬起了头，睁开了眼。

其次，女巫发出了一阵骇人的大叫声，和她刚才一直使用的甜美声调截然不同。她吼道：“你在做什么？烂泥，要是你敢再碰我的火，我就把你血管中的血都变成火烧死你！”

最后，因为疼痛，普登格伦姆的头脑彻底清醒了片刻，他完全明白了自己真正的想法。要解除这种类型的魔法，实在没有什么比得上剧烈的疼痛更有效了。

“再说一句，女士。”他说着从炉火边走了回来，由于疼痛而一瘸一拐的，“再说一句。你刚才所说的一切都是对的，我一点儿都不觉得奇怪。但我这个人，总是希望能做好最坏的打算，然后用最乐观的态度去面对。所以，我不会否认你说的任何事情。不过，即便如此，还是有一件事要说。假设我们只是做梦的时候梦到或是编造了那一切——树，草，太阳，月亮，星星，还有阿斯兰。假设我们是做梦。那么我所能说的就是，那样的话，这些编造出来的东西，要比真实的一切重要得多。假设你的这个黑坑一样的王国就是唯一的世界。好吧，我真觉得，这是个相当可怜的世界。你如果仔细想想，这件事很有意思。如果你说的是对的，我们只是玩游戏的孩子。但四个玩游戏的孩子创造出的一个游戏世界，却可以让你这个真实世界显得一无是处。因此，我要支持那个游戏世界。我要支持阿斯兰，哪怕根本没有阿斯兰。我要像纳尼亚人一样生活，哪怕根本没有纳尼亚。好吧，谢谢你盛情招待我们的晚餐，如果这两位先生和这位小姐准备好了，我们就要立刻离开你的王庭，出发到黑暗中，用尽我们的生命，去寻找地上的世界。我们的生命应该不会很长，我觉得，但如果世界就像你说的这么无趣，那也不会是什么大损失。”

“喔喔，万岁！老普登格伦姆太棒了！”斯克罗布和吉尔叫道。

不过王子突然喊道：“小心！快看女巫！”

他们看过去，头发几乎都竖了起来。

她手中的乐器掉在了地上。她的手臂似乎固定在了身体两侧，两条腿纠缠纽结，脚消失不见。她长长的绿裙越来越厚，越来越坚硬，贴上她缠绕在一起的双腿，连成一体，成为一根绿莹莹的柱子。而这根绿莹莹的柱子蜷曲摇摆，仿佛没有关节，又仿佛全身都是关节。她头向后仰，鼻子越来越长，脸上的其他部分都不见了，只剩下一双眼。巨大的火红的双眼，没有眉毛，没有睫毛。把这一切写下来要花很多时间，但实际上发生得非常迅速，他们只看了一眼她就变成了这样。他们还没有来得及做什么，变形就完成了，女巫变成了一条巨大的毒蛇，泛着毒药一般绿幽幽的光，和吉尔的腰一样粗，它已经用它令人恶心的身体在王子腿上缠了两三圈了。它速度快如闪电，又一圈缠了上来，想要将王子握剑的手困在身侧。不过王子于千钧一发之际抓住了时机。他举起手臂，逃脱了束缚：那个有生命的“绳子”只缠在了他的胸口——不过它越收越紧，随时都可能像折断木柴一般挤断他的肋骨。

王子用左手抓住那条蛇的脖子，想要把它掐到窒息。因此，它的脸（如果你能称之为脸的话）距离他的脸只有五英寸远。它分叉的舌头不停地扭动着，从嘴里进进出出，不过就是够不到王子。王子用右手拔出了剑，用他能使出的最大力气挥出。与此同时，斯克罗布和普登格伦姆也都拔出了武器，冲上去帮忙。三个人的剑同时落下：斯克罗布的剑砍到了王子手下面蛇的身体上（连片鳞片都没有砍掉，一点儿作用都没发挥出来），不过王子的剑和普登格伦姆的剑双双落在了蛇的脖子上。即便如此，也没有彻底将它杀死，不过它开始放松了对瑞利安腿部和胸口的束缚。他们不断地砍，一剑又一剑，最终，砍掉了它的头。但这个可怕的东西在死了之后依然继续扭动缠绕，活动了很长一段时间。因而，你能想象，地板变得一片狼藉。

王子缓过气来说：“先生们，谢谢你们。”之后，很长一段时间，三个战士就站在那里，面面相觑，气喘吁吁，一言不发。吉尔非常明智，安安静静地坐在一边。她心中自言自语：“真希望自己不要晕倒，不要哭哭啼啼——也不要做任何蠢事。”

“我母后的大仇得报了。”过了一会儿，瑞利安说，“毫无疑问，这就是很多年前，我在纳尼亚树林的泉水边寻而未获的那个卑鄙的家伙。这些年来，我一直都是杀死我母亲的凶手的奴隶。不过，先生们，我还是很开心，这个邪恶的女巫最后显出了蛇形。不然，要杀死一个女人，我总是难以心安，也感觉有损荣耀。还是照顾一下女士吧。”他指的是吉尔。

“我没事，谢谢。”她说。

“女士，”王子向她鞠躬，“你勇气可嘉，因此，我毫不怀疑，你在你自己的世界中必然出身高贵。不过，好了，朋友们。这儿还有些酒。咱们缓一缓，也祝贺彼此。然后，再研究我们的计划。”

“真是个好主意，先生。”斯克罗布说。

(1) 一种小型的弦乐器，演奏时一般采用塑料拨片拨动琴弦发声，一般作为独奏乐器出现，流行于意大利南部和欧美、亚洲各国。

第十三章　没有女王的地下世界

大家都觉得他们已经获得了斯克罗布所说的“喘口气”的时间。女巫刚才把门锁了起来，并且吩咐地下人不要来打扰她，所以，目前没有被人打扰的危险。他们要处理的第一件事情当然就是普登格伦姆烧伤的脚。他们从王子的卧室找到了几件干净的衬衫，撕成一条条的，然后从晚餐桌上拿来黄油和色拉油，在布条内侧涂了厚厚一层，做成了特别好的包扎用的布带。弄好之后，他们都坐下来，休息了一阵，然后开始讨论逃离地下世界的计划。

瑞利安解释说，这儿有很多的出口可以通向地面。他过去经常被女王带着出去，走过大部分的出口。但是他从来都没有单独出去过，每次都是跟女巫一起，而且每一次去这些出口，都要乘船通过无日之海。如果他不是和女巫一起去港口，却是四个陌生人，直接要一艘船，那些地下人会说什么呢，谁也想不到。但很有可能，他们会问一些难堪的问题。不过，那个新出口，也就是准备入侵地上世界的那个，就在海的这一面，只有几英里远。王子知道那里快完工了，只要再挖几英尺，就能通向外面了。甚至现在有可能已经完工了。也许，女巫回来就是要告诉他这个消息，准备发动进攻。即便还没有完工，他们应该仅用几个小时的时间就可以自己挖出去——只要他们能顺利到达那里，不被人阻拦，并且挖掘点那里没有守卫。但是这些正是困难的所在。

“如果你们问我……”普登格伦姆刚开口，就被斯克罗布打断了。

“听，”他问，“那是什么声音？”

“我心里已经纳闷了好一阵子了！”吉尔说。

实际上，他们都听到那个声音有一会儿了，不过那声音是响起后渐渐增强的，所以他们都不知道自己是什么时候开始留意到的。有一段时间，那个声音隐约而模糊，听起来就像是温和的风，或是远处的车声。然后，慢慢增强，变得像是大海的低语声。然后变成了轰轰隆隆的声音。而现在听来像是人声，其中还混杂着不是人声的持续不断的咆哮声。

“狮子在上，”瑞利安王子说，“看来这片沉默的国度似乎终于能开口了。”他站起来，走到窗口，拉开窗帘。其他人也都凑到他身边向外望去。

他们注意到的第一件事情是一大片红光。红光照射在他们上方几千英尺远的地下世界的洞顶上，映射出一大块红斑，因而，他们可以看到一片岩石的屋顶，可能它从创世之初就隐藏在了黑暗之中。那光是从城市的另一端发出的，所以，很多建筑背光而立，形成一片黑色的剪影，肃穆而庄严。但红光还是照射到了很多从它发出的位置通向城堡的街道。在那些街道上，发生了一些非常奇怪的事情。那一群群本来摩肩接踵、悄无声息的地下人都不见了。取而代之的是四处奔散的人，有的独身一人，有的三三两两。他们就像是很不想被别人看到一样，躲到扶壁后面的阴影中，或是藏在门洞里，然后以飞快的速度穿过开阔的地方，跑到下一个躲藏的地点。但对任何了解地精的人来说，其中最奇怪的就是那声音。四面八方都是呐喊和尖叫的声音。从海港传来了一种低沉的呼呼的咆哮声，声音持续不断，越来越大，已经震撼了整个城市。

“地下人怎么了？”斯克罗布说，“是他们在喊吗？”

“不太可能。”王子说，“我在被困住的漫长而无聊的岁月中，从来都没有听过这些混蛋中有谁会大声说话。这是一种新的诡计，我肯定。”

“那边的红光又是什么？”吉尔问，“有东西着火了吗？”

“如果要我说，”普登格伦姆说，“我会说那是地心的火冲了出来，形成了一座新火山。我们很可能就在火山中间，我一点儿都不奇怪。”

“看那艘船！”斯克罗布说，“没有人在划桨，它怎么过来得这么快？”

“快看，快看！”王子说，“那艘船已经靠向海港这边了——它到街道上了。看！所有的船都驶入了城市！天啊，海水在上涨。洪水正朝着我们而来。赞美阿斯兰，这座城堡位于高处。但水涨得可真是飞快啊！”

“啊，接下来会怎么样呢？”吉尔叫道，“又是火，又是水，还有这么多人在街上躲来躲去。”

“我跟你们说这是怎么回事吧，”普登格伦姆说，“女巫施了一串魔咒，所以，只要她被杀了，她的整个王国也就即刻崩溃了。她就是那种人，只要知道杀死她的人五分钟内就会被烧死、被活埋或是被淹死，她就连自己的死也不在乎了。”

“有道理，沼泽朋友，”王子说，“我们的剑砍下了女巫的头，那一击结束了她所有的魔法，而现在，深域王国就要崩溃了。我们马上要迎来的是深域王国的末日。”

“就是这样，殿下，”普登格伦姆说，“除非这碰巧也是整个世界的末日。”

“但我们要留在这里——等着吗？”吉尔倒吸了一口凉气。

“依我之见，不行。”王子说，“我要去救我的马黑煤，还有女巫的马雪花（一匹很高贵的马，值得拥有一个更好的女主人）。两匹马所在的马厩都在庭院里。救出马后，咱们就离开这里去高地，希望能找到一个出口。必要时，两匹马每匹都能驮两个人，我们骑上马，或许可以从洪水中逃脱。”

“殿下你不穿盔甲吗？”普登格伦姆问，“我不喜欢那些东西的样子。”——他指着下方的街道。大家全都望了下去。几十个东西从海港的不同方向扑来（近了一些，可以很清楚地看出来是地下人）。但从他们移动的方式看，他们不是漫无目的的乌合之众,而像是攻击中的现代士兵，冲锋，寻找掩护，努力不被城堡窗户这边的人注意到。

“我不敢再看那盔甲里面的样子。”王子说，“我穿着它的时候就像穿着一座移动的地牢，里面有魔法和奴役的恶臭。不过我会带上盾牌。”

他离开房间，过了一会儿回来时，眼神中闪耀着一种奇异的神采。

“听着，朋友们，”他把盾牌举到他们面前，“一个小时前，它是黑色的，毫无装饰，而现在，它变成了这样。”盾牌变得明亮如银，上面有鲜红的印记，比血和浆果都要红的印记，是一头狮子。

“无疑，”王子说，“这表明阿斯兰是我们善良的神，无论他为我们安排的是生是死。一切都没有差别。好啦，依我之见，我们应该跪下朝拜亲吻他的肖像，然后握握彼此的手，就像不久之后或许就要分散的真正的朋友一般。然后，我们就冲入城市，开始这场我们的冒险。”

他们都按照王子所说的话行事。当斯克罗布和吉尔握手之时，他说：“别了，吉尔。很抱歉我一直是个胆小鬼，还爱乱发脾气。我希望你能安全返家。”而吉尔说：“别了，尤斯塔斯。很抱歉我一直是个蠢猪。”这是他们第一次称呼彼此的教名，因为在学校里大家都不叫名字的。

王子打开门，他们都顺着楼梯走下去：三个男人手中拿着出鞘的长剑，吉尔拿着出鞘的刀。侍从已经不知去向，王子楼梯下面的大房间空荡荡的。那种灰蒙蒙的令人沮丧的灯依然燃着，借助这些灯光，他们毫不费力地穿过一道道走廊，走下一道道楼梯。他们在上面的房间里时，城堡外面的声音听起来并不清晰。而城堡里面，依然死一般寂静，似乎空无一人。他们拐过一个角落，进入一楼的大厅时，才第一次遇到了地下人——那是一个苍白的胖子，长着猪一样的脸，正狼吞虎咽地把桌上所剩的食物全都吞入肚中。他哼哼着（也像猪的叫声一样）藏到一把长椅下面，长尾巴一晃，刚好躲开了普登格伦姆。然后他就飞速地冲向了远处的门，速度太快，他们根本追不上。

他们走出大厅，来到庭院。吉尔在放假时曾经上过骑术课，这时她闻到了一股马厩的气味（在地下世界这样的地方，闻到这种气味，真的感觉亲切又真实，仿佛回到了家一般）。而这时尤斯塔斯说：“老天爷啊！快看那边！”一根巨大的火箭从城堡墙外升起，然后碎裂成点点绿幽幽的星光。

“焰火！”吉尔迷惑地说。

“是的。”尤斯塔斯说，“但那些地下人不可能为了找乐子放焰火！这肯定是个信号！”

“而这对我们来说可不是什么好事，我敢打赌。”普登格伦姆说。

“朋友们，”王子说，“当一个人要开始这样的冒险时，就必须告别所有的希望与恐惧，否则，无论死亡还是救赎，都来不及拯救他的荣誉和理智。嘿，美人们，”他打开了马厩门，“嘿，兄弟们！稳住，黑煤！轻轻的，雪花！你们没被人忘掉。”

两匹马都被奇怪的光和动静吓坏了。吉尔虽然之前很害怕在山洞之间的黑洞穿行，现在却毫无畏惧地走到了两匹跺着蹄子、喷着响鼻的马中间，她和王子没用几分钟，就给两匹马上好了马鞍，拴好了缰绳。离开马厩冲入庭院时它们雄赳赳地摇晃着脑袋。吉尔骑在雪花身上，普登格伦姆在她身后，尤斯塔斯在王子身后，与他共骑黑煤。随着一阵马蹄的回响声，他们冲出城堡大门，进入了街道。

“被烧伤的危险不大，这是好的一面。”普登格伦姆指了指他们右边。距离大约一百码远的地方，流水拍打着房屋的墙壁。

“要勇敢！”王子说，“那边的路很陡，水只爬到了城市最高峰的一半。开头半小时海水离我们可能很近，但接下来两小时就不会更近。我更担心那个……”他用他的剑指着一个长着公猪獠牙的又高又大的地下人，后面跟着六个体型和外形都各式各样的人，他们刚跑出一条小街，藏入人们看不见的屋子的阴影里。

王子领着大家，一直朝着鲜艳的红光偏左一些的方向而去。他计划绕过那处火（如果是火的话），到高地上去，希望能找到通往新挖的出口的路。和其他三个人不同，他似乎非常轻松，简直自得其乐。他一边骑马向前，一边吹着口哨，有时候还会唱一首关于阿钦兰王国“霹雳拳”柯林的一首老歌的片段。事实上，他真的很开心能够解脱长久以来施加在他身上的魔咒，所以在他眼中，其他所有的危险相比之下都不过是儿戏罢了。但是其他人却觉得这是一段可怕的旅程。

身后，传来船只相撞、纠缠的声音，和建筑物轰轰坍塌的声音。头顶，地下世界的洞顶上有一大片血红色的光。前方就是那神秘莫测的光，它看起来一点儿都没有变大。从那个方向还传来了持续不断的嘶吼声、呐喊声、怪叫声、哄笑声、尖叫声和咆哮声，各种各样的焰火升入黑暗的空中。没有人能猜出来那些焰火有什么含义。离他们不远的地方，城市已经有一部分被红光照亮了，而还有一部分依然是那死气沉沉的地下人的灯亮着，两者截然不同。但是还有很多地方一点儿光都没有，一片乌黑。始终都有地下人的身影从这些地方飞奔着进进出出，一闪而过，他们始终都把目光锁定在旅行者身上，又始终努力隐藏着自己，避免被对方看到。他们有大脸的，有小脸的，有长着鱼眼一样的巨眼的，也有长着熊眼一样的小眼的。有长羽毛的，有长鬃毛的，有长犄角的，有长獠牙的，有长着鞭绳一样的鼻子的，有长着长长的像胡子一样的下巴的。时不时地，他们会聚起一大群，或是它们靠得太近。王子这时就会挥动长剑，装出要打他们的架势。而那些生物，就会发出各种怪叫声，呜呜呜，唧唧唧，咯咯咯，四散奔逃，藏入黑暗中。

但当他们爬上一条又一条陡峭的街道，远离了洪水，几乎已经出城，到了内陆的一面的时候，事情也变得更加麻烦了。现在，他们离红光非常接近，几乎已经和它处在同一个高度上了，不过他们依然看不出来那到底是什么。而在红光的照耀下，他们能更加清楚地看到他们的敌人。好几百——也可能有好几千——的地精全都向着红光移动。他们都是一小段一小段地向前冲，只要停下脚步，他们就望向旅行者们。

“如果殿下听我一言，”普登格伦姆说，“我要说这些家伙是想绕到前面截住我们。”

“我也是这么想的，普登格伦姆，”王子说，“面对这么多人，我们绝对杀不出去。听着！咱们骑到那边的房子边缘，再沿着它骑马向前。我们靠近那里后，你务必悄悄躲入阴影中。小姐和我再向前一些。那样，有些魔鬼就会来追我们，我肯定；他们会聚集起一大批，跟在我们后面。你，你有长手臂，如果可以，就趁他们经过你的埋伏时活捉一个。我们也许可以从他嘴里得知真实情况，或是搞明白他们为什么要和我起冲突。”

“不过，其他人会不会都冲向我们，以救回被我们抓住的那个？”吉尔努力让自己镇定一些，不过并不太成功。

“那么，女士，”王子说，“你会看到我们在你身边殊死战斗保护你，而你必须把自己的命交给狮子了。行动吧，好普登格伦姆。”

沼泽怪悄悄溜入阴影中，动作敏捷得像一只猫。其他人继续向前走了大约一分钟，这一分钟着实难挨。这时，后面突然传来一串可怕得令人血液凝结的尖叫声，其中还夹杂着他们熟悉的普登格伦姆的声音：“得啦！趁你还好好的不要叫了，否则你真的会受伤的，明白吗？其他人听到还以为是在杀猪呢。”

“出师大捷！”王子立刻调转黑煤的马头，回到房子的角落里。“尤斯塔斯，”他说，“麻烦你，掌着黑煤的缰绳。”然后他下了马，三个人都沉默地望着，等待普登格伦姆将他的俘虏从黑暗中拖出来。这简直是最差劲的一个地精了，只有大约三英尺高。头顶上长了一个类似鸡冠的凸起（只是要硬很多），小小的粉色眼睛，嘴和下巴都很大，脸长得就像一只发育不良的小河马。如果不是在这样一个紧张的情形下看见它这副模样，大家肯定会大笑起来的。

“听着，地下人，”王子站在他旁边俯视着他，手里的剑尖非常靠近俘虏的脖子，“说话，做个诚实的地精，然后你就自由了。敢和我们耍无赖，你就是个死地下人。好普登格伦姆，你把他的嘴捏得那么牢，他能开口说话吗？”

“不能，这样他也不能咬人。”普登格伦姆说，“如果我的手和你们人类一样软得要命（尊贵的殿下除外），我现在已经浑身是血了。即便是沼泽怪，也不喜欢老被他咬啊。”

“小子，”王子对地精说，“再咬一口，你就死定了。让他的嘴张开吧，普登格伦姆。”

“哎哟——哟——哟，”地下人尖叫道，“放开我，放开我。不是我。我没做。”

“没做什么？”普登格伦姆说。

“无论殿下说我做了什么，我都没做。”那个家伙回答说。

“告诉我你的名字。”王子说，“还有，你们地下人今天要干什么。”

“啊，拜托，殿下，求你了，好心的先生，”地下精灵抽泣着说，“请保证你不会把我说的任何事情告诉给女王陛下。”

“你所说的女王陛下，”王子厉声回答，“已经死了。我亲手杀了她。”

“什么？”地精叫道，他那本就夸张的嘴巴因为惊奇越张越大，“死了？女巫死了？殿下动的手？”他如释重负地长出了一口气，然后说，“哎呀，这么说，殿下是朋友！”

王子把剑向后收了一寸左右。普登格伦姆让地下人坐了起来。他转动着闪烁的红眼睛，打量了一下四个旅行者，咯咯笑了两声，然后开始讲述。

第十四章　世界底层

“我叫高尔戈，”地精说，“我会把我所知道的一切都告诉殿下。大约一个小时前，我们都在忙着我们的活计——她的活计，我该说——沮丧而沉默，一如既往，我们日复一日年复一年都是这样的。然后，传来了哐啷的一声巨响。一听到这个声音，大家都开始自言自语，我已经很长时间没有唱过歌、跳过舞、放过爆竹了，为什么呢？每个人都心里想着，哎呀，我肯定是中了魔法。然后，每个人都对自己说：真希望能知道我为什么要搬这些重物，我再也不要搬了，就这样。我们都把自己的口袋、包袱和工具扔到了一边。然后大家都转头，看到了那边巨大的红光。每个人都对自己说：那是什么呢？然后每个人都回答自己：那是一道裂缝，或断层，是从我们下方一千英寻的真正的深层国度冒上来的美好暖光。”

“老天爷啊，”尤斯塔斯惊呼，“下面还有其他国度？”

“啊，是啊，阁下。”高尔戈说，“很美丽的地方，我们称之为毕斯莫。而我们现在所在的这个国家，女巫的国家，被我们称作浅地。这里距离地表太近了，不适合我们生活。噢！你们应该是生活在外面的，生活在地表之上的。你们看，我们都是来自毕斯莫的可怜地精，女巫用魔法把我们召唤上来，给她干活。但我们把一切都忘了，直到那声巨响，咒语被打破。过去，我们不知道自己是谁，来自哪里。我们什么也做不了，什么也想不了，脑袋里只有被她放进去的东西。而那些年当中，她放进我们头脑里的都是阴郁黑暗的事情。我几乎已经忘了该怎么开玩笑，怎么跳舞。但那声巨响传来，那边的裂缝打开，海水开始上升，一切就都回到了我的脑中。当然，我们全都尽快出发，以便能到达裂缝，回到我们自己的家乡。你可以看那边，他们都在开心地放焰火，手舞足蹈，甚至倒立着行走。如果殿下能尽快放了我，让我加入其中，我会不胜感激。”

“我觉得这真的太棒了，”吉尔说，“我很开心我们砍断了女巫的头，这一举动既解救了我们自己，也令地精们重获自由！而且我真的开心他们实际上并不那么可怕和沮丧，正如王子其实也并不是……呃，看上去那副模样。”

“那的确很好，波尔，”普登格伦姆谨慎地说，“但在我看来，那些地精不太像只想逃跑的人。要我说，他们更像是行军的编队。看着我的脸，高尔戈先生，跟我说，你们并没有在准备大战。”

“我们当然在准备啊，阁下，”高尔戈说，“你看，我们不知道女巫已经死了。我们还以为她正在城堡上看着呢。我们尽量悄悄地行动，避免被发现。然后你们四个骑着马拿着剑从城堡里出来，每个人当然都会对自己说战争开始了，谁也不知道殿下不是女巫那边的。我们都决心要大战一场，无论如何也不会放弃返回毕斯莫的希望。”

“我敢发誓这是个诚实的地精。”王子说，“放了他吧，朋友普登格伦姆。至于我，好高尔戈，我也像你以及你的同伴一样中了魔咒，也刚刚才记起我自己是谁。现在只问你一件事。你知道去新的挖掘点的路吗？就是女巫准备率领大军攻入地上世界的那个。”

“咦……咦……咦！”高尔戈尖叫道，“是的，我知道那条可怕的路。我可以指给你们它的起点在哪里。但殿下如果叫我跟你一起去，那没有半点儿用。我宁愿去死。”

“为什么？”尤斯塔斯好奇地问，“那条路有什么可怕的地方？”

“距离顶部太近了，距离外面太近了。”高尔戈打着哆嗦说，“这是女巫对我们做的最坏的事情了。她打算带我们从那里出去——上到外面的世界中去。他们说那里根本没有顶，只有一片被称作天空的巨大而可怕的虚空。而挖掘的地方已经特别靠上，再挖几下就能到外面去了。我不敢靠近。”

“好哇！现在说到重点了！”尤斯塔斯叫道。吉尔说：“不过上面一点儿都不可怕。我们很喜欢那儿，我们就住在那里。”

“我知道你们地上人住在那里。”高尔戈说，“不过我觉得这只是因为你们找不到下来的路。你们不会真的喜欢那里——像苍蝇一样在世界顶上爬来爬去。”

“现在就把那条路指给我们好吗？”普登格伦姆说。

“正是时候！”王子叫道。他们这一群人就此出发了。王子上了坐骑，普登格伦姆也爬上马坐在了吉尔身后，高尔戈在前面带路。他一路走，一路不停地大声地喊出好消息：女巫已经死了，这四个地上人没有危险。而那些听到他的话的人又把消息传递给其他人，所以，没一会儿，整个地下世界都响起了呐喊声和欢呼声，成百上千的地精雀跃舞蹈，翻着跟斗，或是倒立着，玩着青蛙跳，点燃大爆竹，聚集在黑煤和雪花周围。王子不得不将他自己中了魔法然后解除魔法的故事讲了至少十遍。

他们就这样一路来到了裂缝的边缘。那条裂缝大约一千英尺长，可能有两百英尺宽。他们都从马上下来，来到边缘处，向下望。一股强烈的热浪迎面扑来，其中还混杂着一种他们从来都没有闻到过的味道。那味道浓郁、刺激、令人亢奋，还会让人打喷嚏。裂缝的深处一片明亮，起初他们的眼都花了，根本什么都看不到。等他们适应了之后，他们觉得能够辨别出一条流动着火焰的河流，而在河岸上，似乎是田地和果园，放射着令人难以直视的热腾腾的光彩——尽管相比河流来说它们已经算是暗淡的了。那里蓝红绿白，各种颜色凑在一起——一块非常好看的彩色玻璃在正午时分热带太阳的直射下，可能会营造出差不多的视觉效果来。在强光的照射下，成百上千的地下人黑压压一片仿佛苍蝇一般在裂缝凹凸不平的侧壁上向下爬。

“阁下们，”高尔戈说（他们转头看他时，有好一会儿什么都看不见，只看到一团黑，他们的眼睛都花了），“阁下们，你们为什么不下去到毕斯莫去呢？到那里生活，你们会觉得比在上面的直接裸露而毫无保护的寒冷国度要开心得多。至少下去稍微参观一下吧。”

有一瞬间，吉尔理所当然地认为其他人都不会听从这样的建议。然而令她大为惊恐的是，她听到王子开口说：“的确，朋友高尔戈，我有些想和你一起下去。因为这将是一次不可思议的冒险，可能没有一个凡人曾去过毕斯莫，甚至将来也不会再有此良机。而且，将来一年年过去，我不知道，当回想起我曾经有能力去探索地球的最深处却望而却步时，自己是否可以承受。不过，人在那里能活吗？你们不会在火河中游泳吧？”

“啊，不，殿下，我们不游。只有火蜥蜴住在火里面。”

“你们的火蜥蜴是种什么动物呢？”王子问。

“很难描述他们这个物种，殿下，”高尔戈说，“因为他们浑身雪白浑身发热，根本没有办法观察。但他们很像小型的龙。他们在火里和我们说话。他们真的非常能说会道，反应敏捷，雄辩善言。”

吉尔匆忙瞥了尤斯塔斯一眼。她肯定他比自己还要不喜欢爬下裂缝这个主意。但看到他的脸色变化之后，她的心沉了下来。他那副样子，看起来像王子，而不像实验学校里的斯克罗布。因为在这一刻，他昔日所经历的全部冒险，他与国王凯斯宾一起航行的日子，又都回到了他心中。

“殿下，”他说，“如果我的老朋友老鼠雷佩契普在这里，他会说，我们无法拒绝毕斯莫的冒险，否则会极大地有损我们的荣誉。”

“下去吧。”高尔戈说，“我可以带你们去看真正的金子，真正的银子，真正的钻石。”

“胡扯！”吉尔粗鲁地说，“说得就像我们不知道我们在这里就已经是在最深的矿下面一样。”

“的确，”高尔戈说，“我听说过被你们地上居民称作矿的那种上层的小小擦痕。但在那里你得到的是死去的金，死去的银，死去的宝石。而在毕斯莫，这些都是活生生的，会生长的。在那里，我可以摘下成串的红宝石给你们吃，还能给你们榨满满一杯钻石汁喝。当你在毕斯莫品尝过活的这些后，就根本不会想碰你们浅矿中那些冷冰冰的死了的财宝了。”

“我父亲曾去过世界尽头。”瑞利安若有所思地说，“如果他的儿子能去世界的底层，将会是一件了不起的事情。”

“如果殿下想在你父亲活着的时候见到他，我想他可是求之不得呢，”普登格伦姆说，“现在我们差不多该上路去挖掘点了。”

“我不会下到那个洞里去，不管谁说什么。”吉尔接着说。

“哎呀，如果阁下们真的准备回到地上世界，”高尔戈说，“有一段路可能比这还低呢。而且如果洪水继续上涨，可能……”

“啊，拜托了，拜托了，拜托了，咱们快走吧！”吉尔恳求道。

“恐怕必须走了。”王子深深地叹了一口气，“但我觉得自己有一半的心留在了毕斯莫。”

“求求你了！”吉尔恳求道。

“那条路在哪里？”普登格伦姆问。

“沿路都有灯。”高尔戈说，“阁下可以在裂缝那一边看到路的起点。”

“那些灯能燃多久？”普登格伦姆问。

就在那时，有一种嘶嘶嘶的声音，仿佛是火本身发出来的声音一般（后来，他们猜测可能是一只火蜥蜴的声音），从毕斯莫的深渊中呼啸着传了上来。

“快！快！快！去悬崖！去悬崖！去悬崖！”那声音说，“裂口要合上了。合上了。合上了。快！快！”与此同时，随着震耳欲聋的轰隆声，石头开始移动。等他们再看时，裂缝已经变窄了。每一个方向都有迟到的地精急匆匆地冲入裂缝。他们来不及顺着石头爬下去了。他们猛冲过去，可能是由于从下面冒上来的热气太强烈，或是其他原因，可以看到他们如同树叶一样飘飘荡荡地向下落。飘动的地下人越来越多，一层层地越来越厚，他们黑色的身影几乎将下面的火河和活宝石果园的光都给遮挡住了。

“再见，阁下们，我要走了。”高尔戈大叫一声，跳了下去。跟在他身后的人已经很少了。现在裂缝的宽度和一条小溪差不多。然后就变得跟邮筒上的开口那样窄，再然后几乎只剩下一条闪亮的线。最后，传来一声如同一千节货车车厢撞上一千对缓冲器时发出的巨响，那道岩石的裂缝合上了。热烘烘的让人发狂的热气消失了。现在只剩下几个旅行者孤零零地留在地下世界，这里似乎比原来更黑了。只有那些苍白、暗淡、死气沉沉的灯光显示出了路的方向。

“走吧，”普登格伦姆说，“我们十有八九待得太久了，不过还是可以试一试。那些灯五分钟内就会熄灭，我一点儿都不觉得奇怪。”

他们催马小跑起来，伴着隆隆马蹄声，神气十足地沿昏黑的路而去。不过，刚一上路，他们就开始下坡。如果不是看到在山谷对面还有灯光并且一直向上，一直延伸到他们看不到的地方，他们都会认为高尔戈指错了路。不过，到了山谷底部，灯光照到的就是流水了。

“快！”王子叫道。他们沿着斜坡飞驰而下。只要再晚五分钟，下面的情况就会变得非常棘手，因为洪水正汹涌地灌入山谷，如果弄得必须游过去，那么这两匹马恐怕就不大行了。不过，现在还只有一两英尺深，尽管水流在马腿边刷刷打转，但他们还是安全地到了河对岸。

然后，他们缓慢而疲倦地爬上了山，视力所及之处，除了持续向上的昏暗灯光，别无他物。他们回头望，看到水已经漫延开了。地下世界的所有山峰都变成了岛屿，而且只有那些岛屿上还有灯。每时每刻，都有一些隐约的灯光消失不见。很快，除了他们走的这条路，到处都会变得一片漆黑，他们身后地势低的地方，虽然灯还没灭，但灯光却都照在水上了。

尽管他们必须赶路，不过马却不能永远不休息。他们停了下来，在一片寂静之中，可以听到水拍打山石的声音。

“我想知道，他叫什么名字来着——时间老爹——现在是不是被大水冲走了。”吉尔说，“还有那些奇怪的睡着的动物。”

“我觉得我们还没到那么高。”尤斯塔斯说，“你还记得我们到达无日之海之前走了多少下坡路吗？我觉得水应该还没涨到时间老爹的洞窟。”

“这也有可能。”普登格伦姆说，“我更好奇这条路上的那些灯。看着有点儿暗，是不是？”

“一直是这样。”吉尔说。

“是啊，”普登格伦姆说，“不过，现在又绿了一些。”

“你不是说，你觉得它们要熄灭了吧？”尤斯塔斯叫道。

“好吧，不管是怎么回事，你总不能认为它们永远都会亮着，你知道的。”沼泽怪回答，“但别沮丧，斯克罗布。我还观察了一下水势，感觉水面上升的速度没有之前那么快了。”

“小小的安慰，朋友。”王子说，“如果我们找不到出去的路，我要恳请你们的原谅，你们所有人。应该怪我，我因为骄傲和幻想，在毕斯莫国的入口处拖延大家太久了。好啦，咱们上马接着走吧。”

在接下来大约一个小时的时间里，吉尔有时觉得普登格伦姆关于灯的说法是对的，有时又觉得这只是他的想象。而在这个过程中，地势发生了变化。地下世界的顶层越来越近，即使在暗淡的灯光下，他们也能看得清清楚楚。而地下世界凹凸不平的大墙壁也能明显地看出来正从周围向他们收缩。那条引着他们向上的路，已经渐渐变成了一个陡峭的隧道。他们走过的路上开始出现铁镐、铁锹和手推车，以及其他说明挖坑工不久前还在此干活的痕迹。如果确信可以出去，那么这一切都是非常振奋人心的。但是要进入一个会变得越来越窄的洞，而且窄得都很难转身，却是让人很不开心的。

最后，顶层变得太低了，普登格伦姆和王子都撞到了头。他们从马上下来，牵着马前行。到了这里，路开始崎岖不平，落脚时必须谨慎小心。正因如此，吉尔注意到了渐渐浓重的黑暗。这点现在毫无疑问了。在绿幽幽的光中，其他人的脸看起来怪怪的，仿佛鬼魅。突然之间吉尔发出了一声小小的尖叫（她是真的忍不住）。而就在此时，有一盏灯，就是他们前面的那一盏，熄灭了。他们后面的那盏也熄灭了。然后，他们陷入了彻底的黑暗。

“要勇敢，朋友们，”瑞利安王子的声音传来，“无论我们是生是死，阿斯兰都是我们善良的神。”

“没错，殿下，”普登格伦姆的声音说，“你们绝对不要忘记，如果我们被困在这里，总是有一个好处的，这样就省了葬礼的花销了。”

吉尔咬住了自己的舌头。（如果你不希望其他人知道你有多害怕，这总是一个聪明的办法，将你出卖的正是你的声音。）

“我们与其在这儿站着，还不如向前走。”尤斯塔斯说，吉尔听到了他声音中的颤抖，于是觉得自己非常明智，没有信任自己的声音。

普登格伦姆和尤斯塔斯走在前面，他们把手臂探在前面摸索着，害怕会撞到什么，吉尔和王子牵着马跟在后面。

“我说，”过了好一阵，尤斯塔斯的声音传来，“是我的眼花了，还是上面真的有道光？”

别人还没来得及回答，普登格伦姆就叫道：“停步，我碰到头了。这是泥土，不是岩石。你刚说什么，斯克罗布？”

“狮子在上，”王子说，“尤斯塔斯说的没错。是有一种……”

“不过不是日光，”吉尔说，“只是一种冷冷的蓝光。”

“总比什么也没有强。”尤斯塔斯说，“我们能够得到吗？”

“那道光没在我们的头顶上。”普登格伦姆说，“在我们上方，不过是在我刚碰到的墙里面。波尔，你踩在我的肩膀上，看看能不能够到，你觉得怎么样？”

第十五章　吉尔消失了

那道光并没有照亮他们所处的那片黑暗中的任何东西。其他人看不到吉尔费力地爬到沼泽怪背上的过程，只能听到动静。他们听到他说“你不需要把手指伸到我的眼睛里”，然后，“也不要把脚踩在我嘴里”，再然后，“现在比较像样”，再然后，“好啦，我会扶着你的腿，你的手臂可以腾出来，撑着泥土，稳住身子”。

然后，他们抬头看，很快就看到了吉尔的脑袋在那道光中的黑色轮廓。

“怎么样？”他们好奇地齐声叫道。

“是个洞。”吉尔的声音叫道，“如果我能再高点儿，就可以钻进去。”

“你从洞口能看到什么？”尤斯塔斯问。

“不太多。”吉尔说，“我说，普登格伦姆，松开我的腿，我不坐在你的肩膀上了，我要站上去。我扶着洞口，完全能稳住。”

他们能听到她移动的声音，然后就看到她的大半个身子出现在灰蒙蒙的洞口，实际上，是她的整个腰部以上。

“我说……”吉尔开口，但突然之间变成了一声惊呼，不是特别尖锐的惊呼。听起来好像是她的嘴被捂住了，或是有什么东西塞进了她嘴里。后来，她又能说话了，似乎在用自己最大的声音喊叫，然而，他们都听不清她说了什么。就在那一瞬间，同时发生了两件事情。首先，那道光被完全遮住了一秒左右；其次，他们听到了扭打挣扎的声音，还有沼泽怪气喘吁吁的说话声：“快！来帮忙！抓住她的腿！有人在拉她。那边！不，这边！太晚了！”

那个洞口，以及照入洞口的冷冷的光，此刻又一清二楚了。而吉尔已经不见了。

“吉尔！吉尔！”他们发疯一般地叫着，但没有回应。

“你到底为什么没拉住她的脚？”尤斯塔斯说。

“不知道，斯克罗布，”普登格伦姆低声说，“生来就时运不济，我一点儿都不觉得奇怪。命中注定。命中注定我害死波尔，就像我命中注定在哈方吃了说话的公鹿。不过，当然，这并不是说不是我的错。”

“这是我们遭遇的最大的耻辱和悲伤。”王子说，“我们将一位勇敢的小姐推入了敌人之手，自己却安全地留在后面。”

“不要说得那么坏，殿下。”普登格伦姆说，“我们并不怎么安全，除非待在这个洞里面饿死。”

“我想知道我的身形够不够小，能不能从吉尔过去的地方过去？”尤斯塔斯说。

吉尔遇到的事情，实际上是这样的。她刚一把头探出洞口，就发现自己像是从楼上的窗户向下看，而不像是从天窗向上看。她在黑暗中待得太久了，一开始眼睛都不太适应，没明白自己看到的东西：只是她肯定自己没有看到她非常渴望的阳光照耀的世界。空气冷得要命，光是灰暗幽蓝的。还有不少动静，有很多白色的东西在空中飞来飞去。就在那时，她对普登格伦姆说让她站在他的肩膀上。

她站起来后，看得更清楚了，听得也清楚了很多。她实际上听到了两种声音：一种是有节奏的跺脚声，另一种是四把小提琴、三管笛子和一个鼓共同奏出的音乐。她也搞清楚了自己所处的位置。她正从一个陡峭的坡上的洞口向外看，向下大约有十四英尺才到地平面。目之所及的一切都是白色的。很多人在那里移动。这时，她倒吸了一口气！那些是衣着整洁的小半羊怪，以及头戴树叶王冠、头发在身后飞舞的树精。最开始的一瞬，吉尔觉得他们就像是在随随便便地走来走去，然后，她看出来，他们实际上是在跳一种舞蹈——一种有很多复杂舞步和动作的舞蹈，需要看上一会儿才能明白。然后，她如遭雷击一般恍然大悟，那种暗淡的蓝光实际上是月光，而地面上白色的东西实际上是雪。哎呀，当然啦！头顶黑漆漆的寒冷的天幕上挂着星星。而那些舞蹈者后面高大的黑色物体是树木。最终，他们不仅仅来到了地上世界，而且还来到了纳尼亚的中心地带。吉尔觉得她开心得就要晕过去了，而那音乐——那狂野的音乐，极为动听，不过也透着一点点儿怪诞，充满了善的魔法，就如同女巫的琴声中充满恶的魔法一样——这令她感到更加开心了。

把这些讲出来要花很长的时间，但真正的看的过程当然只是一瞬。吉尔几乎是立刻就向她下方的其他人呼喊：“我说！没事了。我们出去了，我们回家了。”而她只说了“我说”，没说完后面的话，原因如下。在跳舞者外面围着一圈圈的矮人，他们都穿着最精美的服装，几乎都是带毛皮镶边的兜帽和金色流苏的红衣，以及大大的长筒翻毛皮靴。他们围成圈子，全都在不知疲倦地抛着雪球。（吉尔刚才看到在空中飞来飞去的白色东西就是雪球。）他们并不像英国的愚蠢男孩那样把雪球砸向舞者，而是将雪球从舞者中间丢过去，和音乐完美合拍，准头又好，如果所有舞者都在正确的时间处于正确的位置，那么没有一个人会被击中。这就是“大雪球舞”，在纳尼亚，每年白雪覆盖大地后的第一个有月光的晚上都会跳这种舞。当然，这既是一种舞蹈，也是一种游戏，因为时不时地会有舞者出一点儿小错，被一个雪球砸中脸部，惹来大家一阵爆笑。但一队配合得很好的舞者、矮人和乐手，可以持续好几个小时也不会砸中一个人。在晴朗的夜晚，凛冽的寒意、咚咚的鼓声、呜呜的猫头鹰的啸叫声、皎洁的月光，都会渗入他们狂野的林地人的血液中，令他们变得更加狂野，他们会一直跳到天亮。我真希望你们能亲眼看看。

令吉尔只说了“我说”就住口的一个原因，当然就是一个大雪球从另一边的矮人手中飞出，飞过舞蹈的人群，正打中了吉尔的嘴巴。可她一点儿都不在意，在那个时候，即便是有二十个雪球也不会浇灭她的热情。不过，就算你再开心，嘴里都是雪也是没有办法说话的。而经过相当长的一阵子的开不了口的支支吾吾之后，她终于又能说话了。她实在太兴奋，以致忘记了在她身后下方黑暗中的其他人都还不知道这个好消息呢。她只是尽量把身子探到洞外，冲着舞蹈者们大叫：“救命！救命！我们被埋在山里了。快来把我们挖出去。”

那些纳尼亚人起初根本没有注意到山麓上有一个小洞，此时当然大吃一惊。他们四处打量了好久，才最终找到了声音的来源。一看到吉尔，他们就全都跑了过来，纷纷地往上爬，有十几双手伸向了她。吉尔握住他们的手，从洞中出来，倒头朝下从山坡滑了下去，然后站起身来，说：“啊，请去把其他人挖出来吧。还有三个人，还有马。其中一个是瑞利安王子。”

她说这话的时候，已经被人群围了起来，除了跳舞的人以外，还有各种各样的人在看跳舞，起初吉尔没有看见，此刻他们都跑了过来。松鼠仿佛雨点一样纷纷从树里面冒了出来，猫头鹰也跟着钻了出来。刺猬撒开小短腿，以他们最快的速度摇摇摆摆地飞奔而来。熊和獾缓缓地跟在后面。有一头大豹子，兴奋地摆动着尾巴，是最后一个过来的。

他们一听明白吉尔在说什么，就立刻行动了起来。“镐和铲子，孩子们，拿镐和铲子来。去拿我们的工具！”矮人们说着全速奔入树林中。“把鼹鼠叫醒，他们都擅长挖掘，和矮人一样厉害。”一个声音说。“她说的瑞利安王子是怎么回事？”另一个声音说。“嘘！”豹子说，“这可怜的孩子肯定疯了，迷失在山里面，经历了这一切，肯定疯了。她不知道自己说了什么。”“是这回事。”一头老熊说，“噢，对，她说瑞利安王子是一匹马！”“不，她没说。”一只松鼠非常泼辣地说。“说了，她说了。”另一只松鼠更加泼辣。

“是真……真……真……真的。别……别……别犯傻。”吉尔说。她这样说话，是因为她被冻得牙齿一直打战。

一个树精立刻捡起某个急着去取采矿工具的矮人匆忙之间丢下的毛斗篷，裹在了吉尔身上，一个热心的半羊怪小跑着穿过树丛去给她找点儿热东西喝，吉尔可以看到他去的那个山洞口有火光。不过他还没回来，所有的矮人就都带着铁锹、鹤嘴锄回来了，直接扑向了山坡。然后，吉尔就听到了各种喊声：“嘿！你做什么呢？放下剑！”还有，“好啦，年轻人，别那样！”还有，“他是个坏人，是不是？”吉尔赶忙跑过去，看到了尤斯塔斯的脸，不知道是该笑还是该哭，尤斯塔斯脸色苍白，脏兮兮的，从黑暗的洞中探出来，右手挥着剑，只要有人靠近，他就刺过去。

当然，刚刚过去的几分钟里，尤斯塔斯和吉尔的感觉和经历完全不同。他听到了吉尔的叫声，看到她莫名其妙地消失了。与王子和普登格伦姆一样，他也认为是有敌人把她抓走了。而且，在那下面，他没有看出来那暗淡幽蓝的光实际上就是月光。他以为这个洞口是通向另一个洞窟的，那里闪着鬼火磷光，满是地下世界的妖魔鬼怪，老天才说得出他们到底是什么。于是，他说服了普登格伦姆支撑着他，他拔出剑，探出头，真的非常非常勇敢。另外两人如果可以的话，是会冲在前面的，不过那个洞太小了，他们爬不出来。尤斯塔斯的体形比吉尔要高一些，也臃肿很多，所以，当他向外看的时候，头撞到了洞顶，引来了一场小雪崩砸在他的脸上。因此，当他可以再看清楚的时候，只看到几十个人影以最快的速度扑了过来，所以，他自然而然地想要挡住他们。

“住手，尤斯塔斯，住手，”吉尔叫道，“他们全都是朋友。你没看出来吗？我们又回到纳尼亚了。一切都很好。”

然后，尤斯塔斯看明白了，便向矮人们道歉（矮人们都说不用提了），有几十双粗壮多毛的矮人的手帮他出了洞，就像刚才帮吉尔出来一样。然后，吉尔又爬上山坡，把头探入黑黑的洞口，将好消息大声告诉了下面被困的人。就在她离开时，她听到普登格伦姆低声咕哝：“唉，可怜的波尔。她肯定受不了了，最后这一刻。她的头晕了，我一点儿都不觉得奇怪。她肯定产生了幻觉。”

吉尔和尤斯塔斯会合，他们都用双手握住彼此的手，然后深深地呼吸着自由的午夜的空气。一件暖和的斗篷披在了尤斯塔斯身上，热饮也给二人送了过来。他们喝着东西，矮人们已经将山麓上洞口周围原有的雪和草地都清理了一大片下来，然后鹤嘴锄和铁锹欢快地工作起来，就像十分钟前半羊怪和树精跳舞的脚步一样欢快。只有十分钟啊！不过，此时，吉尔和尤斯塔斯都开始感觉，他们在黑暗中经历的种种危险，在地下感受到的热度，以及窒息的感觉，肯定都是一场梦。站在这里，在冷冷的户外，月亮和硕大的星星挂在头顶（在纳尼亚，星星比在我们的世界离地面近些），周围都是和气快活的脸孔，真的不会相信地下世界的存在。

他们还没有喝完热腾腾的饮料，就已经有十多个鼹鼠赶了过来，他们刚被从睡梦中唤醒，依然睡意恹恹，不是太高兴。不过，他们一搞清楚是怎么回事，就自愿加入了其中。甚至半羊怪们也贡献了自己的力量，用小小的独轮车运走挖出来的泥土，而松鼠们激动地手舞足蹈，前后跳跃，只是吉尔一直都不清楚他们到底有没有想过自己在做什么。熊和猫头鹰很自得其乐地提供指导建议，还一直问孩子们是不是想去山洞里（就是吉尔看到火光的那个山洞）暖和一下，吃点儿东西。不过孩子们不愿意在看到朋友们获救之前离开。

在我们的世界中，没有人能从事纳尼亚的矮人和会说话的鼹鼠所从事的工作，不过，当然，鼹鼠和矮人没有将之视为工作。他们喜欢挖掘。因此，真的没用多长时间，他们就在山麓上开凿出了一个黑黝黝的大裂口。而首先从黑暗中进入月光之下的——如果不知道出来的人会是谁，这一幕真的非常吓人——是沼泽怪长着长腿头戴尖帽的修长身子，然后是牵着两匹大马的瑞利安王子。

普登格伦姆一出来，四面八方就传来了各种叫声：“哎呀，是个沼泽怪——哎呀，是老普登格伦姆——东部沼泽的老普登格伦姆——你到底干什么去了，普登格伦姆？——有好几个寻人队去找你了呢——杜鲁普金大人发布了通知，有悬赏呢！”但在一瞬间，这一切声音都戛然而止，一片死寂，就像是校长突然打开了闹腾腾的宿舍门时所有的声音都戛然而止一样。因为，此时，他们都看到了王子。

没有一个人对他的身份有过片刻的怀疑。有很多的走兽、树精、矮人和半羊怪都还记得中了魔法之前的他。有一些老人记得他父亲凯斯宾国王年轻时的样子，看到了他们的相似之处。但我觉得无论如何，他们都会认出他来。尽管因为被长时间囚禁在深域王国，他脸色苍白，身上穿着黑漆漆的衣服，满是尘埃，头发蓬乱，疲倦不堪，但他脸上和他气质中的某些东西，没有人会认错。那种表情，那种气质，会出现在纳尼亚所有真王的脸上，出现在所有因阿斯兰的旨意而统治王国，坐在至尊王彼得在凯尔帕拉维尔的王座上的人的脸上。一时之间，所有人都摘掉帽子，跪在了地上，过了一会儿，他们爆发出了欢呼呐喊，兴奋得手舞足蹈，载歌载舞，每个人都和身边的人握手亲吻拥抱，吉尔也热泪盈眶。无论经历了怎样的伤痛，付出了多大的代价，他们的寻找之旅都是值得的。

“殿下，请移步，”最老的一个矮人说，“那边的山洞中准备了一些晚餐，是准备在雪球舞结束之后吃的……”

“乐意之至，老爹，”王子说，“因为绝对不会有任何王子、骑士、绅士或者熊，能有今晚我们这四个流浪者这么好的胃口。”

大伙都开始穿过树林，朝山洞走去。吉尔听到普登格伦姆对簇拥在他身边的人说：“不，不，我的故事可以等会儿再说。发生在我身上的事情没什么值得说的。我想听听新闻。不要对我委婉隐瞒，我想一次性都知道。国王沉船了吗？森林失火了吗？卡罗门边境没有发生战事吗？还是出现了几条龙？我一点儿都不觉得奇怪。”所有人都一阵大笑，说：“沼泽怪不就是这样吗？”

两个孩子又累又饿，几乎快要瘫倒在地了，不过山洞里面暖融融的，一看到山洞，还有在壁炉中跳跃的火光，还有餐具柜和杯盘碗碟，还有光滑的石头地面，这一切都如同乡村农场的厨房一般，他们就精神了一些。不过，在准备晚餐的过程中，他们还是沉沉地睡着了。当他们醒来时，瑞利安王子正在向动物和矮人中的老者和智者们讲述整个冒险的经历。他们现在都明白了是怎么回事：那个邪恶的女巫（无疑和很久很久之前给纳尼亚带来了漫长冬季的白女巫是同一类）谋划了整件事情，先是杀死了瑞利安的母亲，然后又对瑞利安施了魔法。他们现在明白了她在纳尼亚地下挖掘，准备冲上来，然后通过瑞利安统治纳尼亚，明白了王子做梦都没有想到，女王要让他担任国王（名义上的国王，实际上是她的奴隶）的国家，就是他自己的祖国。从两个孩子讲述的部分，他们听明白了她和哈方的危险巨人狼狈为奸。

“殿下，这其中最重要的教训就是，”最老的矮人说，“那些北方的女巫一直都在图谋同样的东西，只是不同的时代，她们会使出不同的阴谋罢了。”

第十六章　治愈伤痛

第二天早上吉尔醒来时，发现自己身处一个山洞中，一时之间惊恐万分，以为自己又回到了地下世界。但当她注意到她躺在欧石南铺成的床上，身上盖着一件毛绒绒的披风，看到石头壁炉中欢快的噼啪作响的炉火（像是刚刚点燃的一般），以及再远一些的地方，从山洞口照射进来的朝阳的光辉，就想起了所有开心的现实。他们享用了一顿非常丰盛的晚餐，所有人都挤到了山洞中，不过晚宴还没有正式结束，她就觉得实在困倦不堪了。她模模糊糊记得矮人们凑在火堆周围，围着比他们自己还大的煎锅，记得滋滋的热油声，还有香肠的美味，以及还有更多、更多、更多的香肠。不是那种一半是面包和黄豆的劣质香肠，而是真正的肉做的味道浓郁的香肠，肉质肥美，煎得滚烫，已经裂开，微微有点儿焦。另外还有大杯的冒着泡的热巧克力，烤土豆，烤板栗，中间夹了葡萄干的去核烤苹果，在吃完热腾腾的东西之后，还有冰让你精神一振。

吉尔坐起身，打量四周。普登格伦姆和尤斯塔斯躺在离她不远的地方，都沉沉地睡着。

“嘿，你们俩！”吉尔大声喊，“你们还不准备起床吗？”

“嘘，嘘！”她头顶上方一个睡意恹恹的声音说，“该歇下了。好好睡一觉，睡吧，睡吧。别瞎闹腾。嘟——呜！”

“哎呀，我真的相信，”吉尔抬头看到在山洞一个角落栖息在一台落地大座钟的顶上的那一团毛绒绒的白色羽毛，“我真的相信那是闪亮羽毛。”

“正是，正是。”猫头鹰呼呼地叫了起来，他抬起藏在翅膀下的头，睁开一只眼睛，“我在两点左右给王子送了个信儿。是松鼠给我们带来的好消息，给王子的信。他走了，你们也要跟着去。再见……”然后他的脑袋又不见了。

看样子想从猫头鹰那里再得到任何信息是没有希望了，吉尔站起身，四处打量，想看看可不可以洗漱，有没有早饭吃。不过，立刻就有一个小半羊怪小跑着进了山洞，他的羊蹄子踩在石头地板上，嘎达嘎达的响声清脆。

“啊！你终于醒了，夏娃之女。”他说，“也许你最好唤醒亚当之子。你们一会儿就要出发了，有两个半人马非常好心地愿意让你们骑着他们去凯尔帕拉维尔。”他的声音降低了一些，补充道，“当然，你要明白，能够骑一个半人马，是非常特别的无上光荣。我觉得我过去没有听说过有谁做过这样的事情。所以不能让他们等着。”

“王子在哪里？”这是尤斯塔斯和普登格伦姆醒来后问的第一个问题。

“他已经去见国王了，也就是他父亲，就在凯尔帕拉维尔。”半羊怪回答，他的名字叫奥伦斯，“陛下的船随时都会回港。据说，国王遇到了阿斯兰——我不知道是看到了显灵，还是直接面对面——那时候他还没有航行到太远的地方，阿斯兰让他调转船头回来，告诉他，回到纳尼亚，他就会看到自己失踪已久的儿子正等着他。”

尤斯塔斯起来了，他和吉尔帮奥伦斯准备早饭。普登格伦姆按照吩咐待在床上。一个名叫云生的半人马是知名的医生，或者按照奥伦斯的说法，是个“郎中”，一会儿要过来给他检查烫伤的脚。

“哎呀！”普登格伦姆用一种几乎可以说是心满意足的声音说，“他肯定会把我的腿从膝盖截肢的，我一点儿都不觉得奇怪。你就等着瞧他会不会吧。”不过他很开心能够待在床上。

早餐是炒鸡蛋和面包片，尤斯塔斯吃得风卷残云一般，就好像他昨天半夜没有吃那顿极其丰盛的晚餐一样。

“我说，亚当之子，”半羊怪惊叹地看着尤斯塔斯的嘴巴，“没有必要那么匆忙，吃得那么快。我觉得半人马这会儿还没有吃完早餐呢。”

“那他们肯定起得很晚，”尤斯塔斯说，“我打赌现在已经十点多了。”

“噢，不是，”奥伦斯说，“他们天没亮就起来了。”

“那他们肯定等了老长的时间才吃上早饭。”尤斯塔斯说。

“不，没有。”奥伦斯说，“他们一醒来就开始吃饭了。”

“天啊！”尤斯塔斯说，“他们吃了老大一份早饭吗？”

“哎呀，亚当之子，你不懂吗？半人马有一个人的胃，还有一个马的胃，两个胃都需要早餐啊。所以，他们会先喝粥，吃帕文德鱼、腰子、腌肉、鸡蛋饼、冷火腿、面包片、果酱，还要喝咖啡和啤酒。然后他再照顾马的那一部分，去牧场里吃上一个小时左右，最后再吃一些热麦麸、燕麦和一袋糖。因此，这就是为什么说请一个半人马来过周末是一件非常重大的事情。真的是非常重大的事情。”

就在这时，传来一阵马蹄踏在山洞口的岩石上的声音，孩子们都抬头望去。有两个半人马，其中一个长着黑胡须，另一个长着金色的胡须，胡须飘拂在他们赤裸的健美的胸膛前，他们就站在那里等着，稍微低着头往洞里观望。于是，孩子们变得礼貌了起来，非常迅速地吃完了早餐。任何人在看到半人马时都不会觉得好笑。他们是肃穆而庄重的人，满腹从星星那里学来的古代智慧，既不会轻易被逗笑，也不会轻易被激怒，不过，如果他们愤怒起来，那就会如同海啸一般可怕。

“再见，亲爱的普登格伦姆，”吉尔走到沼泽怪的床边，“很抱歉我们过去说你是个扫兴的人。”

“我也是。”尤斯塔斯说，“你是全世界最好的朋友。”

“我真的希望我们能有机会再见。”吉尔又说。

“没有太多机会了，我得说，”普登格伦姆说，“我估计我很可能再也见不到我的旧棚屋了。还有王子——他真是个和气的人——不过，你们认为他很强壮吗？地下世界的生活把他的体格毁了，我一点儿都不觉得奇怪。他看上去就像那种随时都可能完蛋的人。”

“普登格伦姆！”吉尔说，“你真是个一成不变的老骗子！你说的话就像葬礼一样阴郁，但我相信你极其快乐。你说得好像你什么都怕，但你其实勇敢得像头狮子。”

“好啦，说到葬礼……”普登格伦姆开口说，不过吉尔听到身后传来的半人马的蹄声，于是甩动胳膊，抱住了他瘦瘦的脖子，亲吻了他烂泥一般的脸，吓了他一大跳。一边的尤斯塔斯也握紧了他的手。然后，他们两个都急匆匆地离开，去找半人马了，而沼泽怪又坐回到床上，自言自语地说：“好吧，我真是做梦也想不到她会这么做。尽管我的确是个长得还不错的家伙。”

骑半人马无疑是极高的荣耀（除了吉尔和尤斯塔斯之外，今天这个世界活着的人中可能就没有别人做过这事了），但骑在上面也非常不舒服。因为，任何一个珍视自己生命的人，都会建议给半人马配个马鞍，没有马鞍真的一点儿都不好玩，特别是如果你像尤斯塔斯一样从来没有学过骑术。半人马很有教养，只是这种教养中流露着成年人的庄重谦和，他们小跑着穿过纳尼亚的树林时，向两个孩子讲了一些草药和植物根的特性，行星的影响力，阿斯兰的九个名字以及每个名字的意义，以及其他类似的事情，但始终都没有回一下头。不过，尽管两个人浑身酸痛，一路颠簸，但他们如今还是愿意付出一切代价重温这段旅行，去看那些林间空地和山坡在隔夜雪后闪闪发光，去和那些跟你道早安的兔子、松鼠和鸟儿相遇，去再次呼吸纳尼亚的空气，倾听纳尼亚树木的低语。

他们来到河边，流淌的河水在冬日的艳阳下泛着璀璨的蓝光，在最后一座桥下面（那座桥在温暖舒适的红屋顶的小镇伯鲁纳），他们搭了一条筏子，摆渡人将他们送过了河。确切地说，这个摆渡人该被称作摆渡沼泽怪，因为在纳尼亚，大多数与水和鱼有关的工作，都是由沼泽怪来做的。过了河之后，他们沿着河的南岸前行，很快就到了凯尔帕拉维尔城堡。他们刚到那里，就看到了他们刚刚踏足纳尼亚时看到的那条大船，它如同一只巨大的鸟一般，逆流而上。所有的廷臣又一次聚集在城堡和渡口之间的绿地上，欢迎凯斯宾国王归家。瑞利安已经换下黑衣，在银色锁子甲外面披了一件猩红色斗篷，没戴帽子或头盔，站在靠近水边的地方准备迎接他的父亲。矮人杜鲁普金就在他旁边，坐在驴拉着的椅子中。孩子们发现没有办法穿过人群去到王子身边了，不过，他们现在也很害羞。所以，他们问半人马，是否可以在他们背上多待一会儿，这样他们就能越过廷臣们的脑袋，看到发生的一切。半人马说他们可以。

一阵银色小号的奏鸣声从船的甲板上传出，回荡在水面上，水手们抛下绳索，老鼠们（当然是会说话的老鼠）和沼泽怪们将其系在岸上，这样船被拖进了港口。原本隐藏在人群中的乐手们奏响庄重的凯旋之音。很快，国王的帆船便横摆过船身，老鼠们顺着跳板跑到了船上。

吉尔期待能看到老国王从船上下来。不过，那边似乎是有了麻烦。一个脸色苍白的大臣上岸，跪在王子和杜鲁普金面前。然后三个人把脑袋凑在一起，窃窃私语了好一会儿，但没人能听到他们说了什么。音乐还在演奏，但你能感觉到每个人都不安起来。然后，四个骑士抬着什么东西，迈着非常缓慢的步子，出现在了甲板上。当他们顺着跳板走下船时，就能看清楚他们抬的是什么了，是躺在床上的老国王，脸色苍白，一动不动。他们将他放下。王子跪在老国王身边，拥抱他。他们都能看到凯斯宾国王举起手，给儿子送上了祝福。大家欢呼了一下，不过却有些心不在焉，因为他们都预感要出事了。然后，突然之间，国王的头倒在了枕头上，乐师们停止了演奏，一片死寂笼罩下来。王子跪在国王的床边，把头伏在床上，开始哭泣。

前前后后各个方向都传来了窃窃私语声。这时，吉尔注意到，所有的帽子、头盔或兜帽都被摘掉了——尤斯塔斯也摘掉了帽子。然后她听到从高处的城堡那边传来了一阵刷刷飒飒的声音，她望过去，看到绘有金色狮子的大旗被降半旗。然后，哀泣的弦乐和惆怅的号角残忍地缓缓响起，音乐又开始演奏，只是这一次演奏的是一种令人心碎的曲调。

他们两个都从半人马身上下来了（半人马都没有注意到）。

“我真希望自己待在家里面。”吉尔说。

尤斯塔斯点了点头，什么都没有说，只是咬住了自己的嘴唇。

“我来了。”他们身后传来一个低沉的声音。他们转头望去，看到了狮子，鲜活，真实，强壮，和他一比，一切都黯然失色。还不到转瞬的工夫，吉尔就忘记了死去的纳尼亚国王，心里想的只有她害得尤斯塔斯跌落悬崖，她几乎错过了所有的提示，以及一路上的拌嘴和争吵。她想说一句“对不起”，却开不了口。然后狮子用眼神将他们招到身边，低下头，用舌头舔了舔他们苍白的脸，说：“别再想那些了。我永远都不会训斥人。你们已经完成了我送你们来纳尼亚需要完成的使命。”

“请问，阿斯兰，”吉尔说，“我们现在能回家吗？”

“是的。我来带你们回家。”阿斯兰说。然后他张大嘴巴，吹了一口气。不过这一次，他们并没有觉得自己飞到了空中，而是相反，他们似乎留在原地没动，阿斯兰猛烈的呼气将船只、死去的国王、城堡、雪和冬季的天空都给吹走了。这些东西都化作云烟，飘散在了空中，而突然之间，他们就站在了灿烂耀眼的仲夏阳光下，站在柔软的草地上，站在巨大的树木间，旁边是一道清澈鲜活的小溪。这时，他们看到自己又一次来到了阿斯兰大山，高高耸立在纳尼亚那个世界的尽头之上和之外。奇怪的是，凯斯宾国王的哀乐还在演奏着，尽管没有人能说出声音是从哪里传来的。他们沿着小溪而行，狮子走在他们前面：狮子是如此美丽，而音乐又是如此绝望，吉尔真不知道自己到底是因为哪一点，眼眶中涌满了泪水。

然后，阿斯兰停下了脚步，孩子们向溪水望去。在水中，在河床的金色沙砾中，躺着凯斯宾国王，他已经死去，溪水从他身体上方流过，仿佛液体的玻璃。他长长的白胡须仿佛水草一般，在水中摇摆。他们三个都站在水边默默地流泪。甚至是狮子也在流泪，伟大的狮子的眼泪，若他的每滴眼泪是一颗钻石，那一颗就要比尘世间的一切都珍贵。吉尔注意到，尤斯塔斯既不像个小孩子一样哭，也不像个男孩子一样想要掩饰自己的哭泣，而是像个大人一样流泪。至少，这是她认为最符合实际的描述方式了，不过，实际上，如她自己所说，在那座山上，人们似乎没有特定的年龄。

“亚当之子，”阿斯兰说，“到那丛灌木里，找一根荆棘折下来，拿来给我。”

尤斯塔斯听命行事。那根荆棘有一英尺长，尖得像一柄轻剑。

“把它刺进我的爪子里，亚当之子。”阿斯兰说着，举起了右前爪，将爪子的大肉垫展现在尤斯塔斯面前。

“我必须这么做吗？”尤斯塔斯问。

“是的。”阿斯兰说。

然后，尤斯塔斯咬紧牙关，将荆棘刺入了狮子的爪垫。从那里流出一大滴血，红红的，比你见过或是能想象到的所有红色都要红。鲜血滴入溪水中，落在国王的尸体上方。与此同时，哀乐停止了。死去的国王开始变化。他白色的胡须变成了灰色，又从灰色变成了黄色，而且越来越短，最后彻底消失不见。他深陷的脸颊又变得圆润饱满，容光焕发，皱纹都变平了，他的眼睛睁开，眼睛和嘴唇都透着笑意，突然之间，他一跃而起，站在了他们面前——他是一个非常年轻的男人，或者应该说是一个男孩。（但是吉尔说不清楚到底是哪个，因为在阿斯兰的国度，人们没有特定的年纪。哪怕在我们这个世界中，最笨的孩子往往都是最孩子气的，最蠢的成人也往往都是最成人气的。）他飞奔到阿斯兰面前，挥动手臂，用力搂住他的脖子，他给阿斯兰献上了国王有力的亲吻，阿斯兰也给了他狮子狂野的亲吻。

最后，凯斯宾转向两个孩子。他发出一阵惊喜的大笑声。

“啊！尤斯塔斯！”他说，“尤斯塔斯！所以，你最终到达了世界尽头。我那把被你在海蛇身上砍断的第二好的宝剑怎么样了？”

尤斯塔斯向他走近一步，探出双手，不过立刻又带着震惊的表情抽了回来。

“听着！我说，”他结结巴巴地说，“那把剑很好。但你不是……？我是说你没有……？”

“哦，别傻了。”凯斯宾说。

“不过，”尤斯塔斯看着阿斯兰，“他没有——呃，没死吗？”

“死了。”狮子用非常平静的声音回答，（吉尔觉得）他似乎是在笑，“他已经死了。大多数人都死过，你知道的。甚至我也死过。只有很少数的人没死过。”

“啊，”凯斯宾说，“我明白你的困扰是什么了。你觉得我是个鬼魂，或者是个解释不清的妖怪。但你不明白吗？如果我现在出现在纳尼亚，的确会是那样，因为我已经不再属于那里了。人不会在属于他的国度做鬼。如果我进入你的世界，我就是个鬼魂。我也不知道。但我觉得，那里也不是你们的世界了，你们来到了这里。”

孩子们心中升起了巨大的期望。但阿斯兰摇了摇他长毛蓬松的头。“不，亲爱的，”他说，“当有一天你们再在这里和我重逢，那将是你们留下来的时刻。不过不是现在。你们必须暂时返回你们自己的世界中去。”

“阁下，”凯斯宾说，“我一直都想看一眼他们的世界。那有问题吗？”

“你所想的东西都不再有问题，你已经死了，我的孩子。”阿斯兰说，“你会看到他们的世界——按他们的时间计算，五分钟。对你来说，把那儿的事情纠正过来，不需要更多的时间。”然后阿斯兰向凯斯宾解释了吉尔和尤斯塔斯回到的世界是什么样子的，解释了关于实验学校的一切，他就像两个孩子一样了解那里。

“女儿，”阿斯兰对吉尔说，“从灌木中拔一根软枝来。”她听命行事，软枝一到她手里，就变成了一根崭新的优良的马鞭。

“好的，亚当之子们，拔出你们的剑，”阿斯兰说，“但只能用剑背，因为我要送你们去对抗的，都只是胆小鬼和孩子，不是战士。”

“你会和我们一起吗，阿斯兰？”吉尔说。

“他们只会看到我的背。”阿斯兰说。

他领着他们快速穿过树林，没走太远，实验学校的墙就出现在了他们面前。这时，阿斯兰一声咆哮，天空中的太阳颤抖了一下，他们面前的墙塌掉了三十英尺。他们透过缺口望向里面，目光顺着校园内的灌木丛而下，一直到体育馆的屋顶上，一切都还在他们冒险开始前所见到的阴沉的秋日天空之下。阿斯兰转身看着吉尔和尤斯塔斯，呼吸喷在他们身上，他用舌头舔了舔他们的前额。然后他躺在自己在墙上震出的缺口处，把金色的背部朝向英国，庄严的脸朝着他自己的土地。而就在此时，吉尔看到了那些她已经太过熟悉的身影，正穿过月桂树丛扑向了他们。

那个团伙的大多数人都在这里，阿黛拉·彭尼法瑟，霍尔蒙德利·梅杰，伊迪斯·温特博罗特，“斑点”索里尔，大巴尼斯特，还有讨厌的加莱特双胞胎。但他们突然间都停下了脚步。他们的脸色都变了，原有的刻薄、自负、残酷、鬼祟，几乎都消失了，只剩下了一种表情：恐惧。因为他们看到了倒塌的墙，一头像小象一样大的狮子躺在缺口处，三个衣着华丽、手持武器的人影正向他们冲来。他们身上充满了阿斯兰的力量，吉尔将软鞭挥向了女孩们，而凯斯宾和尤斯塔斯则将剑背砸在了男孩身上，不到两分钟，所有的霸凌者都疯了一般地四散奔逃，嘴里叫嚷着：“凶手！法西斯！狮子！这不公平！”然后，校长（顺便说一句，是个女的）赶来查看到底出了什么事。当她看到狮子、坍塌的墙以及凯斯宾、吉尔和尤斯塔斯（她完全没有认出他们来）时，她歇斯底里地跑回教学楼，给警察打电话，报告说有狮子从马戏团里跑了出来，还有越狱的逃犯携带着出鞘的剑毁坏了校园的墙壁。在这一片混乱之中，吉尔和尤斯塔斯悄悄地溜回了屋里，脱下了身上亮丽的衣服，换上了普通的衣服，凯斯宾则回到了自己的世界中。而那堵墙，在阿斯兰的旨意下恢复得完整如初。警察赶来时并没有发现狮子和坍塌的墙，也没有发现逃犯，而校长表现得就像个疯子一般，于是他们开始调查整个事件的来龙去脉。在调查过程中，关于实验学校的各种事情都浮上了水面，大约有十个人被开除了。在这之后，校长的朋友们发现校长已经不能再担任校长这个职务了，于是便安排她当了督学，去监督其他校长。然后，他们发现她也不太擅长做那个工作，于是就把她送进了国会，她在那里一直过得很开心。

一个晚上，尤斯塔斯将他精美的衣服悄悄地埋在了校园里，而吉尔则偷偷地把衣服带回了家中，在之后假期的化装舞会上穿上了那些衣服。从那天开始，实验学校中的一切都开始变好，那里变成了一所很好的学校。而吉尔和尤斯塔斯成了永远的朋友。

而在遥远的纳尼亚，瑞利安国王埋葬了他的父亲——航海者凯斯宾十世，并深深地哀悼他。瑞利安将纳尼亚治理得很好，在他统治的时代，那里是一片乐土，不过普登格伦姆（他的脚三个星期就康复如新）经常说，晴朗的早晨会变成湿漉漉的下午，你不能期望好日子能永久。那座山上的洞口依然留着，在炎热的夏日，经常有纳尼亚人带着船只和灯笼进去，到下面的水中，在凉爽黑暗的地下海洋上游船，唱歌，讲述几千英寻的地下的城市的其他故事。如果你有幸能亲自到纳尼亚去，不要忘了去看一眼那些洞窟。

第一章　大锅湖畔

在纳尼亚最后的日子，远在灯柱荒野以西，即邻近大瀑布的地方，住着一只猿猴。他已上了年纪，谁也不清楚他是什么时候来这里居住的；他是你能想象得到的最聪明、最丑陋、皱纹最多的猿猴。这猿猴名叫雪夫特，他有一间木头房子，建在一棵大树的枝丫上，屋顶盖着树叶。在这一片树林里，难得有会说话的野兽，也难得有人类、小矮人这一类生灵；但雪夫特有个朋友和邻居，一头名叫帕塞尔的驴。至少他们自认为是朋友，但从实际的情况看，你倒觉得帕塞尔更像雪夫特的仆人，而不是朋友。所有的活都是帕塞尔干的。他们一起去河边取水时，雪夫特用大皮袋装水，但驮大皮袋回家的总是帕塞尔。当他们需要点什么东西去下游的集镇采购时，去时的空驮篮和回来时又满又沉的驮篮也总是放在帕塞尔的身上。采购到的最好的东西，都被雪夫特吃了，因为雪夫特会说：“帕塞尔，你知道的，我不能像你那样把草和蓟当饭吃，只好吃点别的东西补补身体。”帕塞尔总是说：“那当然，雪夫特，那当然。这道理我懂。”

帕塞尔从来不抱怨，因为他知道雪夫特比他聪明许多，他觉得雪夫特能把他当朋友看就很给面子了。每当帕塞尔想跟雪夫特争论点什么，雪夫特总是说：“帕塞尔，你听好了，我比你更懂得什么事是必须做的。你要清楚，帕塞尔，你是不太聪明的。”帕塞尔这时也总是说：“是的，雪夫特，这是事实，我是不够聪明。”说完，他只能长叹一声，继续按雪夫特的吩咐去做。

这年年初的一个上午，这对朋友正沿着大锅湖岸行走。大锅湖是纳尼亚西部边陲的一个大湖，位于悬崖峭壁之下。巨大的瀑布从悬崖倾泻而下，那隆隆的声音就像永不间断的雷鸣；纳尼亚河就从它的一侧流过。瀑布使湖水不停地翻腾、冒泡，一圈圈地旋转，就像在锅里沸腾，大锅湖这个名称就是这样得来的。纳尼亚河起源于西部荒原。早春时节，荒原山上的积雪融化开来，使瀑布的流水变得十分充沛，这时的大锅湖是最有生气的。他们望着大锅湖，雪夫特突然用他那又黑又瘦的手指着湖面说：

“看！那是什么？”

“你说什么呀？”帕塞尔说。

“那黄灿灿的东西，刚被瀑布冲下来。看！在那里，漂在水上了。我们得弄弄清楚那到底是什么东西。”

“有这必要吗？”帕塞尔说。

“当然有必要，”雪夫特说，“可能是一件有用的东西。你像游泳好手那样跳下湖去，把它捞上来。让我们好好看看它。”

“跳下湖去？”帕塞尔说，晃了晃他的长耳朵。

“是啊，你不跳下去，我们怎么能得到它啊？”猿猴说。

“但是——但是，”帕塞尔说，“你自己下去不更好吗？你知道，是你想知道那是什么东西，我是不想知道的。你自己有手，是不是？抓起东西来，你是跟人类或小矮人一样灵活的，不像我只有蹄子。”

“帕塞尔，”雪夫特说，“我万万没有想到你会说出这样的话。我真的万万没有想到。”

“怎么，我说错了什么吗？”驴子说话的声音很谦卑，因为他看出雪夫特十分生气了。“我的意思是——”

“你是想让我下水，”猿猴说。“好像你一点儿也不知道我们猿猴的肺是多么的脆弱，我们是多么容易着凉！好了。我下去就是。这一阵冷风一吹，我就感到很有点冷了。但我还是要下去。我也许会死在水里，那时你会难过的。”雪夫特带着哭腔说，好像就要流眼泪了。

“别这样，别这样，别这样，”帕塞尔的声音一半像谈话，一半像驴叫。“我没有那个意思，雪夫特，真的没有。你知道我是多么愚蠢，我总是一次不能思考两件事。我忘记了你脆弱的肺。当然应该我下水。你用不着亲自动手。答应我，雪夫特，你一定不要下水。”

雪夫特答应了。帕塞尔踏着四个蹄子咔嗒咔嗒地来到大锅湖的石头沿岸上，寻找可以下水的地方。湖水寒冷且不说，进入奔腾起伏、冒着泡沫的河水可不是闹着玩的。帕塞尔下决心下水以前，站在岸上颤抖了好一会儿，直到雪夫特在背后叫他：“也许还是我自己下水的好，帕塞尔。”帕塞尔听了后连忙说：“不，不，你答应过的。我现在就下去，”说完便跃入水中。

一个浪花打在他的脸上，使他嘴里灌满了水，眼睛一片模糊。他的身子下沉了好几秒钟，当他重新浮出水面时，已经被水冲到另一处。这时漩涡卷住了他，使他在水中旋转起来，并且越转越快，一直转到瀑布下方；瀑布的力量迫使他下沉，下沉，他觉得自己如果再不浮出水面，就很难屏住呼吸了。但他还是挣扎着上来，并靠近想要抓住的那件东西；但那东西这时又漂走了，卷进瀑布下方，被激流冲入水底。当那东西再次漂出水面时，他已经离帕塞尔更远了。

最后，当他累得死去活来，浑身伤痕累累，四肢麻木时，帕塞尔总算用牙齿咬住了那件东西。他爬上岸，把那东西放在面前，用前蹄卷起。这东西有炉膛前的地毯那么大，很沉，很凉，很滑。

帕塞尔把它抛到雪夫特跟前，站在那里，身子滴着水，咯咯颤抖着，竭力让自己缓过气来。猿猴没有看他，也不问问他的感觉；只是不停地在那件东西跟前转来转去，把它摊开，拍打它，用鼻子闻它。最后，雪夫特眼里闪过一道邪恶的光芒，说：“这是一张狮子皮。”

“嗯——噢——噢，是吗？”帕塞尔气喘吁吁地说。

“我在想……我在想……我在想……”雪夫特自言自语地说，陷入沉思。

“是谁杀害了这头可怜的狮子呢？”帕塞尔脱口而出。“这狮皮应该埋起来才好。我们应该为它举行一次葬礼。”

“它一定不是一只会说话的狮子，”雪夫特说。“你用不着操心。出了这个大瀑布，在整个西部荒野就再也没有会说话的野兽了。这块皮毛也许是属于一头哑巴野狮子的。”

顺便说一句，雪夫特这话倒真的说对了。几个月以前，有个猎人在西部荒野打死了一头狮子，剥了狮子的皮。但我们的故事不详细写这一情节。

“反正都一样，雪夫特，”帕塞尔说，“即便这张皮属于一头哑巴野狮子，我们就不该体面地埋葬它吗？我是说，所有的狮子都相当——相当威严，是不是？其中的道理你是知道的。你心里清楚，是不是？”

“帕塞尔，别让思想进入你的头脑了，”雪夫特说，“你知道，思考不是你的长项。我们可以用这张狮皮给你做一件漂亮暖和的冬衣呢。”

“我不喜欢这个主意，”驴子说，“那时我看上去会像——我是说别的野兽会以为——我是说，我不愿意觉得——”

“你在说什么呀？”雪夫特边说边像其他猿猴那样在自己身上乱抓一气。

“如果像我这样的一头驴穿起狮皮招摇过市，我觉得，这是对伟大的狮王阿斯兰本人的不恭敬，”帕塞尔说。

“请你不要再跟我争论了，”雪夫特说，“像你这样的一头驴怎么会思考起这样的问题来呢？帕塞尔，你知道你并不擅长思考，那你为什么不让我代替你思考呢？你为什么不像我对待你那样对待我？我并不觉得自己什么都行。我知道你在某些方面比我强。这也就是我让你下水的原因，我知道你能做得比我好。但说到我能做而你不能做的事，我为什么不能发挥一下我的长处呢？你不该让我也做点什么吗？要公平，依次轮流。”

“好吧，既然你这么说，那就这么办吧，”帕塞尔说。

“你听我说，”雪夫特说，“你最好沿着河一路小跑到奇宾福德一趟，看看那里有没有橘子和香蕉。”

“但我太累了，雪夫特，”帕塞尔说。

“是的，你是又冷又湿，”猿猴说，“你需要做点什么事热热身。小跑就是一个好办法。还有，今天正好是奇宾福德的集市。”这以后，不用说，帕塞尔愿意前往了。

帕塞尔一走，雪夫特就蹒跚地回到他的树上，有时他是直立着行走，有时则四只爪子爬行。他从这一根树枝荡到那一根树枝，嘴里不停地吱吱叫着，牙齿暴露着，就这样回到了他的小屋子。他找来针线和一把大剪子；由于他心灵手巧，小矮人教过他如何缝制衣服。他将一个线团含在嘴里（这个线团有点粗陋，说它是线，不如说是绳子更好），鼓起腮帮，就像嘴里含了颗太妃糖。他把针咬在嘴里，用左爪握住那把剪子。然后他从树上下来，蹒跚来到狮皮那里，蹲下身，做起了针线活。

他很快看出，整块狮皮一旦披到驴身上，躯干部分显得太长，脖子部分又太短。于是他从躯干部分剪下一大块，用它给帕塞尔的长脖子制作了一个长长的领子。然后他将这个领子缝在狮皮的脑袋和肩膀之间。他用线把狮皮的两边都缝了缝，使这件给帕塞尔穿的外套的胸腹部都得以收紧。时而有小鸟从雪夫特的头上飞过，这时他总要停下手中的活计，焦虑地抬头张望。他不想让别的动物知道他正在做的事。好在目睹他的作为的鸟儿都不会说人话，因此坏不了他的事。

傍晚时分，帕塞尔回来了。他不是小跑着回来的，而是耐心地一路踏着沉重的步子走回来的，像其他的驴那样。

“那里没有橘子，”他说，“也没有香蕉。我很累了。”说完，便躺了下来。

“过来，试试这件漂亮的狮皮袄，”雪夫特说。

“讨厌的老狮皮，”帕塞尔说，“明天早上再试吧。我现在累了。”

“你真不知好歹，帕塞尔，”雪夫特说，“你累了，你有没有想过我呢？这一整天，当你悠闲自在地走在山谷中时，我却一直忙着为你缝制衣服。我的手酸得连剪子都拿不起来了。你一句感谢的话都没有说——甚至没正眼看一看你的衣服——你太不在意——太不在意——”

“我亲爱的雪夫特，”帕塞尔赶紧站了起来，“实在对不起。我太粗暴了。我当然很愿意试穿一下。它太漂亮了。马上就试试。请吧。”

“好，你站好了，”猿猴说。狮皮很沉，猿猴提不动它，最后又是拉又是推，累得他气喘吁吁，总算把狮皮袄披到了驴子身上。他在驴肚子下将狮皮扣紧，还给驴腿套上狮腿皮，给驴尾巴配上狮尾巴。帕塞尔那灰不溜秋的鼻子和脸孔都隐藏在巨大的狮嘴里。凡见过真正的狮子的人，是绝不会上当的。但对于从没有见过狮子的人，当他看见这头披着狮皮的驴，如果他离他有些距离，或者光线不怎么好，或者帕塞尔不发出驴叫声，不用他的蹄子弄出任何声响，很可能会把驴误认作狮子。

“你看上去好极了，好极了，”猿猴说，“任何生灵现在看见你，都会当你是阿斯兰，伟大的狮王本尊。”

“那会很糟糕的，”帕塞尔说。

“不，绝对不糟糕，”雪夫特说，“那时你就可以号令天下了。”

“但我并不想号令天下。”

“想想我们能得到的好处吧！”猿猴说，“你知道，你有我给你出主意呢。我会想出一些聪明的法令让你去颁布。那时所有生灵都得服从我们，包括国王本人。我们可以把纳尼亚王国治理得好好的。”

“现在不是一切都很好吗？”帕塞尔说。

“什么话！”雪夫特叫了起来，“一切都很好——没有橘子，没有香蕉，能好到哪里去呢？”

“你知道，”帕塞尔说，“不会有多少生灵——事实上，除了你就不会有生灵——需要那一类东西。”

“还有糖呢，”雪夫特说。

“嗯，这倒也是，”驴子说，“如果有更多的糖，那倒是好事。”

“好了，就这样定了，”猿猴说，“你来假扮阿斯兰，我来告诉你说什么话。”

“不行，不行，不行，”帕塞尔说，“别说这样可怕的话了。这会犯错误的，雪夫特。我虽然不聪明，但其中的利害还是懂的。如果真的阿斯兰出现了，我们的后果会怎么样呢？”

“我想他会很高兴的，”雪夫特说，“也许这块狮皮就是他自己特意送来的，为的是让我们整顿好这里的一切。再说，他绝对不可能出现，这你是知道的。就目前而言，没有这个可能。”

这时，他们的头顶突然响起一声巨大的雷鸣，使得大地都微微颤抖起来。两只动物站立不住，都摔倒在地上了。

“天啊，”帕塞尔好久才缓过气来，结结巴巴地说，“这就是征兆，是警告。我知道，我们在做的事是非常邪恶的。快帮我脱下这件讨厌的皮袄吧。”

“别脱，别脱，”猿猴说（他的脑子转得很快），“这正是好兆头呢。我正想说，如果那位真正的阿斯兰（你是这样称呼的）想让我们做这件事，他会给我们送来雷鸣或地震这样的征兆的。我要说的话还没来得及出口，征兆就已经来了。帕塞尔，现在你不做也不行了。我们再也不要争论了吧。你知道，这些事情不是你能理解的。一头驴子，怎么能理解征兆呢？”

第二章　鲁莽的国王

大约三个星期以后，纳尼亚的最后一位国王坐在他的狩猎小屋旁的一棵大橡树底下：在气候宜人的春天，他都要到这里来住上十来天时间。这是一幢茅草盖顶的矮房子，坐落在灯柱荒野的东端，两条河流交汇处的上游。国王喜欢摆脱政务，离开繁华的凯尔帕拉维尔王宫，来这里过上一段时间简朴而自在的生活。他的名字叫提里安，年纪在二十到二十五岁之间；他肩膀很宽，很强壮，四肢的肌肉很结实，但胡子是稀稀的，眼睛是蓝蓝的，诚实的脸上透露出无所畏惧的神情。

那个春天的早晨，他没有带侍臣，陪伴他的只有他最亲密的朋友：一只叫作珠厄儿的独角兽。他们亲如兄弟，在战场上还相互救过对方的性命。这只高贵的野兽此时就站在国王的椅子旁，低着头，用蓝蓝的独角摩擦雪白的腹部。

“我今天什么事也不想做，也不想打猎，珠厄儿，”国王说，“我满脑子想的是这个美妙的消息。你觉得我们今天还能听到更多的消息吗？”

“如果传闻是真实的，陛下，”珠厄儿说，“在我们这个时代，甚至在我们的父亲或爷爷的时代，这消息无疑是最美妙的。”

“谁还能不相信它呢？”国王说，“一个星期以前，从我们头顶飞过的第一群鸟儿就说，阿斯兰在这里，阿斯兰又来纳尼亚了。这以后是松鼠，他们虽然没有亲眼看见，但都确信阿斯兰就在森林里。之后报信的是鹿，他说是他亲眼看见的，只是距离有点远，在月光底下，在灯柱荒野那边。再以后是那个长着胡子的黑皮肤的人，即那个来自卡乐门的商人。卡乐门人不像我们那样在意阿斯兰；但他说到阿斯兰时是不容你怀疑的。还有昨天晚上那只獾，他也亲眼看见了阿斯兰。”

“是的，陛下，”珠厄儿说，“我是完全相信的。如果我觉得不可信，那也是因为我心里太高兴，以致不敢相信这一切都是真的。这消息太美妙了，美妙得让人起了疑心。”

“是啊，”国王感叹着说，因为兴奋，身子差不多在颤抖，“这是我一生中最大的愿望了。”

“听！”珠厄儿一边叫道，一边侧转脑袋，竖起耳朵。

“什么声音？”国王问。

“是马蹄声，陛下，”珠厄儿说，“一匹奔腾的马，一匹极其魁梧的马。肯定是人头马。看，他来了。”

一匹高大的、胡子金黄的人头马朝国王飞奔而来，他的额头上流着人的汗水，栗色的马身上流着马的汗水。他在国王跟前停了下来，深深地鞠了一躬。“万福，国王陛下！”他的声音像公牛那样深沉。

“来人！”国王扭头朝狩猎小屋的门口呼喊，“给高贵的客人端一碗酒来。欢迎你，鲁威特。你先喘喘气，等气顺了再说你的来意。”

一位侍者从小屋里端出一个雕刻得十分新奇的大木碗，递给人头马。人头马将木碗高高举起，说：

“陛下，让我先为阿斯兰和真理干杯！然后再为国王您干杯！”

他把酒一饮而尽（那一大碗酒足够六个人喝），然后将空碗还给侍者。

“说吧，鲁威特，”国王说，“你是不是带来了有关阿斯兰的消息？”

鲁威特表情严肃，还皱了皱眉头。

“陛下，”他说，“你知道，长期以来我一直在研究星相学；我们人头马比你们人类长寿，我们的寿命甚至超过你们独角兽。但从今年年初到现在，每天晚上我都能从空中见到不祥之兆，这是我一生中从未见过的。星相没有显示阿斯兰到来，也没有显示和平与幸福。我凭我的法术知道，灾难性的行星会合的天象，已有五百年没有出现了。我早就想来提醒陛下：纳尼亚即将面临一场大灾难。昨天晚上又有谣言传到我耳里，说阿斯兰已经来到纳尼亚。陛下，不要相信这样的无稽之谈，这是不可能的。星相永远不会说谎，说谎的只有人和野兽。如果阿斯兰真的要来纳尼亚，天上会有预兆的。如果狮王真的要来，所有的吉祥星都会聚集在一起向他致敬。这次肯定是个谎言。”

“谎言！”国王显得有点激动，“在纳尼亚乃至整个世界，谁敢撒这样的弥天大谎？”不知不觉间，他已把自己的手按在剑柄上。

“这我也不知道了，国王陛下，”人头马说，“我只知道世上有说谎者；星星中是没有的。”

“我在怀疑，”珠厄儿说，“即便所有的星相都显示出相反的预兆，阿斯兰是不是就不来了呢？他不是星星的奴隶，而是他们的创造者。在所有的传说中，不是说他并不是一只温驯的狮子吗？”

“说得对，说得对，珠厄儿，”国王说，“就这句话，不是温驯的狮子，许多故事里都这么说。”

鲁威特举起手，正想靠近国王跟他说句什么话，一阵号啕大哭的声音突然响起，并且离他们越来越近。大家于是转过头去谛听。西边的树木太茂密，他们一时还看不到来人，但声音已经听见了。

“不幸啊，不幸啊，不幸啊！”那声音高叫着，“我的兄弟姐妹大祸临头了！神圣的树木大祸临头了！森林被毁了。斧子砍到我们身上来了。我们被砍了。大树一棵棵倒下了，倒下了，倒下了。”

当最后一声“倒下了”响起时，他们已经看见了说话的人。来者像一个女子，但十分高大，论个头不亚于人头马，同时还像一棵树。如果你从来没有见过树精，我在这里就很难向你解释了，但如果你见过，事情是一目了然的：无论肤色、声音、头发，树精跟人类女子都是不一样的。提里安国王和两只动物立刻认出，来者是山毛榉仙子。

“主持公道吧，国王陛下！”仙子大声呼叫，“快来救救我们，快来保护你的子民。他们正在灯柱荒野砍伐我们。我的四十个兄弟姐妹已经倒在地上了。”

“什么，夫人！砍伐灯柱荒野？屠杀会说话的树木？”国王忽地站了起来，拔剑在手，“他们怎么如此胆大包天？谁敢这样肆意妄为？我凭阿斯兰的鬃毛起誓——”

“啊——啊——啊，”树精喘着粗气，痛苦地颤抖着——她不停地颤抖着，好像正遭受着一次次的打击。突然间，她斜着身子倒了下去，好像她的双脚已经被砍断。不一会儿，他们看见她倒在草地上，死了，身影也随即消失。他们知道发生了什么事：几英里以外，属于她的那棵树被砍了。

国王悲愤交加，一时间竟不知道说什么好了。过了一会儿，他开口说：

“来吧，朋友们。我们应以最快的速度去上游看看，找到犯事的歹徒。不管是谁，一个也不能轻饶。”

“愿为陛下效劳，”珠厄儿说。

鲁威特说：“陛下，您在气头上，务必谨慎行事。各种怪事已经出现；上游山谷里如果有武装的叛徒，光凭我们三个是对付不了的。我以为陛下还是再等等吧——”

“我半秒钟也不想等了，”国王说，“我和珠厄儿先赶过去，你以最快的速度返回凯尔帕拉维尔王宫。这是我的戒指，你拿去作为凭证。马上给我调集二十个勇士，每人骑上一匹快马，然后再调集二十只会说话的狗，十个小矮人（个个必须是百发百中的好射手），一两只豹子，还有巨人斯顿福特。迅速将这支队伍带来这里增援我们。”

“遵命，陛下，”鲁威特说，随即转身，朝山谷的东边奔驰而去。

国王大踏步前行，时而喃喃自语，时而握紧拳头。珠厄儿默默地走在他身边；除了独角兽脖子上挂着的金链子发出的叮当声以及他们的脚步声和蹄声，四周一片寂静。

他们很快来到河边，并沿着河边一条长满绿草的小路往上走：左侧就是河流，右侧是森林。不久，他们眼前的地面越来越陡峭，茂密的树木一直延伸到河边。那条道路——如果算得上道路——已经向南岸延展，要想到达那里，就得渡过河去。河水淹及提里安的腋窝，珠厄儿（他因为有四条腿，在水中行走得更稳当）始终走在国王的右侧，为他阻挡河水的冲击；国王则用自己强壮的手臂抱住独角兽的脖子。他们就这样安全地过了河。国王仍在盛怒之中，没注意到河水的寒冷。上岸以后，国王小心翼翼地用外套的肩膀位置擦干他的宝剑，那也是他身上唯一一处没被水浸泡过的地方。

现在他们沿着右侧的河流向西行走，灯柱荒野就在他们前面不远。两人还没走上一英里，便同时停下脚步，同时开口说话。国王说：“这是什么东西？”珠厄儿则说：“看！”

“是木排，”提里安国王说。

确实是木排。六根刚被砍下的挺拔的树干，削去了枝丫，被扎在一起，做成了一个木排，正飞快地顺流而下。木排的前端站着一只水鼠，他正握着一根竹篙驾驭着木排。

“喂，水鼠！你在干什么？”国王大声喊话。

“把木头运下去，卖给卡乐门人，陛下，”水鼠一边说，一边还碰了碰耳朵，表示对国王的敬意，好像耳朵就是他的帽子。

“卡乐门人！”提里安厉声责问，“你这是什么意思？谁命令你们砍倒这些树的？”

一年中这个季节水流湍急，转眼间木排已经从国王和珠厄儿身边漂过去。水鼠转身回头，大声回应说：

“奉狮王的命令，陛下。阿斯兰本尊。”他还补充说了其他的话，但他们已经听不见了。

国王和独角兽面面相觑，很是惊慌，这样的表情是他们在出生入死的战场上都未曾有过的。

“阿斯兰，”国王终于轻声嘟哝起来，“阿斯兰。这会是真的吗？他会砍倒神圣的树木，屠杀树精吗？”

“可能是树精犯下了可怕的罪孽——”珠厄儿喃喃地说。

“把木头卖给卡乐门人！”国王说，“这怎么可能呢？”

“这我就不知道了，”珠厄儿伤心地说，“他不是一只温驯的狮子。”

“好吧，”国王说，“我们还是继续前进，把已经开始的历险进行下去吧。”

“我们也只好这样办了，陛下，”独角兽说。此时此刻，他根本没意识到他们两个单独行动是多么的愚蠢；国王也是。他们出于义愤已经有点头脑发昏。由于鲁莽，他们最终将付出惨重的代价。

国王突然把身子斜靠在他的朋友的脖子上，垂下头去。

“珠厄儿，”他说，“真不知后面会发生什么事！我感到十分恐惧。如果我们昨天就一死了之，那该多幸福啊。”

“是啊，”珠厄儿说，“我们活得太久了。世上最糟糕的事降临到我们身上了。”他们就那样呆呆地站了一两分钟，然后继续前行。

不久以后，他们来到一个山冈跟前，尽管那里什么也看不见，但已能听见斧子砍树的噼噼啪啪声。当他们登上山顶时，灯柱荒野已尽收眼底。看到眼前的景象，国王的脸都白了。

就在那座长有金树银树的古老的森林里——来自我们这个世界的一个孩子曾经在那里栽种过一棵“幸运树”——一条宽敞的通道已经开辟出来。这是一条令人厌恶的通道，就像大地开了一个丑陋的口子，砍伐下来的树木经由那里被拖向河边，通道上留下了深深的拖痕。一大班人在那里忙碌着，马鞭噼噼啪啪地响着，马儿拖曳着木头，全身的肌肉紧紧地绷着。国王和独角兽首先注意到，这些生灵有一半是不会说话的野兽，而是人。随后他们又注意到，这些人都不是金发碧眼的纳尼亚人，而是黑皮肤大胡子的卡乐门人。这卡乐门是个凶残的大国，位于大沙漠以南，与魔王之乡遥相呼应。

许多年以来，纳尼亚王国和卡乐门王国是和平共处的，因此，你在纳尼亚碰见一两个卡乐门人——商人或使者——也是自然不过的事。但这一次提里安就弄不懂了：为什么一下子冒出那么多卡乐门人；更让他纳闷的是，他们为什么要来砍伐纳尼亚的森林呢？国王紧紧地握住手中的剑，把外套卷起，搁在左臂上。国王和独角兽很快来到他们中间。

两个卡乐门人正鞭策着一匹拉着木头的马。国王来到他们身边时，木头陷入了一个糟糕的泥坑。

“走啊，懒小子！拉啊，你这头懒猪！”卡乐门人吆喝着，打着响鞭。那马儿已经竭尽全力；他的眼睛红红的，浑身冒着汗。

“出力啊，懒惰的畜生，”一个卡乐门人一边大声嚷嚷着，一边恶狠狠地鞭打马儿。随后便出现令人震惊的一幕。

到目前为止，提里安还一直以为卡乐门人驾驭的马是他们自己的马，即那些不会说话、缺乏智慧的牲口，就像我们这个世界的马一样。虽然他不愿看到哑巴马受虐待，但他想得更多的是他的树精被屠杀。他万万没有想到有人竟敢奴役会说话的纳尼亚马，更不要说用鞭子抽打他们。当野蛮的鞭子再次落下时，那马用后腿立起，尖叫着抗议：

“傻瓜和暴君！你没看见我已经竭尽全力了吗？”

提里安这才知道那马是他治下的纳尼亚马，他和独角兽都不由得怒不可遏，一时间也不知道自己在做什么了。国王的宝剑举了起来，独角兽的长角低了下去。他们同时朝前冲去。两个卡乐门人倒地死了：一个被国王的剑砍了头，另一个被珠厄儿的长角刺穿了心脏。

第三章　荣耀的猿猴

“马师傅，马师傅，”提里安一边赶紧为马儿割断缰绳，一边问，“这些外国人怎么奴役起你来了？纳尼亚被征服了吗？没听说过交战啊。”

“没有，陛下，”马儿气喘吁吁地说，“阿斯兰在这里。都是按照他的命令办的。他曾经下令——”

“这里有危险，陛下，”珠厄儿说。提里安抬起头，发现卡乐门人（其中还有会说话的野兽）正从四面八方向他们奔来。那两个卡乐门人一声不吭就死了，其余的人一时间还不知道发生了什么事。但他们很快明白过来，许多人拔出了明晃晃的弯刀。

“快！骑到我的背上！”珠厄儿对国王说。

国王飞身跳上老友的背脊；独角兽驮着他疾驰而去。他几次变换方向，直到敌人看不见他们；越过一条小溪后，独角兽仍未放慢脚步，只是口中大声喊着：“我们去哪里，陛下？去凯尔帕拉维尔吗？”

“快停下，朋友，”提里安说，“让我下来。”他从独角兽的背上下来，面对着他。

“珠厄儿，”国王说，“我们做了可怕的事了。”

“我们是被激怒的。”珠厄儿说。

“但我们突然攻击了他们——没有预先挑战——他们并无武装——呸！我们是两个凶手，珠厄儿。我从此名誉扫地了。”

珠厄儿低下了头，也感到十分的羞愧。

“还有，”国王说，“那马说他们奉的是阿斯兰的指令。老鼠也这样说。他们都说阿斯兰在这里。这消息会不会是真的？”

“陛下，阿斯兰怎么可能命令他们做这样可怕的事啊？”

“他不是一头温驯的狮子，”提里安说，“我们怎么知道什么样的事是他想做的呢？我们，珠厄儿，我们是凶手，我一定得回去。我要放下我的剑，把自己交给卡乐门人，请求他们带我去见阿斯兰，让他来审判我。”

“那你会因此送命的，”珠厄儿说。

“如果是阿斯兰判我死刑，你觉得我会在意吗？”国王说，“我决不在意，一点儿也不在意。与其担惊受怕，唯恐即将光临的阿斯兰与我们一直信仰、一直盼望的那一个不一样，还不是死了更好吗？这就像你盼望的太阳有一天升起来了，结果却是一个黑色的太阳一样。”

“这我懂，”珠厄儿说，“这就像你去喝水，结果水井已经干涸。你是对的，陛下，那时一切都结束了。我们去自首吧。”

“没有必要你我都去。”

“如果我们是相互敬爱的，就让我跟你一起去吧，”独角兽说，“如果你死了，如果阿斯兰不是真正的阿斯兰，生命对于我还有什么意义呢？”

他们于是转身往回走，眼里流着苦涩的泪水。

他们刚走到砍伐树木的地方，卡乐门人就呼啸起来，手提武器来到他们身边。国王向他们交出自己的剑，说：“我以前是纳尼亚国王，现在是不光彩的骑士，我自愿向阿斯兰投案，接受他的审判。带我去见他吧。”

“我也自愿投案，”珠厄儿说。

那班黑皮肤的人随即将国王和珠厄儿团团围住，他们的白眼珠子在褐色的脸蛋上可怕地闪烁着，空气中弥漫着大蒜和洋葱的气味。他们用一个笼头套住珠厄儿的脖子；拿走国王的宝剑，把他的双手反绑起来。其中一个卡乐门人头上没缠头巾，却戴了一个头盔，看样子是个头领，他从提里安头上抢走他的金箍，迅速塞进自己的衣服里。这以后他们便将两个囚犯带到山上的一片空地上。下面是两个囚犯所看见的：

在空地的中央，即这座小山的最高处，搭建着一间类似马厩的小茅屋。小屋子的门关着。门前的草地上坐着一只猿猴。一心只想见到阿斯兰的提里安和珠厄儿对于猿猴一无所知，初见之下不免十分困惑。这只猿猴不用说就是雪夫特，但此刻的他因为打扮过了，比起在大锅湖时还要丑陋十倍。他穿的是一件很不合身的猩红色外套，这件衣服本来是为小矮人设计的。他的后爪子上穿了双镶有珠宝的拖鞋，那也是不合脚的，因为你知道，猿猴的后爪跟人的手十分相似。他头上戴了一顶王冠，看样子是用纸糊成的。他的身边有一大堆坚果，此时他正用嘴咔吧咔吧地咬着，把果壳吐得满地都是。他还时不时地拉起那件红外套为自己搔痒。

一大群会说话的野兽面对着他站着，每张脸都显得心事重重，惶惑不安。当他们看见新来的囚犯时，大家都流着泪哀叹起来。

“阿斯兰的代言人雪夫特阁下，”卡乐门人的头领说，“我们给你带俘虏来了。凭我们的武功和勇气，凭塔什大神的恩准，我们活捉了这两个穷凶极恶的杀人犯。”

“把这个人的剑给我，”猿猴说。他们于是把国王的宝剑，连同剑鞘和其他的一切都交给了猴子。雪夫特把剑挂在自己的脖子上，这使它显得更愚蠢了。

“我们过一会儿再来处置这两个家伙，”猿猴一边说，一边朝两个囚犯吐了吐果壳，“我有其他的事需要优先处理。让他们等着。现在大家听好了，我首先要说说坚果的事。松鼠的首领有没有来？”

“有，阁下，”一只红松鼠走上前来，诚惶诚恐地鞠了一躬。

“啊，你是，是你呀？”猿猴说，表情令人作呕，“现在注意听我说。我需要——我是说阿斯兰需要——更多的坚果。你们送来的这些，是远远不够的。你们得再送一些来，听见了吗？这个数的两倍。明天太阳下山以前必须送到，不可以有坏的或小的。”

其他的松鼠都沮丧地低语起来，松鼠的首领壮了壮胆说：“请问阁下，阿斯兰自己会不会跟我们亲口说这件事？能否允许我们见见他？”

“你们不可以，”猿猴说：“阿斯兰是非常仁慈的——虽然你们中的大多数不配消受他的慈爱——今天晚上他会出来几分钟。那时你们可以看看他。但你们不可以在他身边挤来挤去，用各种问题骚扰他。你们想跟他说什么，必须通过我来转达，我知道什么事值得去打扰他。这时候你们全体松鼠得去找坚果。你们得确保明天晚上把坚果送到，不然的话，听着，你们将受惩罚的！”

可怜的松鼠都惊慌失措地散开了，好像有狗在追赶他们。这项新的命令对他们来说是可怕的。他们费尽心血贮藏起来过冬的坚果差不多都吃光了；剩下的坚果数量有限，进贡给猿猴的已远远超过他们的承受力了。

这时，从另一群动物中响起了一个沉闷的声音——说话者是一只长着獠牙、毛发蓬松的野猪：

“为什么我们不能好好看看阿斯兰，跟他说话呢？”他说，“从前他在纳尼亚时，谁都可以跟他面对面交谈。”

“别相信这样的传言，”猿猴说，“即便是真的，但时代也不同了。阿斯兰说，他以前对你们太温和了，这你知道吗？他再也不会那样温和了。这一次他要让你们懂一点儿规矩。他要教训教训你们，让你们记住他并不是一头温驯的狮子。”

动物中响起了一阵低沉的哀叹和哭泣。这以后，便是死一般的沉默，使气氛变得更凄凉了。

“现在还有一件事得让你们记住，”猿猴说，“我听说你们当中有人说我是一只猿猴。其实我不是，我是一个人。如果我看上去像一只猿猴，那是因为我太老了，我已经有几千岁了。正因为我年岁大，我才这样聪明。正因为我聪明，我才成为阿斯兰愿意交谈的唯一的人。他不愿跟一大班愚蠢的动物对话。你们应该做什么事，他都会先告诉我，然后让我向你们转达。听好我的忠告吧，雷厉风行地按我所说的去做，因为阿斯兰是容不得你们说废话的。”

又是死一般的沉默，动物群中只听见一只幼獾在哭叫，他的母亲竭力哄他，想让他安静下来。

“还有一件事，”猿猴一边继续说，一边将一颗新鲜的坚果塞进嘴里，“我听见有的马在说，‘让我们抓紧时间，赶快把运输木头的工作做完，然后我们就自由了。’这种想法你们应该赶紧从脑子里排除出去。不仅仅是那些马得这样做，能够干活的所有动物，将来都得去干活。阿斯兰已经跟卡乐门人的国王——我们那些黑皮肤的朋友都叫他提斯罗克——签署了协议。所有的马儿、公牛和驴子都要送到卡乐门国去做工谋生——像其他国家的牛儿马儿那样从事拉货驮货的工作。所有善于挖地的动物，包括鼹鼠、兔子和小矮人，都得到提斯罗克的矿山里去做工。还有——”

“不，不，”动物们都吼叫起来，“这不可能是真的。阿斯兰决不会把我们卖给卡乐门国王做奴隶。”

“别吵了！给我闭嘴！”猿猴咆哮着，“谁说做奴隶？你们不是奴隶。你们有报酬的——报酬还很高呢。那是说，你们的报酬将进入阿斯兰的国库，阿斯兰将用这笔钱为所有的动物谋福利。”说完，他瞟了一眼（几乎是眨眼）那个卡乐门人的首领。

卡乐门人以浮夸的卡乐门礼节深深地鞠了一躬，回答说：

“阿斯兰最贤明的代言人阁下，关于这项审慎的计划，我们的提斯罗克陛下（愿他万寿无疆）跟您的意见是完全一致的。”

“你们看！”猿猴说，“一切都安排妥当了。全都是为了你们好。有了你们挣来的钱，我们就能够把纳尼亚建成最值得居住的地方。橘子和香蕉将堆积如山——到处是马路、大都市、学校、办公大楼、皮鞭、口勒、鞍辔、笼子、狗窝、监狱——总之，什么都有。”

“这些东西我们一概不需要，”一只老熊说，“我们需要自由。我们要听听阿斯兰本人的声音。”

“别跟我争论了，”猿猴说，“这是我不能容忍的。我是一个人，你只是一头又胖又蠢的老熊。你懂什么叫自由！你以为自由就是做你喜欢做的事吗？你错了。那不是真正的自由。真正的自由就是按我的吩咐去做。”

“呃——呃——”老熊嘟哝着，搔了搔头皮。他觉得这样的理论很难理解。

“对不起，对不起，”动物群中响起一只小绵羊尖厉的声音，所有的动物都很惊讶：他年纪那么小，居然也敢站出来说话。

“对不起，”小羊羔说，“我有一个疑问，我们为什么要跟卡乐门人打交道呢？我们属于阿斯兰，他们属于塔什。他们说塔什有四只手，秃鹫的头。他们在他的祭坛上杀人。我不相信真有塔什。就算有吧，阿斯兰怎么会跟他成为朋友呢？”

所有的动物都斜抬起脑袋，所有的眼睛都盯着猿猴看。他们觉得小羊羔提出了一个最好的问题。

猿猴跳了起来，朝小羊羔吐了一口痰。

“小东西！”他厉声训斥说，“愚蠢的小羊崽子！回家吃你老娘的奶去吧。这种事情你懂个屁！你们，其他的，给我听着，塔什是阿斯兰的另一个称呼。有人总觉得我们是对的，卡乐门人是错的，这种旧观念是愚蠢的。现在我们更明事理了。尽管卡乐门人使用了不同的词语，但指的是同一件事。塔什也好，阿斯兰也罢，只是两个不同的称呼，所指的是谁，大家心里都清楚。为什么他们之间没有发生争吵，道理就在这里。愚蠢的野兽们，给我把这个观念塞进脑子里去。塔什就是阿斯兰，阿斯兰就是塔什。”

你知道你家里的狗悲伤时会有什么样的神情。想象一下吧，然后再想象一下那些会说话的动物的脸部表情：所有这些诚实的、谦恭的、不知所措的鸟儿、熊、獾、兔子、鼹鼠和松鼠，都比你家的狗悲伤得多。所有的尾巴都耷拉着，每一根胡须都萎靡不振。如果你有同情心，看见了这一张张脸时你会心碎的。这里只有一只动物看上去不那么伤心。

那是一只大黄猫——一只体形硕大、正值盛年的公猫——他将尾巴卷在脚趾上，直挺挺地坐在前排。他的眼睛一直紧紧地盯着猿猴和卡乐门人的头领，眼珠子眨都没眨一下。

“对不起，”大黄猫彬彬有礼地说，“这个问题我感兴趣。你的卡乐门朋友也这样看吗？”

“那当然，”卡乐门人说，“心明眼亮的猿——噢，我是说人——说得很对。阿斯兰既不弱于也不强于塔什。”

“尤其不强于塔什吧？”大黄猫提示他。

“绝对不强于他，”卡乐门人直视着大黄猫说。

“这个回答你满意了吧，大黄猫？”猿猴说。

“满意了，”大黄猫冷冷地说，“非常感谢你。我只是想弄弄清楚。我觉得我开始有点懂了。”

在此以前，国王和珠厄儿一直没有说话，他们一直在等待猿猴的发落，因为他们知道插嘴是没有用的。提里安四下看着他的纳尼亚子民悲伤的脸，当他注意到他们都相信阿斯兰和塔什是一体时，再也忍耐不住了。

“猿猴！”他厉声说，“你说谎。你这是要遭天谴的。你像卡乐门人那样说谎。你是一只惯于说谎的猴子。”

他还想说下去，他想责问猿猴：喝人血的凶神塔什怎么可以跟用自己的血拯救纳尼亚的善良的狮王相提并论？如果允许他说下去，猿猴的暴政当天就可能结束；所有的野兽会明白过来，从而将猿猴推翻。但下面的话他一句也来不及说，两个卡乐门人已经狠狠地打了他的嘴巴，第三个卡乐门人还从背后踢他的脚。他倒了下去，只听见暴跳如雷的猿猴在尖叫：

“把他押下去！把他押下去！把他带到听不见我们说话，我们也听不见他说话的地方。把他绑到一棵树上去。过会儿我要——我是说阿斯兰——要审判他。”

第四章　晚上发生的事

国王被他们打晕了，几乎不知道究竟发生了什么事，直到卡乐门人解开他手上的绳子，让他的手下垂在身体的两侧，背脊靠到一棵梣树上。然后他们就把他的脚踝、膝盖、腰部、胸部团团捆住，捆好后就丢他在那里不管了。此时最让他难受的是刚才被打的嘴角在流血，那里很痒，但他又无法把流下的血擦去——微不足道的小事常让人苦不堪言。

从他所在的地方，他依然能看见山顶上那座小马厩，以及坐在马厩前的猿猴。他还能听见猿猴继续说话的声音，时不时地还能听见来自动物群中的应答，但他们具体说了什么，他就不得而知了。

“不知道他们如何处置珠厄儿，”国王心里想。

过了一会儿，那群动物解散了，各自走自己的路。有几只动物就从他身边走过。他们朝他看了看，既惊恐又难过，但谁也没有说话。很快他们全走远了，树林里变得很安静。一小时一小时过去，提里安开始感到口渴，然后是饥饿。随着下午渐逝，天色转晚，他感到有点冷了。他的背开始发痛。太阳下山了，夜幕渐次降临。

当天色完全暗下来时，提里安听见一阵窸窸窣窣的脚步声，并看见几只小动物向他靠近。左边三只是田鼠，中间一只是兔子，右边两只是鼹鼠。他们的背上都驮着小袋子，这使他们在黑暗中的模样显得很怪异，一开始还使他认不出他们是什么动物。不一会儿，他们都用后腿站立起来，把冰凉的爪子搁在他的膝盖上，对着他的膝盖献上动物特有的碰鼻吻（他们够得到他的膝盖，因为纳尼亚这一类会说话的小动物比起英格兰的哑巴同类来显然高大一些）。

“国王陛下，亲爱的国王陛下，”他们吱吱地叫着，“我们为你感到难过。但我们不敢给你松绑，只怕阿斯兰会对我们生气。我们给你捎晚饭来了。”

第一只老鼠敏捷地爬了上来，脚踩在绑住提里安胸脯的绳子上，在他的脸前抽动起笨拙的鼻子。然后第二只老鼠爬了上来，挂在第一只老鼠的下方。其他的动物站在地上，开始传递食物。

“喝吧，陛下，先喝点这个，你就有胃口吃东西了，”站在最上面的老鼠说。提里安发现递到他嘴边的是一只小小的木杯。杯子只有鸡蛋壳般大小，他还尝不出酒的味道，杯子已经空了。老鼠将空杯传下去，其他的动物将它重新斟满，再传递上来；提里安再次一饮而尽。他们就这样传递着杯子，直到国王喝了个痛快。小杯饮用其实比大杯牛饮更解渴，更有益于身体。

“这是干酪，陛下，”第一只老鼠说，“数量不多，只怕这东西吃多了会口渴。”吃完干酪后他们又喂他吃燕麦饼和鲜黄油，然后又让他喝了些酒。

“现在把水递上来，”第一只老鼠说，“我要给国王洗洗脸。他的脸上都是血。”

提里安觉得好像有一小块海绵一样的东西擦拭着他的脸，这是十分提神的。

“小朋友们，”提里安国王说，“我得怎样谢谢你们啊？”

“你不用谢，不用谢，”几个尖细的声音都说，“除此之外我们还能为你做点什么呢？我们不想要其他的国王。我们是你的子民。如果只有猿猴和卡乐门人跟你作对，在他们把你捆绑起来以前，我们一定不惜粉身碎骨，跟他们战斗到底。我们一定，一定会这样做。但我们不能反抗阿斯兰。”

“你们觉得阿斯兰真的来了吗？”国王问。

“噢，是的，是的，”兔子说，“昨天晚上他从马厩里走出来，我们都看见了。”

“他是什么模样？”国王说。

“确实像一只可怕的大狮子，”一只老鼠说。

“你们觉得真的是阿斯兰杀害了林间仙女，是他让你们成为卡乐门国王的奴隶吗？”

“哎，这事确实糟糕，不是吗？”第二只老鼠说，“如果这一切发生之前我们就死了，那倒是好事。但这事是不容怀疑的。人人都说是阿斯兰下达的命令。我们还亲眼看见他了。我们没有想到阿斯兰会这样做。咳，我们——我们确实盼望阿斯兰回到纳尼亚来。”

“他这次回来好像对我们很恼火，”第一只老鼠说，“我们肯定做了什么可怕的事，自己却不知道。他惩罚我们，一定事出有因。但我觉得，即便我们有过错，他也可以让我们知道啊。”

“我想，我们现在所做的，可能就是错误的，”兔子说。

“即便是错的，我也顾不得那么多，”鼹鼠说，“这样的错，我还会去犯。”

“嘘！”另几只小兽说，“说话小心啊。”他们随后对国王说，“对不起，亲爱的国王，我们得回去了。如果我们被抓住了，那会有麻烦的。”

“亲爱的朋友，赶紧离开我吧，”提里安说，“即便为了整个纳尼亚，我也不能让你们陷入危险中。”

“晚安，晚安，”小兽们一边说，一边在他的膝盖上碰鼻子，“一旦有机会，我们会回来的。”他们窸窸窣窣地走了，整座森林似乎比他们来时更黑暗、更寒冷、更寂寞了。

星星出来了，时间在慢慢地流逝——想象一下时间过得多慢吧——在此期间，纳尼亚最后一位国王就一直被绑在树上，站得身体发僵，腿脚发痛。最后又发生了一件事。

远处出现了一片火光。随即熄灭了一会儿，接着又重新燃起，并越来越明亮、强烈。然后他看见许多黑影在火光周围来回晃动，将成捆的东西背起、放下。他很快看清楚了，那是一堆新点燃的篝火，人们都正忙着向火堆里丢柴火。篝火熊熊地燃烧起来，提里安看出它就在小山顶上。他能清楚地看到篝火后面的马厩被通红的火光照亮了，一大群动物和人出现在篝火的前方。篝火旁边凸现出一个小小的人形，肯定就是猿猴了。他正在跟那群动物说着什么，但他听不清楚。随后猿猴走到马厩的门前，三次将头叩在地上。接着他站起身，打开马厩的门。一只长有四条腿的东西从马厩里走出来——步伐十分僵硬——面对着大家。

一阵哀鸣和嚎叫的声音随即响起，声音很大，提里安能听出部分的意思。

“阿斯兰！阿斯兰！阿斯兰！”野兽们哭喊着，“跟我们说说话吧。安慰安慰我们吧。别生我们的气了。”

提里安从他所在的地方无法清楚地辨认那是一头什么动物，但看得出他是金黄色的，毛蓬蓬的。他从来没有见过伟大的狮王，也从来没有见过一头普通的狮子。他不能断定他所见到的就不是真正的阿斯兰。他只觉得阿斯兰不应该那样僵硬地站着，什么话都不说。这时候谁说得好呢？突然，一种不祥的思绪掠过他的脑海，他想起了关于塔什跟阿斯兰同为一体的奇谈怪论，觉得这一切肯定是一场骗局。

猿猴这时把脑袋凑近那个金黄色的野兽，好像在聆听他对自己低声说的话。然后猿猴转过身来，对着大家说话，所有的动物再次哀鸣起来。金黄色的动物这时已笨拙地转过身去，走回马厩去了——你甚至可说蹒跚而回——猿猴随即关上背后的门。这以后，火光便忽然消失，想必是被扑灭了。提里安再次回到孤独与黑暗中。

他想到了遥远的过去，想到了那些曾经在纳尼亚生活过，如今已不在人世的国王，觉得自己是他们中最不幸的。他想到了祖父的祖父瑞廉国王：当他还是个小王子的时候，就被女巫盗走，长年累月被藏在北方巨人治下的黑暗的山洞里。但后来一切恢复正常：两个来自世界尽头的神秘孩子突然出现，把他救出，使他回到纳尼亚，实现了王国的长治久安。“我就没有这样幸运了，”提里安自言自语地说。

然后他又再往前追溯，想到了瑞廉的父亲，水手凯斯宾。他的邪恶的叔父弥勒兹国王想谋杀他，凯斯宾逃进森林，跟小矮人生活在一起。但最后也是一切恢复正常：凯斯宾获得来自外部世界的孩子们的帮助——那次共有四个孩子——他们帮他打了一仗，使他登上王位。“这事过去很久了，”提里安自言自语地说，“这样的好事现在不会再发生了。”

这以后他继续想起救助过凯斯宾的那四个孩子（他小时候历史课程学得特别好），他们早在一千年前就到过纳尼亚，创下了许多非凡的业绩。正是他们打败了可怕的白女巫，结束了数百年的冬天，四人一起在凯尔帕拉维尔王宫主持国政，直到他们长大成人，成了伟大的国王和女王。他们统治的时期称得上纳尼亚的黄金时代。阿斯兰曾多次出现在他们的故事中；就提里安记忆所及，阿斯兰还在其他许多故事中出现过。“阿斯兰——还有来自另一个世界的孩子，”提里安心里想，“当一切变得最糟糕时，他们总是从天而降。哎呀，如果他们现在能来，那该多好啊。”

提里安失声呼叫起来，“阿斯兰！阿斯兰！阿斯兰！快来救救我们吧。”

但一切依旧那么黑暗，那么寒冷，那么静寂。

“让我被他们杀了吧，”国王呼叫着，“我为自己一无所求。我只求阿斯兰来救救纳尼亚。”

那天晚上，树林里并没有发生任何变化，但在提里安的心里，却有了某种变化。不知为什么，他开始感到有了一线的希望，而且，他还感到自己更强壮了。“阿斯兰啊阿斯兰，”他低声祈祷，“如果你自己不能来，就从另一个世界派来援兵吧。或者让我召唤他们，让我的声音到达那个世界吧。”连他自己也不知道怎么回事，他居然真的扯开嗓子呼叫了起来：

“孩子们！孩子们！纳尼亚的朋友们！快，来我这里。我从遥远的地方呼唤你们。我，提里安，纳尼亚的国王，凯尔帕拉维尔王宫的主人，孤岛的皇帝，向你们求救来了！”

话音刚落，他已进入梦境（如果这是一场梦），这个梦比他以往做过的任何梦都生动得多。

他好像站在一间亮着灯的房间里，那里有七个人围着一张桌子坐着。看样子他们刚刚吃过饭。他们中有两位老人：一位胡子花白的老年男子和一位闪烁着一双聪慧、欢乐的眼睛的老年妇女。站在老年男子右侧的一位还没有成年，显然比提里安还年轻，但他的脸上已经具有王者和勇士的气概。坐在老年妇女右侧的另一位少年也是如此。在桌子的对面，面向提里安的是一位金发少女，比两位少年还年轻；在少女的两侧，是更加年轻的一个男孩和一个女孩。他们所穿的衣服，在提里安看来，是非常奇特的。

但他没有时间去思考这些细节，因为最小的那个男孩和两个女孩见到他都惊奇地跳了起来，其中一个还发出一声尖叫。老年妇女也受了惊，猛吸了口气。老年男子一定突然动了一下，因为放在他右手一侧的酒杯已经给碰翻，掉到桌子底下去了。提里安能听见杯子砸碎在地板上发出的哐啷声。

提里安意识到这些人都看见了他；但他们注视他的样子就好像见到了鬼魂。他同时注意到坐在老年男子右侧的那个具有王者气概的少年始终没有动（尽管他的脸色已经发白），只是紧紧地握住自己的手。他说：

“如果你不是鬼魂或梦幻，说话吧。你看上去像个纳尼亚人，我们就是纳尼亚的七个朋友。”

提里安很想开口说话，很想大声疾呼，告诉他们他就是纳尼亚的提里安，迫切需要帮助。但他发现他说不出任何话来（就像我们在梦中经常出现的情况那样）。

刚才说话的那人站了起来，“不论你是什么人，影子也好，精灵也罢，”说话时他的一双眼睛紧紧地盯住提里安，“只要你来自纳尼亚，我以阿斯兰的名义命令你说话。我就是至尊王彼得。”

提里安眼前的这间房子开始飘浮起来。他听见这七个人都在说话，但声音每一秒钟都在变弱。他们好像在说“看，褪去了”，“融化了”，“消失了”。

这以后他便完全苏醒了，依旧被绑在树上，身体又冷又僵硬。整座树林都沐浴在黎明前那苍白而阴郁的光芒中。他的全身已经被露水打湿了；天快亮了。

梦醒后的一段时间是他一生中最难忍耐的时光。

第五章　援救国王

但国王的苦难并没有持续太久。他的身边突然响起“嘣”的一声，紧接着又是“嘣”的一声，他的眼前已经站着两个孩子。一秒钟以前，他眼前的林子还是空荡荡的；他知道他们不可能从树背后跳出来，因为他没有听见背后有过任何动静。事实上，他们确实是凭空冒出来的。

他第一眼就看出他们身上所穿的正是他梦中见到的人所穿的那种奇特而暗淡的衣服。再看第二眼时，他发现来人就是那七个人中最小的男孩和女孩。

“天哪，”男孩说，“真让人透不过气了！我原以为——”

“快，给他松绑，”女孩说，“有话过会再说。”她补充了一句，随即转身对提里安说：“对不起，我们来晚了。但这已经是我们最快的速度了。”

当她说话时，男孩已经从口袋里拿出一把刀，开始为国王割断绑绳。由于割得太快，当最后一根绳索被割断时，浑身僵硬、麻木的国王一下子仆倒在地上。他的两条腿揉了好一阵子才恢复知觉，终于能站立起来。

“我说，”女孩说，“那天晚上我们正在吃晚饭，你就出现在我们面前了，是不是？差不多一星期了吧。”

“一星期，漂亮的姑娘？”提里安说，“我的梦把我带进你们的世界，才过了十分钟时间啊。”

“时间总是一头雾水，波尔，”男孩说。

“我记起来了，”提里安说，“古老的传说都这么说的。你们那奇怪世界的时间跟我们是不一样的。说到时间，我们得马上离开这里了，我的敌人就在附近。你们能跟我一起走吗？”

“那当然，”女孩说，“我们就是来帮助你的。”

提里安迈开大步，领他们迅速下山，往南行走，以便避开马厩。他知道他得上哪里去，但他选择了一段石子路，为的是不留下脚印；然后他们又涉了水，为的是不留下任何气味。

就这样又爬岩石又蹚水，花了他们大约一个钟头的时间；在此期间，大家都累得气喘吁吁的，根本没工夫说话。即便如此，提里安还是不断地偷看他的伙伴。一想到与他结伴的是来自另一个世界的生灵，他的脑子就有点发晕。切身的经历让古老的故事都显得真实可信了……现在，什么事情都有可能发生。

“现在，”提里安说，这时他们已来到一个小山谷的顶端，眼前是一片尚未成材的白桦林，“我们已暂时脱离危险，可以走慢点了。”太阳已经升起，露珠在树枝上闪烁，鸟儿开始歌唱了。

“来点填肚子的，怎么样？——我指的是你，陛下；我们两人已经用过早餐了，”男孩说。

提里安一时还不明白“填肚子”是什么意思，但当男孩打开一直背在身上的一个鼓鼓囊囊的背包，从中掏出一包留有油渍、软绵绵的东西时，他立刻明白了。他确实饿极了，只是当时一直没来得及想它。

纸包里有两个煮蛋三明治，两个奶酪三明治，还有两个三明治涂着果酱一类的东西。如果不是那么饥饿，提里安是不会惦记果酱一类的食物的，因为在纳尼亚没有人吃这种东西。等到他吃完了六个三明治，他们已经来到山谷的底部，那里有一片长有青苔的岩壁，一股泉水从那里喷涌而出。三人都停了下来，喝了泉水，并用水拍了拍汗涔涔的脸。

“好了，”女孩一边说，一边把湿漉漉的头发甩向脑后，“现在你愿意告诉我们你是谁，为什么被绑，以及有关的一切了吧？”

“非常乐意，小姐，”提里安说，“但我们还不能停下来。”他们于是边走边谈，他告诉他们自己是谁，以及发生在他身上的一切。他最后说：“现在我打算去一个堡垒，那是我祖父在世时修建的三个堡垒之一，专门用来防范居住在灯柱荒野的危险的不法之徒。凭阿斯兰保佑，堡垒的钥匙没有被抢走。在堡垒里我们能找到武器和盔甲，还有食物，虽然那不过是饼干一类的食品。我们可以在那里安全地躺一会儿，制订出我们的计划。好了，请你们也跟我说说你们是谁，以及你们的全部情况吧。”

“我叫尤斯塔斯·斯克罗布，她是吉尔·波尔，”男孩说，“我们曾经来过这里，那是许多世纪以前的事了，按我们的时间计算，也有一年多了。当时有个叫瑞廉的王子，他们把这个小伙子关进地牢，帕德尔格拉姆又把他的脚绑在——”

“啊！”提里安惊呼起来，“那你们就是把瑞廉国王从魔法中解救出来的尤斯塔斯和吉尔了？”

“是的，正是我们，”吉尔说，“你说他现在是瑞廉国王，是不是？噢，他当然要做国王。我忘了——”

“不是，”提里安说，“我是他的第七代后裔。他去世已有二百多年了。”

吉尔做了个鬼脸。“哎哟！”她说，“回到纳尼亚，这个消息真吓人。”

尤斯塔斯接着说：“好了，陛下，你现在知道我们是谁了。事情看来是这样的——教授和波莉姨妈把我们这班纳尼亚的朋友全召集在一起了。”

“我没听说过这几个人的名字，尤斯塔斯，”提里安说。

“他们是最早来过纳尼亚的两个人，当初所有的动物还不会说话呢。”

“我的天！”提里安叫了起来，“原来是这两个人啊！那就是迪格雷勋爵和波莉夫人了！来自远古时代！他们还活在你们那里吗？真是奇迹，真是荣耀！再说给我听听，再说给我听听。”

“她不是我们的亲姨妈，你知道，”尤斯塔斯说，“她是普卢默小姐，我们都叫她波莉姨妈。就是他们两人把我们大家召在一起的，一半为了消遣，以便我们大家能在一起谈谈纳尼亚（当然，这样的事，你跟别人是无法交谈的）；另一半是教授有预感，说不定什么时候这里正好需要我们。

“咳，这以后你就来了，像个鬼魂，像个天知道的什么东西，差一点儿把我们吓得魂不附体。你当时什么话也没有说就消失了。凭此我们知道，一定是这里出了事。接下来的问题是如何到这里来，这不是你想来就能来的。我们为此商量了很久，最后教授说，唯一的办法是通过魔戒。很久以前，他和波莉姨妈就是通过魔戒到达这里的，当年他们还是小伙子和小姑娘，我们这几位年轻的还没有出生。

“但魔戒一直埋在伦敦（那是我们那里的一个大镇，陛下）一幢房子的花园里，房子已经卖给别人了。随后的问题是如何将魔戒弄到手。你永远猜不到我们如何做到这件事的！彼得和爱德蒙（彼得即至尊王，跟你说过话的那位就是）前往伦敦，趁凌晨人们还没有起床就从房子背后进入花园。他们把自己打扮成管道工，如果有人看见，准会以为他们是去修理那里的下水管道的。我真希望自己也跟了去，这确实是一件既体面又有趣的事。第二天，他们就获得了成功，彼得给我发了电报（那是一种通信方法，陛下，以后我会向你解释的），说他们已经得到魔戒。第三天，我和吉尔得回学校去（只有我们两人还在读书，我们在同一所学校上学，陛下），彼得和爱德蒙跟我们约好在去学校的路上碰头，把戒指交给我们。你知道，只能我们两人来纳尼亚，因为年纪大的人不能再来了。

“我们就这样上了火车（那是我们那里用来旅行的交通工具，有许多节车厢连在一起），教授、波莉姨妈和露西陪着我们。我们希望他们尽可能多送我们一程。对了，当时我们就在火车上。快要到达约好见面的那个火车站时，我朝窗口张望着，想看看彼得他们是否已经在那里接我们。就在这时，火车突然可怕地颠簸起来，随即是‘嘣嘣’两声巨响，我们发现自己已在纳尼亚，陛下您就绑在那棵树上。”

“这么说你们没有用魔戒？”提里安说。

“没有，”尤斯塔斯说，“连见也没有见到。阿斯兰用他自己的方式安排了这一切，他是用不着魔戒的。”

“这么说魔戒还在至尊王彼得手里，”提里安说。

“是的，”吉尔说，“但我们觉得他也用不到它了。当另两位王者——爱德蒙王和露西女王——上次在这里时，阿斯兰就说过他们不会再回纳尼亚。同样的话他对至尊王也说过，时间更早些。你完全可以相信，如果他得到允许，他会像一颗子弹那样飞过来的。”

“哎呀，”尤斯塔斯说，“走在太阳底下，天越来越热了。我们快到了吧，陛下？”

“看！”提里安指了指前方。不远处，灰色的城垛从树梢间冒出；再往前走了一两分钟，他们便进入一片开阔的草地。一条小溪流过那里，一座方形的堡垒坐落在小溪的那一边，开着寥寥几个狭长的小窗口，面对着他们的门看上去沉甸甸的。

提里安目光锐利地环顾四周，确信附近没有敌人。然后他走到堡垒前，静立片刻，随即从猎装里掏出一串钥匙。这串钥匙就系在他脖子上的一条银链上，其中两把是金子做的，其他的也都装饰华美：你一看就知道它们要么是用来开启王宫中庄严而机密的房门的，要么就是用来开启那些存放皇家珍宝的香木柜子或盒子的。但现在他插进门锁的那把钥匙却又大又粗，非常普通；那门锁也很笨重，有一阵子，提里安还担心大门会打不开。但他还是成功了：随着一声沉闷的嘎嘎声，堡垒的门旋转开了。

“朋友们，请进！”提里安说，“纳尼亚国王此时接待贵宾，这里恐怕就是最好的王宫了。”

令提里安感到欣慰的是，两位来宾具有良好的教养，他们都说用不着客套，并相信这地方一定很不错。

事实上，这里根本说不上“很不错”。里面黑咕隆咚的，闻起来又湿又潮。整个堡垒只有一个房间，往上直达石头屋顶。房间的一角有一座木头扶梯通向天窗，出了天窗就是雉堞了。房间里摆放着几张可供休息的床铺，许多柜子和包裹。还有一个壁炉，看上去好像许多年没有生过火了。

“我们要不要先出去弄些柴火来？”吉尔说。

“先不要，姑娘，”提里安说。他觉得首先应考虑别让自己赤手空拳被人抓了去，他于是开始搜寻那几个柜子。谢天谢地，幸亏他向来处事谨慎，每年都要检查一次他的防御工事，确保堡垒里储备一切必需的物品。柜子里就有由油绸盖着的弓弦；宝剑和长矛都上过油，以防生锈；盔甲层层包裹着，依然锃亮生辉。还有比这些更好的东西呢。“你们看！”提里安边说边从柜子里拖出一副式样古怪的锁子甲，在两个孩子面前晃动着。

“这副锁子甲很有趣，陛下，”尤斯塔斯说。

“是啊，小伙子，”提里安说，“这不是纳尼亚的小矮人锻造的。这是卡乐门人的锁子甲，样式十分的古怪。我收藏了几套备用，但我不知道我和我的朋友什么时候需要穿上它走过提斯罗克的领地而不被人发现。再看看这个石头瓶子，里面有一种药水，只要涂在手上和脸上，我们的皮肤就像卡乐门人那样灰不溜秋了。”

“好哇！”吉尔叫了起来，“乔装！我喜欢乔装。”

提里安作了示范，教他们如何将药水倒几滴在手掌上，用它擦拭脸和脖子，然后再擦肩膀和手，一直擦到胳膊肘。他自己也这样擦了一遍。

“等身上的药水干了以后，”他说，“我们就可以洗手了，颜色不会褪的。只有用油和灰擦洗，我们才能恢复纳尼亚人的纯白色。来，可爱的吉尔，让我们看看这套锁子甲是否适合你。只是长了点，但情况并不像我担心的那样糟糕。这副锁子甲原先一定是他们某位首领下面的一个随从穿的。”

穿上盔甲后，他们又戴上卡乐门人的头盔，那玩意圆圆的，小小巧巧的，紧扣着头部，盔顶上还有一根铁锥子。提里安接着从柜子里取出一卷长长的白布条，把它绕在头盔上，直到钢盔变成了头巾；但那根铁锥子依然竖在正中。他和尤斯塔斯还配备了卡乐门人的弯刀和小圆盾。但弯刀对于吉尔却显得太重，他于是给了她一把长长的猎刀，那武器在紧要关头也可以当剑使。

“你会放箭吗，小姐？”提里安问。

“那还用说，”吉尔红着脸说，“尤斯塔斯的箭术很不错。”

“不要相信她的话，陛下，”尤斯塔斯说，“自从上次从纳尼亚回去后，我们就一直在练习箭术，她现在的技术跟我差不多了。但我们两人其实都不怎么样。”

提里安给了吉尔一把弓和一个装满箭的箭筒。接下去要做的事是生火，因为堡垒始终更像个山洞，而不像一间屋子，人在里面会发抖的。但通过搬运柴火他们的身体感到暖和了——太阳这时已升上中天——当红通通的火苗蹿上烟囱时，这地方就显得有些喜庆了。

然而，午餐是糟糕的，他们能够做的是将从柜子里找到的干巴巴的饼干碾碎，倒入沸水中，再加上盐，做成一道饼干糊。他们喝的当然也只有水。

“如果我们带一包茶来该多好，”吉尔说。

“或者一听可可也行，”尤斯塔斯说。

“在每一座堡垒里备上一小桶好酒，永远不会有错，”提里安说。

第六章　成功的夜袭

大约四个小时以后，提里安倒在一张床上，抓紧时间睡了一会儿。两个孩子此时已经打起呼噜：提里安在自己上床以前就安顿了他们，因为他们不得不熬大半个晚上；他心里清楚，像他们这样的年纪，没有充足的睡眠是什么事也做不了的。再说，刚才他确实把他们折腾累了。首先，他让吉尔练习箭术，发现她的水平虽然达不到纳尼亚的标准，但也不算差了。事实上，她已经射杀过一只兔子（当然不是会说话的兔子，在纳尼亚西部，有许多普通的兔子），这兔子已经被剥了皮，洗干净后挂起来晾晒。他发现两个孩子都很熟悉这种令人激动、气味难闻的工作，原来在瑞廉王子那个年代，在那次穿越巨人乡的伟大旅程中，他们就学会做这种事了。

然后他又教了尤斯塔斯如何使用剑和盾。尤斯塔斯在他早年的历险中已经学过如何使剑，但那时他使用的是纳尼亚的直剑。他从来没有使用过卡乐门的弯刀；由于多种技法截然不同，许多从直剑掌握的习惯都得纠正过来，这就使练习变得困难了。但提里安发现他目光锐利，脚步敏捷。令人惊讶的是两个孩子的力量：他们显然比几个小时前他刚见到他们时强壮了许多，人也好像高大、成熟了许多。这是纳尼亚的空气对来自我们这个世界的访问者产生的一个影响。

他们三人都觉得应该做的第一件事是回到马厩山，设法先救出独角兽珠厄儿。这以后，如果一切顺利，他们可以向东撤退，去和人头马鲁威特从凯尔帕拉维尔带来的军队会合。

像提里安这样有经验的战士和猎手总能做到随心所欲，想在什么时候苏醒就什么时候苏醒。那天晚上他规定自己睡到九点钟，然后便排除一切干扰，迅速入睡。当他醒来时，时间好像只过了一会儿，但凭着夜色和感觉，他知道自己把睡眠的时间控制得很准确。他站起身，戴上头巾盔（他是穿着锁子甲睡的），唤醒两个孩子。说句实话，当他们爬出床铺的时候，他们看上去很有点萎靡不振，还连连打了好几个哈欠。

“现在，”提里安说，“我们就从这里朝正北的方向走——幸运的是，晚上有星星——这条路比我们早上走的那条短许多，因为早上我们绕了大弯，现在走的是捷径。如果有人盘问，你们两人千万别说话，让我装成满嘴粗话、趾高气扬的卡乐门首领与他们周旋。如果我拔出弯刀，你，尤斯塔斯，也将弯刀拔出来；吉尔这时就退到我们背后，搭起弓箭。如果我喊一声‘撤！’你们两人就赶紧朝堡垒跑。谁也不可以恋战，只要我下达撤退的指令——多打一个回合也不行；在战场上，这种多余的勇气不知打乱过多少周密的计划。朋友们，以阿斯兰的名义，让我们出发吧。”

他们于是出了堡垒，进入寒冷的夜色之中。北部天空中所有明亮的星星都在树梢上燃烧。纳尼亚的北极星叫作矛尖星；它比我们这个世界的北极星明亮得多。

有一阵子，他们可以朝着矛尖星的方向笔直往前走；但不久遇到了茂密的灌木丛，就只好绕道而行了。这以后，由于头顶有树枝覆盖，辨别方向变得很困难。这时是吉尔使他们走在正道上：在英格兰时她就是个杰出的向导。过去在纳尼亚北部荒野旅行的经历，使她能清楚辨认那些星星；即便矛尖星被树木挡住，她照样能凭其他的星星辨别正确的方向。

提里安很快发现吉尔是他们三人中最好的探路人，便让她走到前面；他还惊奇地发现，她走过他们身边时，居然悄然无声，好像隐了身一般。

“我的天！”他悄悄地对尤斯塔斯说，“这女孩是个神奇的林中仙子。即便她具有树精的血统，也不可能做得比这更好。”

“她个子小，这对她特别有利，”尤斯塔斯轻声说。走在前面的吉尔打断他，“嘘——声音轻点。”

周围的树林静悄悄的。确实太安静了。纳尼亚的夜晚通常是有声响的：偶尔会有刺猬愉快地招呼“晚安”，猫头鹰在头顶高声啼叫，远处也许还能传来笛声，告诉你有羊怪在跳舞，或者地下还能传来小矮人敲敲打打的声音。但这一切全没有了；忧伤和恐惧笼罩着整个纳尼亚。

过了一会儿，他们开始爬上陡峭的山坡，那里的树木开始稀疏起来。提里安已能依稀看见那个著名的山顶和马厩。吉尔走得越来越谨慎，她还不停地打手势，示意其他两位也警觉起来。而后她突然站住，身子一动不动，提里安看见她慢慢下蹲，悄无声息地隐身于草丛中。过了一会儿，她站了起来，把嘴凑近提里安的耳朵，以最轻微的声音对提里安说：“趴下，瞧得更清。”她特意用了“瞧”，而不说“看”，就因为“看”这个字的音阶较高，容易被人偷听。

提里安赶紧趴下身子，几乎跟吉尔一样没有发出声响，但多少还是有点动静，因为他的身体比吉尔笨重，年纪也比她大许多。趴下后，从他们所在的地方，他随即看见小山的边缘映衬在繁星满天的夜空中。两个影子兀立在山顶：一个是马厩；另一个，在马厩前方几米处，是卡乐门哨兵。这哨兵没有做好他的警戒工作：既没有来回走动，也没有站着，而是坐在地上，长矛放在背后，下巴耷拉在胸口。

“好样的，”提里安对吉尔说。她已经让他看到了他想看见的一切。

他们站了起来，这会是提里安走在前面了。离哨兵不到四十英尺的地方有一个小灌木丛，他们朝这灌木丛走过去，走得很慢，几乎不敢呼吸。

“你们在这里等着，直到我回来，”他对两个孩子小声说，“如果我失手了，你们就逃跑。”然后他大摇大摆地朝敌人的哨兵走过去。哨兵看见了他，吃了一惊，正打算站起来：他以为提里安是他的长官，他会因坐着带来麻烦。但他还没来得及站起，提里安已在他面前蹲下一条腿，说：

“你是提斯罗克的战士吧？——但愿提斯罗克万寿无疆！很高兴能在纳尼亚的野兽和魔鬼中间见到你。我们握个手吧，朋友。”

卡乐门哨兵还不知道发生了什么事，他的手已经被紧紧抓住。随即他的两腿已被提里安的膝盖顶住，一把匕首对准了他的脖子。

“别声张，否则就是死，”提里安在他的耳边说，“如果想活命，告诉我独角兽在哪里。”

“在——在马厩背后，我的长官。”这个可怜虫说话的声音都结巴了。

“好。起来。带我到他那里。”

哨兵站了起来，提里安的匕首一直抵着他的脖子。当提里安转身到他的背后时，匕首（凉凉的，痒痒的）也绕着他的脖子转了一圈，抵在了他耳朵的下方。哨兵颤抖着来到马厩的背后。

虽然天色暗淡，提里安还是一眼就看见了珠厄儿那白晃晃的身躯。

“嘘！”他说，“别出声。珠厄儿，是我。他们怎样绑你的？”

“我的四条腿都有绳子拴着，马勒上的缰绳系在墙上的一个铁环上，”珠厄儿说。

“哨兵，背靠在墙上，给我站好了。就这样。珠厄儿，用你的尖角抵住卡乐门人的胸口。”

“遵命，陛下，”珠厄儿说。

“如果他动一动，就刺穿他的心脏。”提里安用了几秒钟割断绳子，然后拿割剩下的部分捆绑哨兵的手和脚。提里安还让他张开嘴，塞了他一嘴的青草；为了防止他叫喊，还将他的嘴连同下巴扎在一起，最后强制他坐下，身子贴住墙壁。

“伙计，原谅我对你不够礼貌，”提里安说，“但这是必要的。如果我们还能见面，那时我也许会对你客气些。珠厄儿，让我们悄悄走吧。”

提里安用左臂搂住独角兽的脖子，弯下腰吻了吻他的鼻子，双方都很高兴。他们悄悄回到刚才他离开两个孩子的地方。树底下的夜色显得更暗淡了；提里安一时没能看清尤斯塔斯，差点撞在他的身上。

“一切顺利，”提里安低声对尤斯塔斯说，“今晚很成功。我们可以回去了。”

他们转过身走了几步，这时尤斯塔斯小声地呼喊起来，“吉尔，你在哪里？”没有回答。“陛下，吉尔会不会在你那边？”

“什么？”提里安说，“她不在你这边吗？”

事情真有点可怕了。他们不敢大声呼叫，只能用最响的低语声呼唤她的名字。依然没有回答。

“我离开以后，她就走开了吗？”

“我没看见，也没听见她走开，”尤斯塔斯说，“但她能够走得神不知鬼不觉，就像一只猫，这你自己是见识过的。”

这时，远处传来了打鼓的声音。珠厄儿朝前方伸了伸耳朵，说：“是小矮人。”

“奸诈的小矮人，很可能是敌人，”提里安喃喃地说。

“有蹄子的声音，越来越近了，”珠厄儿说。

两人和独角兽都一动不动地站着。此时需要提防的事太多了，他们一时不知道怎么办好。蹄子的声音逐渐靠近。

一个声音在离他们很近的地方轻轻响起，“哈啰！你们在这里吗？”

谢天谢地，是吉尔的声音。

“你到什么鬼地方去了啊？”尤斯塔斯没好气地低语说，因为他刚才确实受了惊吓。

“我在马厩里，”吉尔喘着气说，但这是竭力克制着哈哈大笑的那种喘息。

“噢，”尤斯塔斯怒气冲冲地说，“你觉得好玩，是不是？我要说的是——”

“你们找到珠厄儿了吗？”吉尔问。

“找到了，他在这里。你身边是什么野兽？”

“就是他，”吉尔说，“趁他们都还没有醒来，我们赶紧回去吧。”她随即抑制不住还是小声地笑了起来。

其他的人照办了，因为他们在这个危机四伏的地方确实已经逗留太久；小矮人的鼓声似乎离他们越来越近了。

他们向南行走出了几分钟后，尤斯塔斯才开始问她：

“你刚才说‘就是他’，这话是什么意思？”

“假阿斯兰呀，”吉尔说。

“什么？”提里安说，“你刚才去了哪里？做了什么事？”

“是这样的，陛下，”吉尔说，“刚才我一看见你带走了哨兵，就想到马厩里去看看，想知道那里面究竟有什么东西。我一路爬过去。马厩的门一拉就开了。当然，里面漆黑一团，气味跟其他马厩没有两样。我然后擦亮了一根火柴——你能相信吗？——马厩里什么也没有，只有这只身上裹着一块狮子皮的老驴。我拔出刀子，告诉他必须跟我走。其实我根本用不着用刀子威胁他。他早已厌倦了马厩，很愿意跟我走——你说是不是，亲爱的帕塞尔？”

“我的天！”尤斯塔斯说，“我真该死，真该死！刚才我还对你发脾气呢。我现在还觉得你这样瞒着我们悄悄溜走是很卑鄙的。我必须承认——我的意思是说——你干了一件极其漂亮的事。如果她是个男孩，她一定能敕封为骑士，你说是吗，陛下？”

“如果她是个男孩，”提里安说，“得先吃一顿鞭子，因为她不服从命令。”由于天黑，谁也不知道他说这话时是在皱眉还是在微笑。随后是一声金属摩擦的声音。

“你这是要干什么，陛下？”珠厄儿急切地问。

“把剑拔出来，砍下这头该死的驴的脑袋，”提里安凶狠地说。“闪开，姑娘！”

“啊，别！别杀他！”吉尔说，“真的，你不可以杀他。这不是他的错。错都在猿猴身上。他也蒙在鼓里。他也是可怜的。他是一头好驴。他的名字叫帕塞尔。我现在用双手抱着他的脖子。”

“吉尔，”提里安说，“在我所有的臣民中，你是最勇敢最聪明的，同时又是最鲁莽最不听话的。好了，让这头驴活下去吧。你有什么话说，驴子？”

“我吗，陛下？”驴开口说话了，“如果我犯了错，我确实很抱歉。猿猴说阿斯兰喜欢看见我打扮成这副模样。我以为他是什么都知道的。我不如他聪明。我只是按他的指示去做。对我来说，住在马厩里一点儿乐趣都没有。我甚至不知道外面发生了什么事。到了晚上，他也只允许我出来一两分钟。有几天他们还忘了给我水喝。”

“陛下，”珠厄儿说，“那些小矮人越来越近了。我们要不要去见见他们？”

提里安思考了一会儿，突然大声地笑了起来。这一次他说话不再是低声细语。

“狮王在上，”他说，“我变得越来越迟钝了！见见他们？我们当然要见见他们。我们现在要见见任何人。我们要让他们看看这头驴子。让他们见见他们一直望而生畏、顶礼膜拜的这头畜生。我们要让他们看到猿猴罪恶阴谋的真相。他的秘密揭穿了。世道改变了。明天我们要把猿猴吊在纳尼亚最高的一棵树上。从此再也不必窃窃私语、躲躲藏藏、乔装打扮了。这些诚实的小矮人在哪里？我们要把好消息告诉他们。”

当你长时间地悄悄说话以后，突然听见有人大声说话，那种感觉是令人振奋的。所有的人都开始大声说笑；就连帕塞尔也昂起头，发出一声洪亮的“咹呃——咹呃”：猿猴禁止他这样叫唤已经有许多天了。

然后他们就朝鼓声响起的方向走去。鼓声变得越来越响，不久，他们还看见了火把。小矮人们就从贯穿灯柱荒野的一条崎岖不平的道路上走过来（在英格兰，没有人会把它称为“道路”）。他们见到有三十来个小矮人在踏着健步行进着，肩膀上都扛着小铁锹和鹤嘴锄。两个武装的卡乐门人走在队伍的前面，另有两个武装的卡乐门人断后。

“站住！”提里安走上前去，大声吆喝说，“站住，士兵们！你们把纳尼亚的小矮人带到什么地方去？是谁下的命令？”

第七章　小矮人们

走在队列前面的两个卡乐门士兵看见提里安，一开始还当他是带着两个卫士的卡乐门王爷，便赶紧停下脚步，举起手中的长矛向他致敬。

“我的主人，”一个士兵说，“我们带这班小矮人去卡乐门，到提斯罗克的矿山去做工——愿提斯罗克万寿无疆。”

“我凭塔什大神发誓，他们倒真听话，”提里安说。然后他突然转向小矮人们。他们每六个人就有一人举着火炬，借着闪闪烁烁的火光，他能看见那一张张胡子拉碴的脸在盯着他看，表情严肃而固执。

“小矮人们，你们如此心甘情愿地去普格拉汉的盐坑送死，是不是提斯罗克打了一个大胜仗，征服了你们的国土？”

两个士兵惊讶地看着他。小矮人七嘴八舌地回答说：“阿斯兰的命令，阿斯兰的命令。他卖掉了我们，我们怎么能反对他啊？”

“其实是提斯罗克的命令！”其中一个小矮人一边说，一边还吐了口唾沫，“我倒要看看他是怎样骗人的。”

“闭嘴，你这狗东西！”为首的士兵呵斥说。

“你们看！”提里安将帕塞尔拉到火光底下，“这全是一个骗局。阿斯兰根本没有来纳尼亚。你们都上了猿猴的当了。他从马厩里带出来让你们看的就是这头畜生。好好看看他吧。”

小矮人现在能就近看个仔细了，他们亲眼所见的景象足以使他们相信自己受到了愚弄。由于长时间被囚禁在马厩里，驴子身上的狮皮已经很不整洁；这次穿过黑暗的树林，一路上少不了磕磕碰碰，更使狮皮变得皱皱巴巴，大部分皮毛都挤到一侧的肩膀上。狮头上的皮毛不仅挤歪了，而且还往后缩了一大截，现在谁都能看见那张愚蠢而温和的驴脸从伪装中露出。他的嘴角上还挂着几根青草，因为这一路过来，他一直在偷偷地啃吃路边的青草。他现在还在一个劲地唠叨：“这不是我的错。我不聪明。我从来没说过自己是聪明的。”

小矮人们张大嘴巴注视了帕塞尔片刻。一个卡乐门士兵尖叫起来：“我的长官，你疯了吗？你对这些奴隶说了什么呀？”另一个士兵说：“你是谁？”他们的长矛不再向提里安致敬；两人都将武器从肩膀上放下，准备战斗了。

“说出口令！”为首的士兵说。

国王抽出弯刀，说：“我的口令是‘天亮了，谎言破灭了’。浑蛋，保护好你自己吧，我是纳尼亚的提里安。”

说完，他便闪电般地扑向为首的士兵。尤斯塔斯一见国王拔剑在手，也赶紧把他的剑拔出，冲向另一个士兵。他的脸苍白得像一张纸，但我们不应该因此责备他。像某些初上战场的人一样，他也是吉星高照。他完全忘记了当天下午提里安教过他的技法，只知道乱砍一气（我不敢肯定他是否闭着眼睛），但大大出乎意外的是，那个卡乐门人已经躺在地上一命呜呼了。虽然这是很大的安慰，但当时的情形，也真让人胆战心惊。国王的战斗延续了一两秒钟，最后也将那人杀了。他朝尤斯塔斯呼喊：“还有两个呢。”

剩下的两个卡乐门人被小矮人解决了。敌人已经全部毙命。

“打得好，尤斯塔斯！”提里安拍了拍他的背，欢呼说，“小矮人们，你们自由了。明天我要带你们去解放整个纳尼亚。胜利属于阿斯兰！”

但随后的情况却十分糟糕。只有少数几个小矮人（大约五个）响应他，声音微弱，很快消逝了。好几个小矮人在愤怒地吼叫。更多的小矮人保持沉默。

“他们没有听清楚吗？”吉尔不耐烦地说，“你们这班小矮人脑子有病吗？你们没有听见国王说的话吗？一切都过去了。猿猴不会再统治纳尼亚了。每个人都恢复了正常的生活。你们又可以玩了。这你们还不高兴吗？”

安静了好一会儿，随后有个长相不那么好看，头发和胡子黑得像煤烟的小矮人说：“你是什么人啊，小姐？”

“我是吉尔，”她说，“就是从巫婆手里救过瑞廉国王的那个吉尔——这是尤斯塔斯，当年我们是在一起的——几百年过去了，我们又从另一个世界回到这里。阿斯兰派我们来的。”

小矮人们你看看我，我看看你，都笑了起来，那是一种轻蔑的嘲笑，不是欢笑。

“好了，”黑胡子小矮人（他的名字叫格里佛尔）说，“我不知道你们是怎样想的，但关于阿斯兰，我已经听过太多，今生今世不想再听了。”

“说得好，说得好，”其他的小矮人呼叫起来，“这只是一个骗局，一个十足的骗局。”

“你们说什么？”提里安说。刚才作战时，他的脸色没有发白，这会却发白了。他原以为现在该是无比美好的时刻，结果却像一场噩梦。

“你一定以为我们都是十足的笨蛋，你一定是这样想的，”格里佛尔说，“我们已经上当过一次，现在你又想让我们上第二次当。听我说，关于阿斯兰的故事，对我们已经没有用处。看看他吧！一头长耳朵的老驴！”

“天哪，你把我气疯了，”提里安说，“我们谁说过他就是阿斯兰？那是猿猴想冒充阿斯兰。这你都不明白吗？”

“你们冒充得更高明，我觉得！”格里佛尔说，“不谢了。我们已经被愚弄了一次，不想再被你们愚弄。”

“我没有愚弄你们，”提里安说，“我听从真正的阿斯兰的召唤。”

“那他在哪里？他是谁？让我们看看他！”好几个小矮人说。

“你们以为我可以把他藏在口袋里吗，你们这班傻瓜？”提里安说，“如果阿斯兰能按我的吩咐现身，那我成了什么人？他不是一只温驯的狮子。”

这话一出口，他便意识到自己说了一句没用的话。小矮人即刻以嘲笑的怪腔怪调重复着这句话：“不是一只温驯的狮子，不是一只温驯的狮子。早就有人跟我们反复说过这句话了。”

“你们这是说，你们并不相信真正的阿斯兰？”吉尔说，“但我见过他。是他派我们两人从另一个世界到这儿来的。”

“哈哈，”格里佛尔狂笑起来，“你是这样说的吗？他们教了你这一切。你是给我们上课，是不是？”

“混账东西！”提里安呵斥着，“你竟敢当着一个高贵女子的面胡说八道！”

“把你的礼貌留在你自己的脑子里吧，先生，”小矮人回答，“我觉得，我们并不需要太多的国王——如果你是提里安，但我总觉得你并不像他——我们也不需要什么阿斯兰。从今往后，我们要照顾好自己，再不向别人脱帽致敬。你懂我的意思吗？”

“说得好，”其他的小矮人说，“我们现在只相信自己。不再相信阿斯兰，不再相信国王，不再相信有关其他世界的愚蠢故事。小矮人拥护小矮人。”他们开始回到队列之中，准备返回自己的居地。

“小畜生！”尤斯塔斯说，“把你们从盐矿救出来，你们连句‘谢谢’也不说吗？”

“我们全知道的，”格里佛尔回过头来说，“你们想利用我们，这就是你们救我们的原因。你们在玩你们的把戏。伙计们，走啊。”

小矮人们伴随着鼓声唱起怪腔怪调的进行曲，很快踏进夜色之中。

提里安和他的朋友们看着他们远去，随后他只简单地说了一个字：“走。”大家便继续上路了。

谁都一言不发。帕塞尔依然觉得自己很丢人，但他同时也弄不懂究竟发生了什么事。吉尔厌恶那班小矮人，尤斯塔斯战胜卡乐门人取得胜利令她感动，同时也令她惭愧。至于尤斯塔斯，他的心仍在怦怦地跳。

提里安和珠厄儿心情沉重地走在后面。国王将自己的手臂搁在独角兽的肩膀上，独角兽则时不时地用鼻子温柔地擦碰国王的脸。他们没有用语言安慰对方；他们一时也想不出什么样的话能安慰对方。提里安做梦也没有想到猿猴假冒阿斯兰最后会导致他的子民怀疑起真正的阿斯兰。他原以为，只要他向小矮人们说清楚他们如何受了骗，他们一定会站在他这一边。这样，明天晚上他就可以带领他们回到马厩山，向所有的动物揭示帕塞尔的本来面目。到那时，人人都会转而反对猿猴，也许还会再跟卡乐门人打上一仗，所有的事情就一了百了。但现在，他的如意算盘显然落空了。还有多少纳尼亚的子民会像小矮人那样对待他呢？

“好像有人在追赶我们，陛下，”帕塞尔突然说。

他们停下脚步听了听。确实，他们的背后响起了小小的脚步声。

“那边是谁？”国王大声喝问。

“是我，陛下，”一个声音说，“我是小矮人波金。我刚刚想办法脱离了他们。我站在您和阿斯兰这一边，陛下。只要你给我一把小矮人的刀，我一定乐意为正义的一方血战到底。”

大家都围住他，向他表示欢迎，称赞他，拍了拍他的肩膀。当然，仅一个小矮人对局势不会有多大改观，但毕竟是件开心的事。大伙都振奋起来。但吉尔和尤斯塔斯并没有高兴多久，因为他们打起了哈欠，脑袋耷拉下来：他们太累了，只想早点儿上床睡觉。

黎明前是晚上最寒冷的时刻，他们终于回到堡垒。如果这时有一顿现成的饭，他们一定会吃得很开心；但没有想到的是，要想吃到这一顿饭，既费力又费时。他们喝的是小溪里的水，还用水拍了拍脸，然后便倒在床上睡了。帕塞尔和珠厄儿却说待在室外比室内更舒服。这倒也好，因为让独角兽和一只长得肥肥胖胖的驴子留在室内，确实会有拥挤不堪的感觉。

纳尼亚的小矮人虽然身高不到四英尺，却是最能吃苦耐劳、最强壮有力的，波金就是这样的小矮人。尽管劳累了一整天，晚上又睡得晚，但第二天他比谁都起得早，而且精神十分饱满。他拿了吉尔的弓出去，射杀了两只鸽子。然后他在门口坐下来，一边给鸽子拔毛，一边跟珠厄儿和帕塞尔闲谈。

那天早上，帕塞尔的情绪比以前好多了。珠厄儿身为独角兽，是最高贵优雅的一种动物，他对驴子十分友好。他们所谈的话题也是双方都能理解的，如青草啦，糖啦，蹄子的保养啦，等等。

上午十点半左右，吉尔和尤斯塔斯才打着哈欠、揉着眼睛从堡垒出来。小矮人指给他们看什么地方能采集到一种叫弗雷斯尼的纳尼亚野草，它的形状很像我们英格兰的酢浆草，但煮熟后吃起来比酢浆草的味道好得多（要想烹调得美味可口，最好放一点儿黄油和胡椒，可惜这些配料他们没有）。他们就这样东拼西凑，在忙着做一顿丰盛的饭食，你可以叫它早餐，也可以叫它午餐，随你怎么叫都行，就看你高兴。提里安还带了斧子进入树林，砍了一些树枝回来当柴火。

在饭做好以前——做饭的时间显得很长，尤其是闻上去越来越香，接近做好时，时间就显得更漫长了——国王为波金找来了一套适合小矮人用的装备：一副锁子甲、一个头盔、一面盾、一把剑、一根皮带和一把匕首。然后他检查了尤斯塔斯的宝剑，发现他没有擦去卡乐门人留下的血污就将剑插回鞘里，便批评了他，责成他揩干血迹，擦亮剑面。

吉尔一直在走来走去，她时而搅搅锅里煮着的食物，时而羡慕地朝外面正在心满意足地吃着草的驴子和独角兽看看。那天上午，不知有多少回，她真恨不得自己也能那样惬意地吃草！

但当食物终于上来时，人人都觉得这漫长的等待是值得的；吃完了一份，每人还能再续一份。

等到吃饱喝足，三个人类和一个小矮人便在门口坐了下来，两只四足动物则在他们对面躺下；小矮人得到吉尔和提里安的允许，还点上了他的烟斗。这时国王对小矮人说：“波金朋友，有关敌人的情况，你比我们了解。请你详细通报一下。先说说关于我脱险以后的谣言吧。”

“陛下，他们所编的谣言，是再狡猾不过了，”波金说，“都是那只大黄猫，谣言都是他说的，很可能就是他编的。这只大黄猫，陛下——他是滑头的猫当中最滑头的一只——他说他当时正好从那些恶棍绑陛下的那棵树旁边走过。他说（恕我直言相告）您正在骂骂咧咧，诅咒着阿斯兰。‘原话我就不重复了’，这是他使用的措辞，神态一本正经，煞有介事——您知道，猫是能玩这样的花招的，只要他愿意。大黄猫然后说，阿斯兰这时突然在闪电中现身，一口吞下了陛下您。

“所有的动物听了大黄猫的故事都瑟瑟发抖，有的当场晕倒。当然，猿猴也在帮腔。猿猴说：‘看看阿斯兰是怎样对待不尊敬他的动物的吧；让这件事成为对大家的警告吧。’可怜的动物们哭哭啼啼地说：‘是啊，是啊。’就这样，陛下这次脱险，谁都没有想过是由于贵人相助，而是让大家对猿猴更害怕，更俯首帖耳。”

“多可恶的诡计！”提里安说，“看来这只大黄猫是猿猴的同谋了。”

“现在的情况是倒过来了，陛下，可以说猿猴是大黄猫的同谋，”小矮人回答，“你知道，猿猴酗酒。我相信，他们的阴谋现在主要由大黄猫和卡乐门人的头领利什达来实行。大黄猫散布的谣言针对的就是他们强加于您的不体面的逃离。我可以把其中的原因告诉您。

“前天晚上的深夜，那个可怕的会议刚刚开完，我正走在回家的路上，突然想起我把烟斗遗忘在开会的地方了。这是一个很好的烟斗，多年的心爱之物，我于是回去寻找。还没有走到刚才坐过的地方（当时一团漆黑），我便听见一声猫叫，随后是一个卡乐门人在说：‘这儿——声音轻点。’我当时就一动不动地站住了。这两个家伙就是大黄猫和那个称作‘王爷’的利什达。

“‘高贵的王爷，’大黄猫以奉承的口吻说，‘今天我们说到阿斯兰并不强于塔什，我很想知道我们双方的真实意思。’

“‘众猫中最有悟性的猫啊，’另一个声音说，‘你显然已经懂得我的意思了。’

“‘你的意思是，’大黄猫说，‘无论阿斯兰或塔什，两者都不存在。’

“‘只要是有觉悟的人，谁都知道这一点。’王爷说。

“‘那我们就是知己了，’大黄猫喵喵地叫起来，‘你是否跟我一样，也有点讨厌那只猿猴呢？’

“‘一只愚蠢而贪婪的野兽，’另一个说，‘但眼下我们还得利用他。我们必须暗中布置一切，让猿猴按我们的意志去做。’

“‘让更多有觉悟的纳尼亚人参与我们的计划，’大黄猫说，‘岂不更好吗？我们应该一个一个去争取。真正相信阿斯兰的动物是靠不住的：猿猴一旦因愚蠢暴露了自己的机密，他们随时会转变立场。只有那些既不关心塔什也不关心阿斯兰的动物，即那些眼睛只盯着自己的利益，只关心当纳尼亚成为卡乐门的一个省份时，提斯罗克会给他们什么好处的动物，才是靠得住的。”

“‘说得好，老猫，’利什达说，‘我们确实应该谨慎行事。’”

小矮人回顾了他所听到的一切，这时，天色似乎忽然变了。他们刚才坐下时，天还是晴朗的。现在帕塞尔感到冷了。珠厄儿不安地晃动着脑袋。吉尔抬头看了看天。

“乌云密布起来了，”她说。

“天真冷，”帕塞尔说。

“狮王在上，确实有点冷，”提里安一边说，一边呵了呵手，“呸！这是什么气味啊？太难闻了。”

“咦！”尤斯塔斯喘着气说，“好像是死了什么东西。什么地方有鸟的尸体？刚才我们为什么没有注意到呢？”

独角兽忽地从地上站起，向前举起他的独角。

“看！”他惊叫起来，“看那里！看，快看！”

他们都看见了；他们的脸上都露出惊愕的神情。

第八章　老鹰带来的消息

在树木的阴影中，在远处的开阔地上，有什么东西在移动。那东西向着北方缓慢滑行。乍一看，你会误认为它是一团烟雾，因为它是灰白色的，而且还能透过它的身躯看出去。但那股尸体般的臭味是一般的烟团不会有的。而且，这东西保持着自身的形体，不像烟雾那样起起伏伏，缭绕飘忽。它具有模糊的人形，还有一个鸟头；像猛禽那样长着凶残的钩形嘴。它还有四条手臂，高高地举过头顶，向着北方伸展，好像要抓住整个纳尼亚。它的手指——总共有二十个——跟它的嘴一样是弯曲的，没有指甲，只有又长又锋利的爪子。它行进在草地上，与其说行走，不如说飘浮；所到之处，绿草似乎枯萎了。

帕塞尔只看了一眼，便惊恐地发出一声驴叫，逃进了堡垒。吉尔（你知道，她并不胆小）用手蒙住脸，不敢再看。其他的人看了大约一分钟，直到它进入右侧的密林，随即消失。太阳重新出来，鸟儿又开始鸣叫。

每个人恢复了正常的呼吸，活动起四肢。刚才怪物出现时，他们一个个呆若木鸡。

“这是什么东西啊？”尤斯塔斯小声说。

“这东西我见过一次，”提里安说，“但那时候它是雕刻在石块上，镀着金，眼睛是用钻石镶嵌的。当时我的年纪跟你差不多，作为客人前往提斯罗克在塔什邦的王宫访问。提斯罗克陪同我进入塔什大神的庙宇。就在那里我见到了这只鸟，就雕刻在祭坛的上方。”

“那么，这个——这个东西——就是塔什神吗？”

提里安没有回答，只是把手放到吉尔的后背，说：“你怎么啦，小姐？”

“好了，”吉尔一边说，一边把手从苍白的脸上放下，勉强笑了笑，“我没事。刚才有点恶心。”

“这么说，”独角兽说，“塔什倒是真的存在了。”

“是啊，”小矮人说，“但猿猴这个傻瓜却不相信塔什的存在，他会得到报应的！他召唤塔什，塔什就来了。”

“它——他——这东西——去了哪里？”吉尔问。

“往北，去了纳尼亚的中心，”提里安说，“它来跟我们住在一起了。他们召唤它，它就来了。”

“嗬嗬嗬！”小矮人擦着多毛的双手笑着说，“这会让猿猴大吃一惊的。人们是不应该召唤魔鬼的，除非他们真有这个意思。”

“谁知道猿猴能不能看见塔什？”珠厄儿说。

“帕塞尔哪里去了？”尤斯塔斯问。

他们呼喊帕塞尔的名字，吉尔绕到堡垒的另一边，看看他是不是去了那里。

正当大家找得不耐烦时，他那灰褐色的大脑袋小心翼翼地从门口探出，问：“它走了吗？”大家把他从堡垒里推出，帕塞尔的身体依然在颤抖，就像一只狗遇到了暴风雨。

“我现在明白了，”帕塞尔说，“我确实是一头坏驴。我永远不应该听雪夫特的话。我从来没有想过会发生这样的事。”

“如果你少花点时间说自己不聪明，多花点时间想办法让自己聪明起来——”尤斯塔斯开口说，但吉尔打断了他的话头。

“哟，别责备可怜的帕塞尔了，”她说，“这完全是一个误会。亲爱的帕塞尔，你说是吗？”她吻了吻他的鼻子。

尽管所见的怪物给他们带来了惊吓，大家还是继续交谈起来。

珠厄儿没有什么可以跟大家说的。在他被囚禁期间，一直被绑在马厩的背后，敌人的计划他压根没有听见。他被他们踢过（他也回踢过），鞭打过，还受过死亡的威胁，除非他愿意说他相信每天晚上被猿猴带出来让大家看的就是阿斯兰。事实上，如果不被救出，那天早上他就被处决了。他根本不知道善良的羔羊们究竟出了什么事。

现在他们需要做出决定：当天晚上是回到马厩山，让纳尼亚人见到帕塞尔，使他们明白自己受了愚弄好呢，还是悄悄向东进发，与人头马鲁威特从凯尔帕拉维尔带来的援兵会合，然后再回来抵抗猿猴和卡乐门人。

提里安很想执行第一个方案：他一分钟也不想再让猿猴无缘无故地继续恫吓他治下的百姓。但从另一方面看，昨天晚上小矮人的所作所为已是一个警示：即便让大家看到帕塞尔，你也无法确定他们究竟会有怎样的反应。需要认真对付的还有卡乐门士兵。据波金估计，他们大约有三十来人。如果所有的纳尼亚人都站在提里安一边，他相信，有了珠厄儿、两个孩子，再加上波金（帕塞尔是算不了数的），他是有机会打败他的敌人的。但如果有一半纳尼亚人——包括所有的小矮人——都袖手旁观，甚至与他为敌，那又会有什么样的结果呢？风险太大了。还有形如阴霾的塔什，它又会做点什么呢？

正如波金所说，留给猿猴一两天时间去应付他的难局也未尝不是好事。现在他已牵不出驴子供大家观看。他——或者大黄猫——要想再编出一个故事来自圆其说，那也不是轻而易举的事。如果动物们不断要求见到阿斯兰，而“阿斯兰”始终带不出来，到那时，即便头脑最简单的动物也会起疑心的。

最后，大家一致认为，最好的办法还是先去与鲁威特会合。

一旦做出决定，每个人的心情就好多了。说句老实话，这并不意味着他们害怕打仗（吉尔和尤斯塔斯也许是例外）。但是，在他们的内心深处，谁也不愿意走近那个可怕的鸟头怪物，无论看得见或看不见，那怪物现在也许就在马厩山。不管怎么说，一个人只要拿定主意，心情总比举棋不定时好一些。

提里安说，他们现在有必要卸下伪装，因为他们不想被人误认为卡乐门人；如果碰到忠诚的纳尼亚人，说不定还会因伪装而遭受自己人的攻击。小矮人用炉膛里的烟灰和着油罐子里的油脂（那油脂原本用于擦拭宝剑和长矛），调制出一种样子难看的清洗膏。他们随后脱下卡乐门人的盔甲，来到溪水边。

难看的膏状物像肥皂一样冒起泡泡。提里安和两个孩子蹲在溪水边，擦着脖子，或用手拨开、或用嘴吹开泡沫的样子，看上去真像一幅充满温情的家庭生活画。然后他们返回堡垒，个个红光满面、精神焕发，就像参加聚会的人刻意梳妆打扮过一样。他们按照纳尼亚人的方式，用直剑和三角盾重新武装了自己。“这才是我自己，”提里安说，“我觉得自己又是个真正的男子汉了。”

帕塞尔恳切地请求把狮皮从身上脱下。他抱怨狮皮太热，皱巴巴地贴在背上让他很不舒服，而且还让他显得愚蠢。但他们对他说，他还得再穿一些时候，尽管他们现在先去会合鲁威特，但仍然想让他用那样的装扮在其他动物面前亮亮相。

吃剩下的鸽子肉和兔子肉是不值得带走了，但他们还是带了些饼干。最后提里安把堡垒的门锁上，他们在那里的一段生活就此结束。

他们出发时已是下午两点，那是这一年春天第一个真正暖和的日子。树上的嫩叶似乎比昨天又长宽了一截；雪莲花开败了，但依然能见到报春花。阳光斜斜地射进林子，鸟儿在歌唱，总有潺潺的流水声在耳畔响起（尽管看不见水流）。塔什这一类可怕的事物几乎被他们抛在脑后了，两个孩子甚至在想：“又到了真正的纳尼亚了。”提里安走在队伍的前面，他的心情也好了许多，嘴里甚至还哼起了一首古老的纳尼亚进行曲。这首歌的副歌是这样的：

嗬，战鼓重重地敲，重重地敲，
嘭咚，嘭嘭咚，嘭咚，嘭嘭咚。

走在国王后面的是尤斯塔斯和小矮人波金。波金正在教尤斯塔斯认识纳尼亚的树、鸟和植物；尤斯塔斯有时也将它们在英国的名称告诉他。

他们后面是帕塞尔，再以后是吉尔和珠厄儿，他们俩走得很近。你也许会说，吉尔已经爱上了独角兽。她觉得——她的想法并不错——他是她见过的最漂亮、最敏捷、最优雅的动物。他是那么温和，说话那么轻柔，如果你不了解他，很难想象一到了战场他又是何等的凶猛可怕。

“就这样一路走下去，真是太好了！”吉尔说，“我真希望这样的历险能再多一点儿。只可惜纳尼亚的事情太多了。”

但独角兽向她解释，她的这种说法是不对的。他说，亚当和夏娃的儿女只是在纳尼亚动荡不安的时候才从自己的奇异世界来到这里，但她不应该认为纳尼亚始终如此。他们的几次造访，中间都隔了数百上千年的时间，那时候爱好和平的国王一个接一个更替，你甚至无法记清他们的名字和数量；由于天下太平，史籍中也没有多少记载。独角兽继续提到古代的女王和英雄，那都是吉尔闻所未闻的。他说起白女巫和大严冬以前的白天鹅女王：她长得那么漂亮，只要她朝林间的湖泊张望一下，她的脸留在湖中的倒影就像夜间的星星那样闪耀上三百六十六天！独角兽还说到了神兔蒙伍德，他长着一对顺风耳，即便坐在隆隆作响的大锅湖的瀑布底下，他也能听见远在凯尔帕拉维尔王宫的人们的窃窃私语。他还谈到了盖尔国王，他是第一任国王法朗克的第九代后裔，他曾经远航进入东海，从巨龙的魔掌中解救了孤独岛的百姓，作为回报，他们向他献出整座岛屿，这座岛屿成了纳尼亚国土的一部分。他还谈到了无数个太平盛世，那时候人们能记起的只有盛大的歌舞聚会和比武大会，今天比昨天好，这一周又比上一周好。随着独角兽的讲述，那太平盛世的图景，那数以千计的美妙的图画，都一一聚集于吉尔的脑海，这时候的她就好像站在一座山顶，俯视下面一个无比丰美的平原，那里有一望无际的树林、河流和田野，一直延伸到远方，变得淡薄、模糊。她说：

“啊，我真希望我们能尽快肃清猿猴党徒，回到那美好的正常的时代。我希望这样的日子永远延续。我们的那个世界总有一天要结束，也许这一个不会。噢，珠厄儿，如果纳尼亚永远存在下去——就像你刚才所说的那样，岂不美妙吗？”

“这不可能的，小妹妹，”珠厄儿说，“所有的世界都要完结，只有阿斯兰的国度例外。”

“至少，”吉尔说，“我希望，世界的结束要过千万年、亿万年以后才到来。——喂，你们为什么停下不走了？”

国王、尤斯塔斯和小矮人这时都在抬头张望。吉尔想起他们看见过的那个可怕东西，不由得心头一紧。但这一次不是那个庞然大物。蓝天上飞着的只是一个小黑点。

“我敢打赌，”独角兽说，“从他飞行的姿势看，是一只会说话的鸟。”

“我看也是，”国王说，“但不知他是朋友呢，还是猿猴的奸细。”

“依我看，陛下，”小矮人说，“看他的样子很像千里眼老鹰。”

“我们要不要躲进树林？”尤斯塔斯说。

“不必，”提里安说，“最好站着，像块岩石一动不动。如果动了动身子，他就一定会发现我们了。”

“看！他在盘旋，他已经看见我们了，”珠厄儿说，“他正盘旋着向我们飞来了。”

“搭上箭，姑娘，”提里安对吉尔说，“但没有我的命令，无论如何不要发射。他可能是朋友。”

如果你不在乎接下来发生的事，看见那鸟儿那么优雅自在地向下飞翔，倒也赏心悦目。他在离提里安几英尺的一块岩壁上停下，用他长有冠毛的头鞠了一躬，以老鹰特有的奇怪口吻说：“万福，国王！”

“万福，千里眼，”提里安说，“既然你叫我国王，我相信你一定不是猿猴和他的伪阿斯兰的党徒。你能来我这里，我很高兴。”

“陛下，”老鹰说，“当您听了我带来的消息，您一定会比以往任何时候都伤心。”

听了这句话，提里安的心脏似乎停止了跳动。他咬了咬牙，说：“说下去。”

“我看见了两个场景，”千里眼说，“第一个场景是，凯尔帕拉维尔到处是纳尼亚人的尸体和活着的卡乐门人；提斯罗克的旗帜已经插上王宫的城墙；您的子民纷纷出城，逃到森林里去了。凯尔帕拉维尔王宫是被海上过来的敌人占领的。前天晚上，二十条卡乐门的大船趁着夜色驶进了港口。”

谁都没有说话。

“另一个场景是，在离凯尔帕拉维尔王宫十五英里的地方，人头马鲁威特倒在地上死了，他的腰部还留着一支卡乐门人的箭。他奄奄一息时我就在他身边，他要我把他的话转告陛下：所有的世界都要终结；崇高的死亡是一块珍宝，最穷的人都买得起。”

“这么说，”国王沉默良久，说，“纳尼亚已经不存在了。”

第九章　马厩山大会

他们很长时间没有说话，也没有流泪。最后独角兽用蹄子跺了跺地面，晃了晃鬃毛，开口说：

“陛下，现在也用不着再商量了。我们已经看到，猿猴的诡计比我们想象的要阴险得多。他显然早就跟提斯罗克私下勾结，等到发现狮皮，他便即刻传话给他，让他召集海军夺取凯尔帕拉维尔，侵占整个纳尼亚。我们七位现在能做的只有返回马厩山，宣布事情的真相，进行这一次阿斯兰指派的冒险。如果出现奇迹，打败了跟猿猴在一起的三十个卡乐门人，那时我们就回身再战从凯尔帕拉维尔来的敌军。他们的人数远远超过我们，那时我们也只有捐躯沙场了。”

提里安点了点头。他转身对两个孩子说：“两位朋友，你们就从这里返回自己的世界去吧。你们显然已经做了你们应该做的事。”

“但——但我们什么也没做呀，”吉尔说，她的身子在颤抖，不完全因为害怕，也是因为局势险恶。

“不能这么说，”国王说，“你们解救了我；昨天晚上你又像蛇一样悄然无声地在我前面滑行，牵出了帕塞尔；你，尤斯塔斯，还杀死了一个卡乐门人。但在今天晚上，或者在这两三天中，我们必须面对一场血腥的决战，你们实在太年轻，经受不起的。我因此恳求你们——不，我要命令你们——回到你们的世界。如果让如此年轻的战士为了我捐躯沙场，那我真要惭愧得无地自容了。”

“不，不，不，”吉尔说（她的脸一会儿红，一会儿白），“不管你们怎么说，我们都不回去。不管发生什么事，我们都要跟你在一起。尤斯塔斯，你说呢？”

“是的。对于这件事，根本没有必要提起，”尤斯塔斯说话时将双手插进口袋（这个动作看上去显得怪异，因为他忘记身上穿着锁子甲），“你们知道，我们也别无选择。空谈回去不回去，那有什么好处呢？怎么回去？没有魔法，我们根本就回不去！”

道理是对的，但吉尔仍然觉得尤斯塔斯不应该说这话。当别人情绪激动时，尤斯塔斯其实是就事论事。

提里安也开始意识到两个小客人一时回不了家（除非阿斯兰突然打发他们走），他于是提议他们翻越南部高山，进入相对安全的阿钦兰。但他们并不认识去阿钦兰的路，这里又派不出人来送他们。再说（诚如波金所言），卡乐门人一旦占领纳尼亚，不出一星期一定会去攻占阿钦兰：提斯罗克早就想将这几个北方国家一概纳入自己的版图。最后，在尤斯塔斯和吉尔一再恳求下，提里安答应他们先跟着他碰碰运气——用他的一句更合情理的话说是：“冒一冒阿斯兰指派的风险。”

按国王最初的想法，他们最好等天黑以后再回马厩山（现在一提起这个地名，他们就有恶心之感）。但小矮人对他们说，如果白天到达那里，他们也许会发现马厩山除了一两个哨兵不会有其他的人。由于猿猴（和大黄猫）一直在说新来的阿斯兰（或者塔什兰）在生大家的气，野兽们都害怕得不敢走近这座山了，除非半夜里被召集起来在那里开会。再说，卡乐门人向来不善于林间生活。波金因此觉得大白天反而更容易绕到马厩的背后而不被发现。如果夜幕降临，猿猴开始召集各种动物，所有的卡乐门人戒备森严起来，那时反而很难采取行动。会议开始后，他们可以悄悄地把帕塞尔带到附近，等待动物们要求谒见阿斯兰的那一刻。这显然是个好办法：要把纳尼亚人争取过来，唯一的胜机在于给他们一个大大的意外。

大家都同意这个方案。这个团体于是踏上一条新路——向着西北方向——朝那个可恨的山头走去。老鹰时而在他们头顶盘旋，时而停息在帕塞尔的背上。谁都没想过去骑独角兽——就连国王不到万不得已，也不会去骑如此高贵的动物。

这一次吉尔跟尤斯塔斯走在了一起。刚才恳求国王带上他们时，他们觉得自己很勇敢，但现在又有些胆怯了。

“波尔，”尤斯塔斯小声地说，“跟你说句实话，我现在很紧张。”

“你没事的，斯克罗布，”吉尔说，“你能打仗。但我——实话对你说吧，我已经在发抖了。”

“咳，发抖不要紧的，”尤斯塔斯说，“我感到有点恶心了。”

“看在上帝的分上，别说它了，”吉尔说。

他们在沉默中走了一两分钟。

“波尔，”尤斯塔斯又说了起来。

“什么？”吉尔说。

“如果我们在这里被杀了，那会怎么样啊？”

“那我们就死了，我想。”

“我的意思是，在我们自己那个世界，会怎么样呢？我们会不会苏醒过来，发现自己回到了那列火车上？或者我们就从此消失，人们再也听不到我们的消息？在英格兰，我们是不是也死了呢？”

“我的天，这我倒没有想过。”

“如果彼得和其他人看见我们向窗外招手，但火车进站时又不见我们的人影，他们一定会觉得事情太离奇了！或者他们发现我们两人——我的意思是说，如果我们在英格兰那边死了。”

“呸！”吉尔说，“你的想法真可怕。”

“对我们来说倒并不可怕，”尤斯塔斯说，“我们不会死在那里的。”

“我真希望——噢，不对，我不是那个意思，当然，”吉尔说。

“你打算说什么？”

“我正想说，我希望我们从未来过这里。但我不是这意思，不是，不是。即便我们被杀了，那也是为了纳尼亚而被杀，这比在英格兰一天天变老变蠢，也许还得坐在轮椅里转来转去，最后仍不免一死要好得多。”

“也许我们已经被英国火车撞死了。”

“你这话怎么说？”

“我说，当火车突然震动起来时——当我们被抛进纳尼亚时——我想，当时发生的就是一次交通事故。最后发现我们已经来到这里，这当然是令人喜出望外的。”

当吉尔和尤斯塔斯这样说着话时，其他的人正在讨论行动计划，每人的心情也不那么沉重了。这是因为他们现在满脑子想的是今天晚上要做的事，至于纳尼亚所蒙受的灾难——对她过去的辉煌和幸福的怀念——都暂时被抛在脑后。一旦停止交谈，这种思想又会冒出，让他们再度陷入悲伤之中；好在他们都在不停地说话。波金对于晚上的行为甚至十分乐观：他确信野猪和熊，可能还有所有的狗，都会立刻站到他们这一边来。波金相信并非所有的小矮人都会支持格里佛尔。在篝火旁作战，出没于丛林中，也将更有利于弱势的一方。如果今晚取胜了，而后的几天难道他们非得迎战卡乐门的主力军，让自己去送死吗？

他们为什么不可以躲进丛林，或者进入大瀑布那边的西部荒野，像亡命之徒那样继续战斗呢？那时，会说话的野兽和阿钦兰的人都会来投奔他们，他们的力量必然会一天天壮大起来。最后他们就可以走出丛林，将疏于防范的卡乐门人一扫而光，纳尼亚王国便可复兴了。这样的事在弥勒兹国王时代就发生过！

提里安听着大家说话，心里在想：“那塔什会有什么举动呢？”在他的内心深处，总觉得这样的好事是不会发生的。但这话他没有说出口。

当快到马厩山时，大家都安静了下来。真正的林中冒险开始了。从看见马厩山那一刻起，到最后到达马厩的背后，一共花了他们两个多小时。这个过程是很难细述的，除非你不惜篇幅记起流水账。从这个隐蔽处到另一个隐蔽处，这中间的旅程就是一段不同的冒险，有时是长时间的等待，还有一次次的虚惊。如果你是一个优秀的侦察兵，或者是一个好向导，你一定知道其中的艰辛。太阳快下山时，他们终于安全地进入一片冬青丛中，那里离马厩背后只有十五英尺的距离。大家吃了些饼干，就地躺了下来。

此后的等待是难耐的。幸好两个孩子睡着了一两个小时，当然，当他们醒过来时，天有些凉了；更糟糕的是，他们感到口渴，但没有解渴的水。帕塞尔站在那里，没有说一句话，他的身子因紧张而微微颤抖。提里安把头枕在珠厄儿的肚子上睡得很香，好像这里就是凯尔帕拉维尔王宫的御床，直到一阵锣声将他唤醒。他坐了起来，看见马厩那边已经有了火光，他知道决战的时刻到了。

“吻吻我吧，珠厄儿，”他说，“今天晚上必定是我们在这个世界最后的一晚了。如果我在大大小小的各种事务中曾经冒犯过你，请你宽恕我吧。”

“亲爱的国王，”独角兽说，“我真希望你曾经冒犯过我，这样我就可以宽恕你了。再见吧。我们已经在一起度过许多快乐的日子。如果阿斯兰允许我选择，我会选择来世继续这样生活，继续这样去牺牲。”

他们随后唤醒了千里眼（他睡觉时把头埋进翅膀，看上去就好像是无头的），朝着马厩匍匐而行。他们把帕塞尔留在马厩背后（大家都好言安慰他，因为谁也不再生他的气），告诉他不要随便走动，要一直等到有人来牵他。他们自己则在马厩旁边的一个地方隐藏起来。

篝火刚点燃不久，正开始旺旺地燃烧。篝火离他们只有几英尺远，纳尼亚的动物们就聚集在篝火的那一边，因此，提里安一开始看不清他们：借着火光的反射，他能看见的只是那一双双的眼睛，就像你借着汽车前灯的亮光看见兔子和猫的眼睛那样。提里安刚站好位置，锣声就停了，从他左侧的某个地方出现了三个人影：一个是卡乐门人的头领利什达王爷；第二个是猿猴，他用爪子抓住王爷的手，嘴里一个劲地咕哝着，抱怨着，“别走太快，别走太快，我身体不好。哟，我可怜的头！这些午夜大会真让我挺不住了。我们猿猴晚上都不活动的。我们猿猴比不得老鼠和蝙蝠——哎呀，我可怜的头。”

猿猴的一侧是大黄猫，他的尾巴在空中高高竖起，脚步既轻盈又庄重。他们径直走向篝火；距离提里安很近，如果他们朝右侧张望一下，就一定能发现他们。幸运的是他们没有这样做。提里安听见利什达低声对大黄猫说：

“猫兄弟，到你的岗位上去吧。一定要扮演好你的角色。”

“喵，喵。放心吧！”大黄猫应了一声，随即绕过篝火，在聚集的动物的前排坐下；你可以说，他是观众中的一员了。

真的，随着事情的发展，整个过程越来越像一部戏剧了。纳尼亚的动物们就像观众席坐着的观众；马厩前那片草坪，即篝火燃烧的地方，就像舞台；猿猴和卡乐门人的头领站在台上跟观众说话；马厩本身就像舞台的布景；提里安和他的朋友就像在布景背后偷看演出的观众。他们的位置是很特殊的：如果他们中有人向前迈几步走到火光底下，所有的眼睛即刻会注视到他的身上。但从另一方面说，只要他们始终站在马厩背后的阴影中不动，他们不被人发现也是有百分之九十九的保证的。

利什达王爷拉着猿猴来到篝火跟前，面对着观众；他们的后背不用说就朝着提里安和他的朋友们了。

“猴子兄弟，”利什达王爷轻声对猿猴说，“运用你聪明的头脑，说几句话吧。把头抬起来。”说话间他还用脚戳了他一下（或者说踢了他一下）。

“放开我，”雪夫特咕哝着说。随后他挺直腰杆，扯大嗓门说：

“诸位！你们听着，一件可怕的事发生了。一件邪恶的事，一件在纳尼亚闻所未闻的最邪恶的事。阿斯兰——”

“塔什兰，傻瓜！”利什达王爷低声纠正它。

“当然，我是说塔什兰，”猿猴说，“为了这件事，已经大发雷霆了。”

一片可怕的沉默。众动物在凝神谛听，想知道又有什么新的灾难降临在他们身上。马厩背后的那一班也屏住了呼吸。猿猴到底在玩什么把戏呢？

“是的，”猿猴说，“就在此时，当可怕的大神来到我们中间——进入我身后的马厩时——有那么一头可恶的畜生，居然冒天下之大不韪，做了一件让你们想都不敢想的事。他用狮子皮把自己打扮起来，在这里的树林里走来走去，冒充阿斯兰。”

一时间，吉尔怀疑猿猴是不是疯了。他这不是在揭露事情的真相吗？动物们爆发出一阵恐惧而愤怒的吼叫。“呜呜！他是谁？他在哪里？让我咬死他！”

“昨天晚上还看见他的，”猿猴尖叫着说，“但他逃走了。他就是驴！一头普普通通、可怜巴巴的驴！如果有谁看见这头驴——”

“呜呜！”动物们在都吼叫，“我们会的，我们会咬死他的。必须把他清理出我们的队伍。”

吉尔看了看国王。提里安嘴巴张得大大的，脸上显露出恐惧。她明白：这是敌人该死的诡计。谎言中掺和一点儿事实，他们就使谎言变强大了。现在再向动物们说有一头披着狮皮的驴在欺骗他们，还能有什么好处呢？猿猴会说：“这话是我刚才说过的。”让帕塞尔穿着狮子皮示众，结果会怎么样？他们一定会把他撕成碎片！

“他们这是釜底抽薪啊，”尤斯塔斯自言自语地说。

“我们的立足之地被挖了，”提里安国王说。

“该诅咒的奸计！”波金说，“我敢打赌，这新的谎言一定是大黄猫编造的。”

第十章　谁敢进入马厩？

吉尔感到她的耳根有点痒，原来独角兽珠厄儿正用他的嘴对着她小声说话。她听了后即刻点了点头，踮着脚来到帕塞尔站立的地方。不一会儿，她已悄悄地割断最后一根绳子，解除了缚在他身上的狮子皮。既然猿猴说了那样的话，就决不可以让帕塞尔穿着狮子皮被捉了！她想把狮子皮拖到很远的地方藏起来，但它实在太重。她能做到的只是把它踢进灌木丛。然后她向帕塞尔招招手，让他跟上她；他俩一起回到同伴那里。

猿猴还在继续发表演说。

“发生了这件可怕的事以后，阿斯兰——塔什兰——显然更生气了。他说，他对大家太仁慈了，每天晚上都出来跟你们见面。好了，他现在再也不愿出来了。”

动物们发出一阵呜呜嚎嚎的抱怨声。一个与众不同的声音突然哈哈大笑着说：

“听这猴子说些什么呀！”那声音高叫着，“他为什么不把高贵的阿斯兰带出来，原因是很清楚的。我来告诉你们吧：因为根本就没有阿斯兰。除了一头背上披着狮皮的老驴，什么也没有。现在这头老驴也弄丢了，他不知道怎么办好了。”

提里安未能清楚地看到篝火对面的那些动物的脸，但他猜想，说话者应该是小矮人的头目格里佛尔。他的猜想得到了证实。所有的小矮人随即都在唱和：“不知道怎么办好了！不知道怎么办好了！不知道怎么办好了！”

“安静！”利什达王爷吼叫起来，“安静，泥土的子孙们！听我说，你们这班纳尼亚的另类！否则我就下令我的勇士用弯刀劈了你们。雪夫特大人已经把驴子的罪行告诉了你们。你们以为有了这头驴，马厩里就没有真正的塔什兰了吗？你们真的是这样想的吗？留神点吧，留神点吧！”

“没有，没有！”动物们嚷嚷着。小矮人讥笑着说：“不错，黑鬼，你说对了。来吧，猴子，让我们看看马厩，眼见为实。”

沉默了片刻后，猿猴说：“你们小矮人觉得自己很聪明，是不是？别急，我并没有说你们不可以见塔什兰。谁想见都可以见他。”

所有的动物都安静了下来。大约一分钟后，熊以困惑的口吻慢吞吞地说：“我还不完全理解。”接着他咕哝着说：“我想你自己说的——”

“你想！”猿猴重复着熊的声音，“好像任何人都可以把你脑子里的活动叫作‘想’。听好了，你们大家。任何人都可以见塔什兰。但他不会主动出来。你们得自己进去见他。”

“谢谢你，谢谢你，谢谢你，”动物们七嘴八舌地说，“这正是我们的想法！我们就是想进去面对面见见他。只要他是仁慈的，一切都恢复正常了。”鸟儿喳喳叫着，狗儿激动地吠叫着。紧接着便是一阵骚动，动物们都乱哄哄地站了起来，大家争先恐后往前挤，都想涌进马厩的门。

猿猴厉声吆喝：“回去！安静！先别急。”

动物们停下脚步，有的把爪子举在空中，有的摇晃着尾巴。所有的眼睛都盯着猿猴。

“我想，你自己说过的——”熊刚开口，雪夫特便打断了他。

“大家都可以进去，”猿猴说，“但一次只能进一个。谁先来？他自己说过，他并不那么仁慈。自从前天晚上吞下了那位邪恶的国王，他现在正在舔自己的嘴巴呢。今天早上他一直在大吼大叫。今天晚上连我自己也不想进马厩。你们可以请便。谁愿意第一个进去？如果他一口把你吞下，或者用他恐怖的眼睛把你烧成灰烬，可不要怪我啊。那是你自己的事。现在，请吧！谁先进去？你们小矮人先进去一个吧？”

“壮士，壮士，进来受死！”格里佛尔嘲笑说，“我们怎么知道你在里面搞了什么名堂呢？”

“呵呵！”猿猴高声说，“这么说你们开始感到里面有东西了，是不是？刚才你们还闹哄哄地吵着要进去。什么东西让你们变成哑巴了？谁先进去？”

所有的动物都站在那里面面相觑，并开始向后退。摇晃的尾巴几乎都不见了。猿猴一摇一摆地走来走去，嘲笑着他们。“呵呵呵！”他窃笑着，“我原以为你们迫不及待想见见塔什兰呢！改变主意了，是不是？”

吉尔想跟提里安悄悄地说句话，国王于是朝她低下头去。

“你觉得马厩里到底有什么东西呀？”她说。

“谁知道呢？”提里安说，“两个卡乐门人手握弯刀守卫在门口两侧，倒也煞有介事。”

“你有没有想过，”吉尔说，“那会不会是……你知道……我们看见过的那个可怕的东西？”

“你是说塔什吗？”提里安轻声说，“这就不好说了。但勇敢点，孩子，真正的阿斯兰永远保护着我们。”

这时候，意外的事发生了。大黄猫开口了，他的声音十分冷静、清晰，他的神态镇静自若：“如果你允许，我进去吧。”

所有的动物都转过身来，注视着大黄猫。

“留意他们的花招，陛下，”波金对国王说，“这只该死的猫是参与这项阴谋的，而且是重要角色。我敢肯定，不管马厩里有什么东西，都伤不着他。大黄猫进去后出来，一定会说他看见了什么奇迹。”

提里安没来得及回答波金，猿猴已在招呼大黄猫，让他走上前来。

“呵呵！”猿猴说，“一只冒失的猫咪，这么说你是要见见他了。那好，过来吧！我为你开门。如果他把你的胡子吓得掉下来，可别怪我。那是你自己的事。”

大黄猫站了起来，离开身边的动物，他的脚步沉稳而优雅，尾巴翘在空中，柔软的皮袄上的每一根毛发都梳理得整齐有致。他就那样走上前去，绕过篝火，来到离提里安很近的地方；提里安背靠着马厩的一角站着，能够直接看到他的脸。他那双碧绿的大眼睛一眨也不眨（“真冷静啊，”尤斯塔斯心里想，“他知道他是用不着害怕的。”）。

猿猴暗自笑着，扮了个鬼脸，蹒跚地走到大黄猫前面，抬起爪子，拉开门闩，打开了马厩的门。提里安期待着：当他走进黑暗的过道时，一定会喵喵地叫起来的。

“哎依——哎依——噢威！”一声最可怕的哀嚎声使在场所有的动物都吓了一跳。在夜深人静的夜晚，你一定被猫儿在屋顶上争吵或做爱的声音惊醒过。现在的声音就是这样子。

更糟的还在后面。大黄猫飞也似的从马厩里逃出来，首先将猿猴撞了个四脚朝天。如果你不知道他是一只猫，一定会当他是一道黄色的闪电。他窜过开阔的草地，回到动物中间。没有任何动物会在这时候上前迎接他。所有的动物都纷纷给他让道。他跳到一棵树上，急转身子，把脑袋朝着地面。他的尾巴倒竖起来，几乎与身体一般粗细。眼睛像一对闪着绿光的碟子；背上的毛发一根根挺起。

“我宁愿拔光我的胡子，”波金喃喃地说，“只要我能弄清这只畜生到底是在演戏呢，还是真的被里面的东西吓坏了！”

“静一静，朋友，”提里安说，因为那个卡乐门头领这时正在跟猿猴悄悄说话，他想听听他们在说什么。他只听到猿猴又在抱怨“我的头啊，我的头”，其他的话没能听清；但他能感觉到，他们也跟他一样对大黄猫的举动大惑不解。

“黄猫，”卡乐门头领说，“别闹了！告诉我们你看到了什么。”

“哎依——哎依——噢威！”大黄猫又哀叫起来。

“你不是一只会说话的野兽吗？”头领说，“别鬼哭狼嚎似的怪叫了，说吧。”

随后的情形是可怕的。提里安确信（其他人都有同感），大黄猫竭力想说什么，就是什么也说不出，嘴里只能发出普通的猫的哀嚎声，那是你在英格兰的庭院里就能从一只受了惊吓的猫那里听到的。他哀叫得越久，越不像一只会说话的动物了。动物群中随即响起一阵不安的喧哗和低声的尖叫。

“看，看！”熊开口说，“他不会说话了。他忘记怎么说话了。他又成了一只哑巴野兽了。看看他的脸。”

所有的动物都看到了这个事实。巨大的恐惧笼罩在这些纳尼亚生灵的心头。所有的动物在他们还是小鸡小狗小狐的时候就接受过这样的教育：阿斯兰开创世界的当初就让纳尼亚的动物都能张口说话，但他同时警告过，一旦哪一天他们变坏了，他们就会恢复原形，跟你在其他国家见到的那些愚蠢的动物没有两样。

“这话开始应验了，”他们悲叹着。

“发发慈悲，发发慈悲吧！”野兽们哭叫起来，“饶恕我们吧。雪夫特大人，请你为我们调停，为我们向阿斯兰说说好话。我们不敢了，我们不敢了。”

大黄猫已经消失在丛林深处。从此没有人再见过他。

提里安低着头站在那里，手按在剑柄上。他已被这恐怖的一幕弄得头脑发晕。他几次想抽出宝剑，扑向卡乐门人；但同时又觉得不妨再等等，看看事态有没有转机。转机果然出现了。

“我的父亲，”一个清脆的声音从左侧的群体中响起。提里安知道说话的是一个卡乐门人：因为在提斯罗克的军队里，普通的士兵称呼上级为“我的主人”，下级军官称呼上级军官为“我的父亲”。吉尔和尤斯塔斯不知道这种规矩，两人左右看了看，终于见到了说话的人：因为你位于篝火边上反而比位于中间更能看清东西，透过火光看前面的景物，前面好像总是漆黑一团。此人年纪轻轻，身材又高又瘦，虽像黑肤的卡乐门人惯有的那样高傲，但不失英俊潇洒。

“我的父亲，”他对他的头领利什达王爷说，“我也想进去。”

“别说了，伊默斯，”头领说，“谁叫你了？这里是适合一个孩子说话的地方吗？”

“我的父亲，”伊默斯说，“我比你年轻，这不假，但我身上跟你一样流着王族的血，我也是塔什的仆人。因此——”

“闭嘴，”利什达王爷说，“我不是你的头领吗？你跟这马厩没有任何关系。这是为纳尼亚人准备的。”

“不，我的父亲，”伊默斯说，“你自己说过，他们的阿斯兰跟我们的塔什是一体的。如果这话是对的，塔什神就应该在里面。你怎么可以说我跟他没有关系呢？只要能见一面塔什大神，让我死一千次也心甘情愿。”

“你是个傻瓜，什么也不懂，”利什达王爷说，“这都是高深的学问。”

伊默斯的脸变得更严肃了。“这么说，塔什和阿斯兰合二为一的话不是真的了？”他问，“猿猴对我们撒了谎吗？”

“他们当然是合二为一的，”猿猴说。

“发个誓吧，猴子，”伊默斯说。

“哦，我的天！”雪夫特咕哝着说，“我希望你不要再烦我了。我头疼得厉害。行了，行了，我发誓吧。”

“好了，我的父亲，”伊默斯说，“我已下定决心，非进去不可。”

“傻瓜，”利什达王爷还打算阻止他，小矮人们已齐声呼喊起来，“快点啊，黑鬼。为什么不让他进去啊？为什么只让纳尼亚人进去，让你们自己的国民留在外面呢？里面究竟有什么东西，不可以让你们自己的人见识见识呢？”

利什达王爷耸了耸肩膀。提里安和他的朋友只看得见他的后背，因此无法知道他此时的面部表情。他们听他在说：“大家为我见证，如果这个小傻瓜流了血，我是无辜的。进去吧，鲁莽的孩子，快点！”

一如大黄猫所做的那样，伊默斯踏入篝火与马厩之间的那片草地。他的眼睛炯炯有神，他的脸庄严肃穆，他的手按在剑柄上，他的头高高昂起。吉尔看见了他的脸，真想大哭一场；珠厄儿小声地对国王说：“狮王的鬃毛为我做证，尽管他是个卡乐门人，我几乎爱上他了。他本该信仰一个更好的神的。”

“我真想早点儿知道里面究竟有什么东西，”尤斯塔斯说。

伊默斯打开马厩，踏进黑魆魆的入口，随即关上身后的门。只过了片刻——只是时间显得有点长——马厩的门重新打开了。一个身穿卡乐门盔甲的人影在门口晃了晃，仰天倒出门外，躺在地上不动了。马厩的门又关上了。卡乐门头领奔过去，蹲下身子看那人的脸，显得十分吃惊。过了好一会儿，他振作起来，对着大家大声说：

“这个鲁莽的孩子实现自己的愿望了。他看到了塔什神，现在死了。你们引以为戒吧。”

“引以为戒，引以为戒，”可怜的动物们应和着。提里安和他的朋友看了看卡乐门人的尸体，然后又相互看了看他们自己。由于离尸体很近，他们能看到隔着篝火的禽兽们看不到的一切：这个死者并不是伊默斯。他的相貌完全不同，年纪比伊默斯大，身体比伊默斯胖，但没有伊默斯高，而且还蓄了一部大胡子。

“呵呵呵，”猿猴嘲笑着，“还有谁啊？还有谁想进去啊？好了，既然你们都这么腼腆，我就点名了。你，野猪！你过来。卡乐门兄弟，把他押过来。他应该去见见塔什兰。”

“呣——呣，”野猪哼哼着，挺起沉重的身子，“那好，来吧，试试我的牙齿。”

提里安看见勇敢的野猪做好了殊死一搏的准备，几个卡乐门士兵提着弯刀向他靠近，野猪身边并没有动物出来救助他，提里安的心里好像有什么东西要爆炸了。此时出手干预是否合适，已不在他的考虑之中。

“拔出宝剑，”他低声对他的朋友们说，“箭上弦！跟上我！”

吃惊的纳尼亚众生灵随后便看见七个黑影子跳到了马厩前面，其中四人身穿闪亮的盔甲。国王把宝剑举过头顶挥舞着，剑刃在火光中闪耀着，他那洪亮的声音在厉声高叫：

“纳尼亚的提里安在此！我凭阿斯兰的名义，用我的性命证明：塔什是一个邪恶的魔鬼，猿猴是一个十足的叛徒，这些卡乐门人全都该死。所有诚实的纳尼亚子民，都站到我一边来！难道你们甘愿等待下去，让你们的新主子把你们一个个杀死吗？”

第十一章　步伐加快了

利什达王爷闪电般迅速跳开，躲过了国王的宝剑。他并不是胆小鬼，如有必要，他敢单独挑战提里安和小矮人。但他招架不住老鹰和独角兽的攻击。他知道，老鹰会飞到你的脸上，啄你的眼珠子，用翅膀挡住你的视线。他听他的父亲说过（他曾经在战场上跟纳尼亚人交战过），除了用箭和长矛，任何人都抵抗不住独角兽：当他向你攻击时，他会竖起后腿直立起来，这时你得同时应付他的蹄、角和牙齿。他于是逃进那群动物中，向他们高声呼叫：

“到我这边来，到我这边来，提斯罗克的勇士们（愿提斯罗克万寿无疆）！所有纳尼亚忠诚的子民，到我这边来，以免塔什兰的愤怒降临你们身上！”

与此同时，还发生了另外两件事。猿猴没有像利什达那样反应敏捷，迅速意识到眼前的危险。他依然蹲在篝火旁，还盯着提里安他们看了一两秒钟。提里安这时已经冲到这个恶徒跟前，抓住他的脖子将他拎起，拖到马厩前高呼：“把门打开！”波金开了马厩的门。“进去吧，雪夫特！去喝你自己酿制的药去吧。”提里安边说边将猿猴抛进黑暗之中。随着小矮人砰的一声关上马厩的门，一道令人目眩的深蓝色的光从马厩里直射出来，大地颤抖了，随后便响起一种奇怪的声音——好像是某种怪鸟的粗哑的尖叫。

动物们都哀鸣起来，他们呼喊着：“塔什兰，救救我们吧！”许多动物匍匐在地，有的用翅膀或爪子遮住自己的脸。这时候，只有视力优于群兽的千里眼注意到了利什达王爷的脸。从他亲眼所见的情形来判断，他能断定利什达也像其他人一样惊讶，甚至近乎惶恐。

“这一个走了，”千里眼心里说，“他不信神却偏要召唤神。如果神真的来了，那他又会怎么样呢？”

同时发生的第三件事是那天晚上唯一一件大好事。聚会中所有会说话的狗（共十五只）都欢快地吠叫着，一蹦一跳地来到国王这边。他们大多体形硕大，肩膀宽阔，上下颚结结实实。他们就像海滩上的巨浪呼啸而来，那一股气势就能把你击倒。尽管他们是会说话的狗，但都具有狗的顽皮：他们凭后爪立起，把前爪搭在人的肩膀上，舔着他们的脸，一个劲地嚷嚷：“欢迎！欢迎！我们一定帮忙，一定帮忙，帮忙，帮忙！告诉我们怎样帮忙，怎样帮忙！怎样——怎样——怎样？”

那场面真够感人，使你想要哭了。这毕竟是他们一直所盼望的事。一会儿以后，几只小动物（田鼠、鼹鼠和松鼠）也啪嗒啪嗒地过来了，他们高兴地尖叫着说：“看，看，我们来了。”这以后，熊和野猪也来了；尤斯塔斯觉得，一切都将走向正常了。但提里安看了看四周，总觉得来投奔的动物太少了。

“到我这边来，到我这边来！”他呼喊着，“我是你们的国王，难道你们都成了懦夫了吗？”

“我们不敢，”十来个声音带着哭腔说，“塔什兰会生气的。为我们挡一挡塔什兰吧。”

“那些会说话的马呢？”提里安问野猪。

“我们见到过，我们见到过，”老鼠说，“猿猴让他们做工。他们都被绑着——就在这里的山脚下。”

“你们这些小家伙，”提里安说，“你们这班能啃能咬、能将硬果弄碎的小伙计，以你们最快的速度跳下山去，看看那些马是否站在我们一边。如果是，就用你们的牙齿咬断他们身上的绳子，把他们带到这里来。”

“遵命，陛下，”尖细的声音回应着，这班目光锐利、牙齿尖利的子民随即扬起尾巴出发了。提里安看着他们远去，慈爱地笑了笑。现在该是考虑其他的事情的时候了。利什达王爷已经在颁布他的命令。

“前进！”王爷高呼，“尽可能把他们全部活捉，丢进马厩，或者赶进马厩去。等他们到齐了，我们就给马厩放一把火，让他们成为塔什大神的祭品。”

“哈！”千里眼自言自语地说，“这个不信神的家伙，他是想拿我们换取塔什的宽恕呢。”

敌人的阵线——利什达的人马占了一半——已经开始向前移动，提里安差点儿没时间发布他的命令了。

“吉尔，你到左边去，在他们接近我们以前把箭射出去。野猪和熊跟在她后面。波金在我的左侧，尤斯塔斯在我的右侧。珠厄儿守住右翼。帕塞尔到珠厄儿身边去，用你的蹄子作战。千里眼从空中攻击。你们这些狗儿，都跟上我。刀剑的搏杀一开始，你们就冲向敌阵。阿斯兰保佑我们！”

尤斯塔斯站在那里，心跳得厉害，一个劲地祈祷自己变勇敢起来。眼前的景象使他的血液变凝固了；虽然以前他见过一条龙和一条海蛇，但这样一大队皮肤发黑眼睛发亮的人，倒是头一回见到。敌方共有十五个卡乐门人，一头会说话的纳尼亚公牛，还有狐狸斯林基、林怪拉格尔。这时，他听见左边响起嗖的一声，一个卡乐门人应声倒下了，接着又是嗖的一声，林怪也倒下了。“射得好，孩子！”提里安大声喝彩。但敌人也已经扑到他们跟前。

尤斯塔斯记不得之后的两分钟发生了什么事。这场战斗就像一场梦（当你发高烧时做的那种梦），直到他听见利什达王爷在远处呼叫：

“撤！退到这边来，重整旗鼓！”

尤斯塔斯恢复了神志，看见卡乐门人惊慌失措地向他的朋友们跑回去，但并非都跑回去了：两个卡乐门人倒地死了，他们是被独角兽戳死的；提里安也用剑杀了一个。狐狸倒毙在他的脚下，国王自己也弄不清这狐狸是不是他杀的。公牛也倒下了，他先被吉尔用箭射穿了眼睛，然后又被野猪用獠牙刺穿了腹部。我们这边也有损失：三只狗被杀了，第四只伤了一条腿，一瘸一瘸地走在队伍后面。熊倒在地上，无力地动弹了一下，嘶哑的喉咙里发出喃喃的声音，“我——我不——不明白——”话没说完，他已在草地上垂下那颗大脑袋，像孩子一样安静地睡了过去，从此再没动弹。

敌人的第一次进攻确实失败了，但尤斯塔斯似乎高兴不起来：他非常口渴，胳膊也在发痛。

打了败仗的卡乐门人回到他们的指挥官身边。小矮人开始嘲笑他们：

“打够了吧，黑鬼？”他们嚷嚷着，“好不好玩啊？你们那位伟大的王爷自己为什么不上去拼杀，偏要让你们上去送死？可怜的黑鬼哟。”

“小矮人们！”提里安冲着他们喊话，“到这儿来，用你们的剑，别用你们的嘴。时间还来得及。纳尼亚的小矮人们，你们英勇善战，这我是知道的。回来忠于你们的国家吧。”

“呀！”小矮人在嘲笑，“这好像不可能。你们跟那班人一样，也是大骗子。我们不需要什么国王。小矮人站在小矮人的立场上。呸！”

随后鼓声响了：这次不是小矮人的鼓，而是卡乐门人的牛皮大鼓。两个孩子一开始就不喜欢这声音。“嘭——嘭——吧吧——嘭”，鼓继续响着。如果他们懂得鼓声的含义，一定会更加讨厌它。提里安是懂得的：鼓声意味着另有一支卡乐门军队就在附近，它是利什达王爷招来的援兵。提里安和珠厄儿忧心忡忡地看了看对方。他们原先还指望能打赢晚上这一仗，如今敌人的援兵一来，希望就成泡影了。

提里安失望地看了看四周，发现卡乐门的阵营里有几个纳尼亚子民，他们的倒戈不知是因为背信弃义还是出于对塔什兰的真心恐惧。更多纳尼亚子民只是静静地坐着，观望着，并不打算加入任何一方。站在他这边的动物为数有限；这个群体还越来越小。显而易见，他们中有一部分已经临阵脱逃。

“嘭——嘭——吧吧——嘭”，可怕的鼓声在继续。这时，另一个声音忽然掺和进来。“听！”珠厄儿说。随即千里眼又叫了起来，“看！”一会儿以后，真相大白：随着一阵雷鸣般的蹄声，二十多匹会说话的纳尼亚马摇晃着脑袋，张开着鼻孔，抖动着鬃毛，正朝马厩山奔驰而来。这都是田鼠、鼹鼠和松鼠们的功劳。

小矮人波金和两个孩子张开嘴巴正要欢呼，但话还没出口，空中已充斥了拉弓的嘣嘣声和箭矢飞行的嗖嗖声。射箭的是小矮人——吉尔一时间还不敢相信自己的眼睛——他们正在射击那群马。小矮人都是致命的射手。马儿一匹接一匹倒下。这些高贵的动物没一匹安全来到国王身边。

“小猪猡！”尤斯塔斯愤怒得双脚直跳，破口大骂，“肮脏的、龌龊的、背信弃义的小畜生！”

珠厄儿甚至说：“陛下，要不要我向这班小矮人冲过去，用我的角一下顶死他们十个八个？”

提里安铁青着脸说：“站着别动，珠厄儿。小宝贝（这是对吉尔说的），如果你想哭，就转过身去哭吧，千万别弄湿了弓弦。尤斯塔斯，安静。别像洗碗姑娘似的骂人。战士是不骂人的。礼貌和重击是他唯一的语言。”

小矮人对尤斯塔斯反唇相讥：“你感到很奇怪吧，小孩？你觉得我们应该站在你那边，是不是？别害怕。我们不需要任何会说话的马。我们不想让你们变得比另一伙更强大。我们不会上你们的当。小矮人站在小矮人的立场上。”

利什达王爷还在向他的士兵训话，显然是在安排下一轮的进攻，他也许还在后悔，怪自己在第一轮进攻中没有投入全部军力。战鼓敲响了。让提里安和他的朋友感到惊恐的是，他们还听见远处隐隐约约传来应和的鼓声。另一支卡乐门军队听见利什达发出的信号，也来增援他了。提里安已经放弃一切希望，但从他的脸上你并不能看出这一点。

“大家听好，”他就事论事地低声说，“我们必须抢在那班异教徒获得增援以前发动进攻。”

“请陛下三思，”波金说，“我们在这里，背后有马厩坚固的挡板掩护。如果发起冲锋，就会被他们团团围住，四面受敌。”

“小矮人，如果敌人的计划原本不是想把我们逼进马厩，”提里安说，“那我一定同意你的说法。这个该死的门，我们离得越远越好。”

“国王说得对，”千里眼说，“先别管里面有什么样的妖怪，我们无论如何得先撤离这该死的马厩。”

“不错，我们动身吧，”尤斯塔斯说，“这个鬼地方我是连看也不想看了。”

“那好，”提里安说，“请注意我们的左边。你们看见一块大岩石了吧，在火光下，它白晃晃的，就像一块大理石。我们先向那班卡乐门人冲杀过去。姑娘，你动身到我们的左侧去，尽快把箭射向他们的阵中。老鹰，你从右边飞过去，啄他们的脸。我和其他的人向他们冲锋。当我们短兵相接时，吉尔，为了防止误伤自己人，你得停止射击，赶紧回到白岩石那边等我们。作战时大家务必注意我的号令。我们必须几分钟内打退他们，否则就没有取胜的可能，因为我们人数实在太少。一旦我下令撤退，大家赶紧退回到吉尔那里。凭借白岩石的掩护，我们可以在那里喘喘气。好了，出发吧，吉尔。”

吉尔跑了出去，离开大家大约二十英尺的距离，心里感到极其孤独。她迈开脚步，右脚在后，左脚在前，将箭搭上弦，一边祈祷自己的手不要抖得太厉害。

“这一箭射得真臭！”她射出的第一支箭从敌人头顶飞了过去，不由得自责了一声。随后她搭上第二支箭；提醒自己要掌握好速度。她看见一只又大又黑的鸟儿扑向卡乐门人的脸，那是千里眼。卡乐门士兵一个个丢下手中的弯刀，举起双手保护自己的眼睛。吉尔的箭射中了其中一人，另一支箭射中了一只投敌变节的纳尼亚狼。

她只射了几秒钟后就不得不停了下来。提里安此时已率领他的伙伴以百米冲刺的速度扑向敌人，顿时一片刀光剑影，野猪咧开獠牙，珠厄儿挺起独角，狗吠声震天动地。吉尔惊奇地发现卡乐门人全都乱了阵脚。她没有意识到这是她和老鹰的功劳。卡乐门人一边得防范她射出的箭，一边得提防老鹰的攻击，他们的眼睛就无睱关注来自正面的进攻了。

“打得好！打得好！”吉尔高叫着。国王的人马已经将敌人的阵线前后切断。独角兽用角挑起卡乐门人，就像农夫用干草叉挑干草。在吉尔看来，即便尤斯塔斯也打得很漂亮（他毕竟剑术不精）。狗儿们专咬卡乐门人的喉咙。战斗进行得很顺利！胜利在望了——

但吉尔注意到了一个奇怪的事实，这让她不寒而栗。尽管纳尼亚人每一次出手都有卡乐门人倒在地上，但卡乐门人的数量似乎并没有少下去。事实上，他们的人数比战斗刚开始时还多。每一秒钟都在增加！他们从四面八方涌来。新来的是卡乐门人的援兵。他们每人手上都提着长矛。他们的人数那么多，吉尔几乎看不见她的朋友了。

这时，她听见提里安在呼喊：

“快撤！到岩石那边去！”

敌人的援兵全部赶到了。这时鼓声也停了。

第十二章　穿过马厩门

吉尔本该早就回到白岩石那边，但由于观战时过于激动，她已把提里安对她的指令完全抛在脑后。现在她记起来了，便赶紧转身回跑，到达白岩石时也仅比其他人早到了一两秒钟。撤退的一瞬间他们是背向敌人的，到达后便赶紧转身回头。眼前的情形非常糟糕。

一个卡乐门人正奔向马厩的门，胳膊下夹着什么人，只见他又是踢脚又是挣扎。当卡乐门人到达篝火边时，他们看清了卡乐门人的脸，也看清了被他夹着的那个人就是尤斯塔斯。

提里安和独角兽赶紧冲出去营救。但卡乐门人离马厩比他们近得多；他们才冲出一半的距离，那人已将尤斯塔斯丢进马厩，并将门关上。六七个卡乐门人跑在那人的后面；他们在马厩前的空地上摆开阵势。这时要想靠近马厩已经不可能了。

吉尔这时仍不忘把她的脸扭过一边，以便避开手上的弓。“即便我不能停止哭泣，也决不让泪水弄湿我的弓弦，”她对自己说。

“留神！箭！”波金突然叫了起来。

大家赶紧拉下头盔挡住自己的脸。狗儿们都蹲了下来。虽然有几支箭朝他们所在的地方飞来，但事情很快明朗了：他们并不是射击的目标。格里佛尔率领小矮人又在射击。这一次是朝卡乐门人放箭。

“孩子们，拿出勇气来！”听得出是格里佛尔的声音，“大家一起努力，保护好自己。我们不需要猴子、狮子和国王，我们同样也不需要黑鬼。小矮人站在小矮人的立场上。”

不管你如何评判小矮人，但谁也不能说他们不勇敢。他们完全可以离开这里，去一个安全的地方；但他们宁愿留下来，就想尽可能多地杀伤交战的双方，除非交战双方通过厮杀一同消失，用不着小矮人再动手。他们需要一个属于自己的纳尼亚。

小矮人们考虑不周的是，卡乐门人身上穿着盔甲，不像前番的马儿那样对箭毫不设防。卡乐门人还有统一的指挥。利什达王爷这时就在高呼：

“你们三十个给我盯住白岩石那边的傻瓜。其余的跟上我，我们要好好教训一下这班泥土的子孙。”

提里安和他的朋友们经过激烈的战斗，依然喘息未定，巴不得有几分钟的休息时间。当王爷率领他的人马去打小矮人时，他们就站着观看。篝火的火势减弱了：它发出的光已经变成微茫的暗红色。整个场所空荡荡的，你能见到的只有小矮人和卡乐门人了。在这样的光线中，你很难看清所发生的一切。凭声音判断，小矮人正在进行殊死搏斗。提里安能听见格里佛尔那恶狠狠的叫骂声，不时地还有利什达王爷的呼叫，“尽可能活捉他们！活捉他们！”

不管这场战斗是如何进行的，总之，并没有持续太久。厮杀声很快停息。吉尔看见王爷返回马厩；他身后跟着十一个士兵，每人手里都拖着一个被缚的小矮人（其他的小矮人是否已经被杀，或者逃脱，这就不得而知了）。

“把他们丢进塔什的神殿，”利什达王爷说。

那十一个小矮人于是被逐个丢进或踢进黑暗中，马厩的门重新关上。王爷朝马厩鞠了一躬，说：

“塔什神啊，这都是为你焚烧的祭品！”

所有的卡乐门人都用弯刀敲打起手中的盾牌，齐声高呼：“塔什！塔什！伟大的塔什大神！不可抗拒的塔什！”（这时，没有人再说那荒谬的“塔什兰”了。）

白岩石背后的那一班人看着这一切，小声地议论着。他们发现岩壁上流着一股泉水，便急切地去喝水——吉尔、波金和国王都用双手捧着喝，四足动物则从岩壁下面所形成的小水坑里饮水。他们实在太口渴了，这水成了他们一生中喝到过的最甘美的饮料。当他们喝着泉水时，心里是那么的畅快，其他的一切都暂时忘怀了。

“我敢肯定，”波金说，“天亮以前，我们就得一个个穿过那道黑暗的门了。如果真的得死，其他一百种死法都比这好得多。”

“这确实是一道可怕的门，”提里安说，“它就像一张大嘴。”

“我们就不能想点办法阻止吗？”吉尔说，声音在颤抖。

“不，好朋友，”珠厄儿亲切地用鼻子碰了碰她，说，“也许这就是我们通往阿斯兰的国度的门，今天晚上我们就可以跟他坐在一起喝茶了。”

利什达王爷从马厩门口转过身，慢慢走到白岩石前的一个地方。

“你们听着！”他说，“如果野猪、狗和独角兽愿意向我投降，请求我的宽恕，我可以饶他们不死。野猪可以住到提斯罗克御花园的笼子里去；狗可以到提斯罗克的养狗场去；至于独角兽，等我锯掉他的角，就可以去拉车。但老鹰、两个孩子和那个国王，今天晚上必须献祭给塔什大神。”

回答他的只有愤怒的吼叫。

“勇士们，给我上！”王爷喊叫着，“杀死那几只野兽，活捉两条腿的！”

纳尼亚最后一位国王的最后一场战斗开始了。

除了敌人在人数上的绝对优势，使这一场战斗变得胜利无望的还有他们的长矛。最初参与猿猴的阴谋活动时，卡乐门人是没有长矛的：那时他们假扮成安分守己的商人，三三两两进入纳尼亚，长矛当然带不了，因为无法妥善地把它藏起来。之后到来的卡乐门人可以在纳尼亚畅行无阻，因为那时猿猴的势力已经很强大。有了长矛，情况是大不一样的：只要你身手敏捷，头脑清醒，你就可以在野猪还够不着你时用长矛把野猪刺死，也可以在独角兽够不着你时一枪要了独角兽的命。如今齐刷刷的长矛正一步步向提里安和他的最后几个朋友逼近。随后便是一场殊死的拼杀。

从某种程度上说，这场战斗并不像你所想象的那样糟糕。当你绷紧全身的肌肉——面对长矛的锋芒这里一躲，那里一闪，时而一个冲刺，转瞬一个后撤，忽而一个转身时——你根本没有时间感受恐惧和悲伤。

提里安知道自己已经帮不了别人的忙；他们全都在劫难逃了。他依稀看见野猪在他的身边倒下，珠厄儿在另一边疯狂地搏杀。他瞟见——仅仅是瞟见——一个大个子卡乐门人抓住吉尔的头发，把她拖到什么地方去了。但他无暇思考这一切。他现在考虑的只是如何死得其所。最糟糕的是他不能始终坚持在白岩石边作战。一个同时血战十多个敌人的战士得随时捕捉战机，一旦看见某个敌人的胸口或脖子没有保护好，就得即刻刺杀上去。几个回合下来，你的战场已经几度移位，离最初的战场很远了。提里安很快发现自己已经离白岩石越来越远，离位于右侧的马厩倒越来越近了。他脑子里一直在想，他有必要尽量远离马厩；其中的原因，他自己也说不好。但这一切都不是他自己能做主的。

突然间，一切都变得明朗起来了。他发现自己正在跟利什达王爷厮杀。篝火的余焰就在他们眼前。实际上，他们就在马厩的门口作战；马厩的门已经打开，两个卡乐门人守在门边，只等他进去，这门随时就会关上。他现在想起来了，自从作战一开始，他的敌人就一直有意把他朝马厩这边逼。他心里一边这样想着，一边继续跟王爷奋力拼杀。

提里安这时突然有了一个新的想法。他丢下手中的宝剑，趁利什达高举弯刀的一瞬间直冲过去，双手紧紧抓住敌人的腰带，随即跳进马厩，口中高呼：

“进来吧，见见你的塔什神！”

马厩里传来一阵震耳欲聋的响声。跟猿猴被丢进去时的情形相同，大地震颤起来，随即还闪过一道令人目眩的强光。

马厩外的卡乐门士兵尖叫起来，“塔什，塔什！”马厩的门砰的一声关上了。如果塔什想见到他们的头领，塔什必定会留下他的。但他们无论如何也不想见到塔什。

提里安一时间不知道身在何处，甚至忘记了自己是谁。过了一会儿，他终于站稳脚跟，眨了眨眼睛，看了看四周。马厩里并非他原先想象的那样一团漆黑。他正处在明亮的光辉之中，正是这光辉使他眨起眼睛。

他转身看了看利什达王爷，但利什达并没有看他。利什达发出一声哀号，用手指着前方。随后他便用手捂住脸，向前扑倒在地。提里安朝他手指的方向看了看，明白了一切。

一个可怕的怪物正朝他们走来。这怪物的形体比起他们原先在堡垒见到的那个小了许多，但依然比人高大许多。这是同一类怪物：长着秃鹫的头和四只爪子。它的嘴张开着，眼睛闪闪发光。一阵嘶哑的咯咯声从它的嘴里发出。

“利什达王爷，你们召唤我来到纳尼亚。我来了。你还有什么话说？”

王爷既不敢从地上抬起头，也不敢说一句话。他像一个人打恶嗝那样不停地发抖。在战场上他是很勇敢的；但那天晚上当他第一次意识到真的会有一个塔什时，他的勇气已经减损了一半。留下的另一半勇气现在也丧失尽了。

塔什突然扭了扭身子——就像母鸡低头啄一条小虫子——扑向可怜的利什达，把他夹在他的右前爪下。然后塔什又扭转头，用可怕的一只眼睛斜视着提里安：由于长了一个鸟头，他当然不能直视前方的物体。

但就在这一刻，从塔什的背后，传来一个犹如夏天的海涛那样洪大而深沉的声音：

“去吧，妖怪，带上你合法的祭品，回到你的老巢去吧。我以阿斯兰和阿斯兰之父海外皇帝的名义命令你！”

一听到这声音，丑陋的怪物爪子上夹着利什达王爷，随即消失了。提里安转过身来，想看看说话者是谁。眼前的景象使他的心怦怦直跳，在任何战场上他的心都没有这样激烈地跳动过。

站在他面前的是七个国王和女王，他们头上都戴着王冠，身上的穿戴金光耀眼；几个国王还穿了漂亮的盔甲，手中都握着一把宝剑。

提里安彬彬有礼地向他们鞠了一躬，正要开口时，最年轻的那位女王哈哈大笑起来。他仔细看了看她的脸，吃惊地喘着气，因为他认识她。她就是吉尔。但不是刚才所见的那个满脸尘土、泪眼汪汪、破旧的训练服耷拉在一个肩膀上的吉尔。现在的吉尔清清爽爽，气色很好，好像刚刚沐浴过。一开始他觉得她显得老成了些，但随即又否认了这个看法；在这一点上，他始终没有把握。然后他认出那个最年轻的国王就是尤斯塔斯；他也跟吉尔一样变了模样。

站在这些人面前，提里安忽然觉得尴尬起来，因为他身上都是血污、泥垢和汗水。但转瞬之间他发觉自己也变了样。他的穿戴也变得那样光艳、整洁，气色也是那样焕发，好像要去凯尔帕拉维尔王宫参加一场盛宴。（纳尼亚人的衣着打扮从来不会让人感到不愉快。他们知道如何穿得美观，同时又感觉舒服。在纳尼亚全境，你永远见不到像上浆胶、法兰绒、松紧带一类的东西。）

“陛下，”吉尔走上前来，行了个优雅的屈膝礼，“我来介绍你认识一下纳尼亚的至尊王彼得。”

提里安无须询问谁是至尊王，因为他仍然记得梦中见过的那张脸（只是现在它显得更高贵）。他走上前去，单膝跪下，吻了彼得的手。

“至尊王，”他说，“欢迎你的光临。”

至尊王扶起他，以应有的礼节吻了吻他的双颊。然后至尊王把他带到最年长的女王跟前（其实她并不显老，她的头上没有白发，脸上也没有皱纹），说：“陛下，这位就是波莉夫人，当阿斯兰使树木生长、野兽说话的第一天，她就来过纳尼亚了。”

至尊王然后介绍他认识那位金须拂胸、脸上充满智慧的男子，说：“这位是当初跟波莉夫人一起来这里的迪格雷勋爵。还有这位是我的兄弟，爱德蒙国王。这是我的妹妹露西女王。”

提里安向他们逐一行礼，然后说：“陛下，如果我没有记错读过的编年史，应该还有一位。陛下你不是有两个妹妹吗？苏姗女王在哪里？”

“我的妹妹苏姗，”彼得以严肃的口吻简单地说，“她不再是纳尼亚的朋友了。”

“是啊，”尤斯塔斯说，“每次你跟她提起纳尼亚，或者想让她帮纳尼亚做点什么，她总是说：‘你的记性真好！真想不到你还能想起我们小时候经常玩的游戏。’”

“哦，苏姗！”吉尔说，“她现在感兴趣的只有尼龙啦，唇膏啦，请柬啦什么的。她总是恨不得早点儿长大成人。”

“长大成人，真是的，”波莉夫人说，“我希望她能长大成人。读书的时候她把时间浪费在渴望长大成人上；为了长大成人，她还将浪费她余下的全部生命。她一门心思只想着尽快进入人生最愚蠢的阶段，然后尽可能在这个阶段长久地待下去。”

“好了，我们不谈她了，”彼得说，“看！这树上有很好的果实，我们尝尝吧。”

提里安这时才第一次打量起他的周围，意识到这里的一切真是奇妙无比。

第十三章　小矮人拒绝上当

提里安原以为——如果他有时间思考，他会这样想的——他们只是进入了一间茅草盖顶的小马厩，大约长十二英尺、宽六英尺光景。但事实上他们却站在草地上，头顶是碧蓝的天空，轻柔地吹拂着他们的脸的是初夏的和风。

离他们不远处就有一片树叶茂密的果林，每片叶子下都探头探脑地露出各种各样的果实，有金黄的、淡黄的、紫色的、通红的，那美不胜收的景象是你在我们这个世界从未见过的。累累的果实使提里安相信这季节应该是秋天，但空气中的某种感觉却告诉他时令不可能晚于六月。他们朝果林走了过去。

每人都抬手摘取自己最心仪的果实，但摘下后大家又都愣了好一会儿。果实太漂亮了，致使每人都在诧异：“这不是供我们享受的吧……我们肯定不可以摘吧。”

“没事的，”彼得说，“我知道我们都在想什么。但我相信，完全相信，我们用不着想那么多。我有一个感觉，我们已经来到一个毫无约束的国度。”

“那就吃吧！”尤斯塔斯说。他们于是都吃了起来。

这果子的滋味如何？不幸的是，谁都描述不了。我能够告诉你的是，跟这些果子相比较，你曾经吃过的最鲜美的葡萄是乏味的，汁液最充足的橘子是干枯的，最鲜嫩的梨子是粗硬的、木质化的，最甜的野草莓是酸的。这里的果子没有籽，没有核，没有虫孔。如果你品尝过这样的果子，我们这个世界里最美味可口的东西都将味同苦药了。具体的味道反正我描述不了。你想知道究竟，除非你自己到那个国度去一趟，亲口尝一尝。

吃够了以后，尤斯塔斯对彼得王说：“你还没有告诉我们你们是怎样到达这里的。刚才你正想说，提里安国王就出现了。”

“也没什么好说的，”彼得说，“我和爱德蒙当时就站在月台上，看见你们乘坐的火车开了过来。我只记得当时火车拐弯拐得太快了。我记得我还想过，我们的家人也许都在这班火车上，露西却不知情，这是很好玩的。”

“你们的家人，指的是谁，至尊王？”提里安说。

“我的父母——爱德蒙、露西和我的父母。”

“为什么是他们呢？”吉尔说，“你的意思是不是说他们也知道有关纳尼亚的事？”

“哦，没有，他们跟纳尼亚没有任何关系。他们是到布里斯托尔去的。我听他们说过早上出发。爱德蒙说他们肯定也乘坐这班火车。”（爱德蒙对火车运行情况知道得很多。）

“那之后又发生什么了呢？”吉尔说。

“整个过程还真有点说不清楚，你说是不是，爱德蒙？”至尊王说。

“是的，”爱德蒙说，“这跟上次凭借魔法离开我们那个世界的情景完全不同。这次出现的是一阵可怕的轰鸣声，好像有什么东西砰的一下砸了我，但又没有受伤。我也没有太吃惊——只是激动——这真是太奇怪了。我的膝盖有伤，那是打橄榄球时弄的。我发现膝盖突然不痛了。我感到很轻松。这以后——我们就在这里了。”

“我们在车厢里的情况也是这样，”迪格雷勋爵一边说，一边将留在金黄色的胡子上的最后一点儿水果痕迹擦去，“不同的是，我和你，波莉，都觉得我们的身体不再那么僵硬了。你们年轻人不能理解的。我们不再有衰老的感觉了。”

“‘你们年轻人’，说句实话，”吉尔说，“我并不觉得你们两个比我们大多少。”

“不错，我们现在是这样，但以前不是，”波莉夫人说。

“你们到达这里以后，都发生了什么事呢？”尤斯塔斯问。

“咳，”彼得说，“有很长一段时间——至少我觉得时间很长——什么也没有发生。然后那道门就开了——”

“门？”提里安问。

“是啊，”彼得说，“就是你们进出的那道门啊。你怎么忘了？”

“门在哪里？”

“看，”彼得用手指了指。

提里安朝他所指的方向看去，见到了你所能想象得到的最奇怪、最滑稽的一幕：就在离他们几码远的地方，清楚可见的是，一道粗糙的木门就兀立在阳光下。周边除了门框便一无所有，既没有墙，也没有顶。提里安心怀疑虑地朝这门走过去，其他的人都跟了上去，想看看他到底想干什么。他从门的这边走到那边，发现前后两边居然是一样的。他依然在旷野中，天依然是六月的清晨。那门就那样孤零零地竖立着，好像一棵长在地上的树。

“陛下，”提里安对至尊王说，“这真是一个奇迹。”

“五分钟以前，你跟那个卡乐门人就是从这道门进来的，”彼得笑着说。

“但我当时不是穿过树林，进入马厩的吗？而这道门好像不知从何而来，也不通向任何地方啊。”

“你绕着它走上一圈，情况好像就是这样，”彼得说，“但门上的那两块木板有一条缝，你不妨凑上去，透过门缝看看。”

提里安把眼睛凑到门缝上。一开始，除了一团漆黑，什么也没看见。随着眼睛慢慢适应了那片黑暗，他看见了即将熄灭的篝火所发出的暗红色的火光，以及篝火上方黑魆魆的天空中的星星。然后他还看见了篝火前移动的或站立着的人影；他还能听见他们的谈话，认出那是卡乐门人的口音。由此他意识到，他现在正通过马厩的门观望着他刚打过仗的灯柱荒野的夜景。篝火边的卡乐门人现在正在商量是进入马厩寻找利什达王爷好呢（显然没有人赞成这样做），还是干脆放火烧了马厩。

他回头环顾四周，简直不敢相信自己的眼睛。头顶是蓝天，长满绿草的原野向四面八方延伸。他的朋友都站在他身边，哈哈大笑着。

“这么说来，”提里安说，自己先笑了起来，“从内部看到的马厩跟从外部看到的马厩完全是不一样的。”

“是啊，”迪格雷勋爵说，“它的内部比外部大许多。”

“不错，”露西女王说，“我们的世界也是这样，一个马厩有时就比整个世界还大。”

露西这是第一次开口说话，她的声音有些颤抖，提里安懂得其中的原因。对于眼前发生的一切，她比其他人更激动。她兴奋得连话都说不出来了。提里安想再听听她的话，对她说：

“小姐，请你说下去。告诉我你们所经历的全部冒险。”

“那一阵震颤和喧哗以后，”露西说，“我们就发现自己在这里了。当时我们也跟你一样在门口发愣。然后这门就开了（一开始透过门看见的也是一团漆黑），不一会儿就见门里出来了一个拿着弯刀的大个子男人。从他手中的武器我们知道他是个卡乐门人。

“他举着弯刀，背靠着门框站着，随时准备砍杀进门来的人。我们走到他的身边跟他说话，但看得出他既看不见我们，也听不见我们说话。他也从不看头顶的天空、身边的阳光和草地；我想他一定也看不见这些东西。我们就这样等待了很久。然后就听见门那边传来拔门闩的声音。在他看清来人以前，他并不打算即刻举刀砍杀，由此我们猜想，他一定事先被告知什么人可以砍，什么人应该放行。就在这时门开了，塔什突然出现在门的这边。我们谁也没看清他是从什么地方过来的。然后进来了一只大黄猫。黄猫看了一眼塔什，随即逃命而去；亏得他逃得及时，因为塔什已向他扑过去，门关上时还碰到了塔什的鸟嘴。守在门边的卡乐门人看见塔什，脸色都变白了；他赶紧向怪物鞠躬，但怪物很快消失。

“而后我们又等了很长时间。最后门第三次打开了，这次进来的是一个年轻的卡乐门人。我喜欢这个人。门口的岗哨见到他时大吃一惊。我想，岗哨一直期待的是其他人，不是他——”

“我现在全明白了，”尤斯塔斯说（他有个坏习惯，喜欢打断人家的谈话），“大黄猫是有意先进去的，守门的卡乐门人执行命令，没有伤害他；这样，黄猫出来时就可以说他见到了凶猛的塔什兰，并假装自己受了惊，以便拿这事来吓唬其他的动物。但雪夫特万万没有想到的是，塔什真的出现了。大黄猫逃出来时，倒是真的受了惊吓。这以后，雪夫特就把他想除掉的动物送进去，让岗哨把他们杀死。然后——”

“朋友，”提里安善意地提醒他，“你打断小姐的故事了。”

“好，我接着说，”露西说，“当时岗哨愣住了，这一愣就让那个年轻的卡乐门人赢得了时间保护自己。他们打了起来。年轻人杀死岗哨，把他丢出门外。然后他慢慢走到我们所在的地方。他看得见我们，这里的一切他都看得见。我们想跟他说说话，但他神情恍惚，嘴里一个劲地嚷嚷：‘塔什，塔什，塔什在哪里？我要见塔什。’我们也就只好放弃跟他谈话的打算，让他独自走到别的地方去了——他现在去了那边。我喜欢这个人。这以后……呸！”露西说到这里，做了个鬼脸。

“这以后，”爱德蒙接着露西的话头说下去，“有人把猿猴丢进门来。塔什又出现了。我的妹妹心地太善良，下面的话她没有说。塔什当时就用嘴一啄，猿猴即刻就没命了。”

“活该！”尤斯塔斯说，“反正都一样，我巴不得真的塔什不保佑他。”

“再以后，”爱德蒙说，“就来了那十来个小矮人。然后就是吉尔和尤斯塔斯，最后是你自己。”

“我巴不得塔什把那些小矮人也吃了，”尤斯塔斯说，“那班小猪猡！”

“不，他没有，”露西说，“别说吓人的话了。他们都在那里。从这里你就能看见他们。我一直想跟他们交朋友，就是没有结果。”

“跟他们交朋友？”尤斯塔斯叫了起来，“你知道这些小矮人做了什么好事吗？”

“别说了，尤斯塔斯，”露西说，“过去看看他们吧。提里安国王，也许你能做点什么事帮帮他们。”

“今天我对小矮人没有好感，”提里安说，“既然你为他们求情，小姐，我不妨对他们格外开恩。”

露西在前引路，他们很快见到了那班小矮人。他们的神情都很古怪。用来捆绑他们的绳子似乎消失了，但他们既没有在散步，也没有在玩耍，更没有躺下来休息。他们紧紧地围坐在一起，相互对视着。他们从不环顾四周，直到露西和提里安走得很近，几乎碰到他们时，才注意到有人走了过来。小矮人们随即昂起头，好像依然看不见他们，只能凭耳朵仔细地听，再凭声音猜测发生了什么事。

“小心！”其中一个小矮人粗声粗气地说，“走好自己的路。别踩到我们的脸上！”

“好啊！”尤斯塔斯也生气了，“我们不是瞎子。我们头上长着眼睛呢。”

“如果你们在这里看得见东西，那你们的眼睛真好得见鬼了，”说话的还是刚才那个小矮人，他的名字叫迪格尔。

“在哪里？”爱德蒙问。

“嘿，你这笨蛋，当然是这里啦，”迪格尔说，“在这漆黑一团、又破又小、臭气熏天、洞窟似的马厩里。”

“你们眼瞎了吗？”

“在这黑暗中，大家不都是瞎子吗？”迪格尔说。

“但这里并不黑，你们这些可怜的、愚蠢的小矮人，”露西说，“你们看不见吗？抬起头来！看看周围！你们没看见天空、树木和鲜花吗？你们没看见我吗？”

“我凭谎言起誓，并不存在的东西，你让我怎么看啊？在这黑咕隆咚的鬼地方，你看不见我，我怎么能看得见你？”

“但我能看见你，”露西说，“我能证明我看见了你。你嘴上还叼着一个烟斗呢。”

“只要能闻到烟草味，这话任何人都可以说，”迪格尔说。

“啊，可怜的东西！这太可怕了，”露西说。她想到了一个办法。她蹲下身，摘了几朵紫罗兰。“听好了，小矮人，”她说，“即便你们的眼睛出了问题，你们的鼻子也许是正常的。能闻到它吗？”她挪过身子，将湿漉漉的鲜花递到迪格尔丑陋的鼻子底下。但为了避开小矮人的铁拳，她不得不赶紧往后跳开。

“去你的！”小矮人吼叫起来，“胆子真大！你把马厩里肮脏的干草弄到我的鼻子底下来，是何居心？干草上还有刺呢。一股子的酱油味！你到底是什么人？”

“泥土人啊，”提里安说，“她是阿斯兰从遥远的过去派来的露西女王。我，你们的合法国王提里安，就是看在她的面子上才不把你们的脑袋从肩膀上砍下来。事实已证明，双倍地证明，你们是一班不义之徒。”

“真是一派胡言！”迪格尔嚷嚷着说，“你怎么还敢说这一大堆废话？你那只了不起的狮王怎么不来救你们啊？想不到吧。现在——即便现在——你们已经被打败，跟我们一样被人塞进这黑咕隆咚的洞窟里，你还要玩把戏啊。还要再编个谎话啊！还要让我们相信我们没有被关起来，这里并不黑暗啊！天晓得你们安的是什么心！”

“这里没有黑咕隆咚的洞窟，那只是你的想象，傻瓜，”提里安大声说。“出来吧。”提里安俯身向前，抓住迪格尔的腰带和兜帽，把他从小矮人的圈子里拎出。但一等提里安放下他，迪格尔便跑回到他的伙伴中，一边擦了擦鼻子，一边大声地吼叫着：

“哇，哇！你这是要干什么？我的脸都撞到墙上了。你差点把我的鼻子撞破了。”

“我的天哪，”露西说，“我们还能为他们做点什么呢？”

“随他们去吧，”尤斯塔斯说。说话间大地震颤起来了。芳香的空气突然变得更加芳香。一道亮光从他们身后闪现。大家转过身去。提里安最后一个转身，因为他心里有点害怕。他日夜盼望的阿斯兰，那头巨大的、真正的金毛狮王就站在那里，其他的人已围着他的前爪跪倒在地，把他们的手和脸埋进他的鬃毛里；他则低下他的大脑袋，用舌头舔着他们。狮王的目光然后转移到提里安身上；提里安颤抖着走上前去，投身在他的脚下。狮王吻了吻他，说：“干得好，纳尼亚最后一位国王，你在最黑暗的时刻依然很坚强。”

“阿斯兰，”露西泪水汪汪地说，“你能不能——可不可以——为这些可怜的小矮人做点什么？”

“亲爱的，”阿斯兰说，“我要向你显示什么是我能做的，什么是我无能为力的。”他走近小矮人，朝他们发出一声低吼；声音虽然不大，但所有的空气都在晃动。但小矮人们却说：“听到了吗？又是马厩那边这班人在捣鬼。想用这声音吓唬我们。这声音一定是他们用什么机器弄出来的。别去理睬他们。他们再也不能让我们上当了。”

阿斯兰抬起头，摇了摇鬃毛。小矮人的膝头前即刻出现丰盛的筵席：馅饼、鸭舌、鸽子肉、各种甜食和冰淇淋，每个小矮人的右手上还有一杯好酒。但这也无济于事。他们贪婪地吃着喝着，但显然品尝不出滋味。他们总觉得吃的喝的都是马厩里现成的东西。一个说他正在吃干草，另一个说他吃到了一片陈年萝卜，第三个说他发现了一片生菜叶子。他们将盛有美酒的金杯高高举起，说：“呸！想不到我们竟然得喝槽子里的脏水，那本是给驴子喝的呀！真想不到我们倒霉到这等地步。”

吃了不一会儿，每个小矮人都开始怀疑别人吃的东西比自己的好，于是开始又抢又夺，争吵不休，不久便扭打起来，好端端的食物都泼到了各自的脸上、衣服上，或被踩在脚下。

当他们终于坐下来护理被打黑的眼眶和流血的鼻子时，他们都说：“至少这里没有骗人的鬼话。我们不会让人家欺骗我们。小矮人站在小矮人的立场上。”

“你们看，”阿斯兰说，“他们并不想让我们帮助他们。他们选择了狡诈，抛弃了信仰。他们的牢狱就在他们自己的脑子里，他们现在仍待在那里。由于太害怕上当，他们已经走不出这个牢狱了。来吧，孩子们，我还有其他的事要做呢。”

他走向门口，其他的人都跟着他。他抬起头吼叫了一声，“时候到了！”然后又吼了一声，“时候到了！”他的声音那么洪亮，天上的星星都颤抖了。随着这声音，马厩的门开了。

第十四章　黑夜降临纳尼亚

他们都站在阿斯兰的右侧，透过门观望。

篝火已经熄灭了。大地一片黑暗；事实上，如果你看不见树影子的终结处有星星在闪耀，你就不可以说自己正在眺望一片树林。阿斯兰又吼叫了一声，他们随即看见左侧出现了另一片阴影。那是没有星星的阴影；它越升越高，最后变成一个人形，巨人中最大的巨人。他们都十分熟悉纳尼亚，因此能确定这巨人所处的位置。巨人显然站在那片向北延伸，越过什里伯尔河的高高的沼地上。

吉尔和尤斯塔斯记得清楚：很久以前，在那片沼地的一个深洞里，他们看见过一个巨人在那里睡觉，有人说，他就是时间老人，到了世界末日的那一天，他就会苏醒过来。

“是的，”他们没有说话，但阿斯兰独个儿在说，“当他躺在那里睡觉时，他的名字叫‘时间’。现在他醒了过来，应该有一个新的名字了。”

这时，巨人把一个号角举到嘴边。根据黑影在繁星映衬下所发生的形态变化，他们看见了这一姿势。这以后——过了好一会儿，因为声音传得很慢——便听见了号角声：高亢而可怕，但具有一种奇怪而极致的美。

转瞬之间，天空布满了流星。即便只有一颗流星，那景象也很好看；现在却是十几颗，然后是几十颗、数百颗一齐坠落，最后便形成银色的雨，在持续不断地下着。这阵银雨过后，他们中有人在想：天空中又会出现一片跟黑色的巨人相似的阴影了。但阴影所处的位置这一次就在他们的头顶，如果你愿意，不妨称之为“天顶”。爱德蒙心里想：“它也许是一片乌云。”不管怎么说，那里确实已不再有星星，只有一片黑暗。它的周围，流星雨仍在继续下着。无星的区域在扩大，向天顶的外围延伸。很快，四分之一的天空变黑了，随后是半个天空，最后，流星雨已下在了地平线附近。

怀着惊奇（同时也怀着恐惧）的心情，他们突然意识到所发生的一切。逐渐扩展的黑暗根本不是什么乌云，而是一个虚空。天空中黑暗处再也没有星星了。所有的星星都已坠落：阿斯兰把它们全召回家了。

流星雨结束前的几秒钟是激动人心的。星星都坠落在他们的周围。那个世界的星星并不是我们这个世界所见的发光的星星。他们其实都是人（爱德蒙和露西就曾经碰见过这样的人）。现在的流星雨其实就是闪闪发光的人从天空中阵雨般倾泻而下，他们长长的头发像燃烧的银丝，手中的长矛像白热化的金属，他们从黑暗的空中朝他们奔泻而来，速度比坠落的石块还快。当他们落到地面上并烧着了草木时，都发出嘶嘶的声响。这些流星人从他们身边滑过，站到了他们背后偏右的某个地方。

这对他们倒是好事：由于空中已没有星星，如果地面上再没有这些流星，一切将陷入无边的黑暗中，你将看不见任何东西。如今这成群的流星在他们身后发出强烈的光芒，他们就能清楚地看见伸展在他们面前的一片片纳尼亚的森林，它们好像都被泛光灯照亮了。每一片灌木丛，甚至每一片草叶，它的背后都有一片阴影。每一片叶子的背影是那么的历历分明，你甚至会觉得背影的边缘足以划破你的手指。

他们自己的影子就投射在前面的草地上。了不得的是阿斯兰的影子，它向左侧铺展开去，大得十分吓人。这一切都出现在一个没有星星的天空底下。

来自他们身后（偏右一点儿）的光是那样强烈，甚至将北方沼地的山坡都照亮了。那里有物体在移动。巨大的动物正悄悄地爬下山坡，进入纳尼亚：有巨龙、巨蜥和长有蝙蝠翅膀的巨鸟。他们消失在树林里，这以后安静了几分钟。

随后响起的是号啕的痛哭声——起初那声音来自远处——接着便是来自四面八方的沙沙声和啪嗒声，以及飞禽的振翼声。声音越来越近。很快你就能分辨出小脚的跳跃和大爪子的踩踏，分辨出小蹄子的嘚嘚声和大蹄子的隆隆巨响。他们这时已能看见成千上万双眼睛在闪烁。最后，从树丛的阴影里窜出成千上万，数以百万的动物，为了保全自己的性命奔向山坡。他们中各种各样的动物都有——包括会说话的各种野兽、小矮人、树精、羊怪、巨人、卡乐门人、阿钦兰人、独脚人，以及来自遥远的岛屿和鲜为人知的西部的奇异动物。所有的动物和人类，都跑向阿斯兰身边的那个门。

这一景象在当时看上去像一个梦，事后就更难回忆清楚了。尤其是，你无法说清这个过程持续了多久。有时你会觉得此事只发生在几分钟之内；有时你又会觉得它经历了许多年。显而易见，这么多的生灵是很难通过这个门的，除非它变得越来越宽，或者所有的野兽转瞬之间都变成了小昆虫。但这一点当时大家都没想过。

众多的生灵涌了过来，越来越靠近那些站立着的星星，他们的眼睛也变得越来越明亮了。但当他们来到阿斯兰面前，每个生灵都会发生一点或两点变化。他们的眼睛都直视着阿斯兰，我知道，这是他们必须做的，别无选择。有一部分生灵看着他时，脸上的表情会发生可怕的变化：那是一种恐惧和仇恨。在会说话的野兽的脸上，这种恐惧和仇恨只在脸上停留了短短的一刹那；你可以见到，他们突然不能再说话，又重新成了普通的哑巴动物。所有以这种惶恐而仇视的目光看着阿斯兰的生灵这时都突然转向右边，即狮王的左侧，消失在那巨大的黑暗的深渊之中。正如你已经听说的那样，这深渊是一直往门的左侧延伸下去的。孩子们从此再也见不到他们。他们后来的情况如何，我也不得而知。

但另外一些生灵，虽然他们看着阿斯兰时也一样地感到恐惧，但他们是爱着他的。所有这些生灵都涌向了狮王的右侧，并进入了那个门。他们中有几位是很特殊的。尤斯塔斯认出其中一位小矮人还用箭射过那些会说话的马。但他此时没时间想那么多（这毕竟不是他考虑的事），由于兴奋，其他的一切都已抛在脑后。本以为战亡的那几个动物此时也在蜂拥而至的幸福的生灵中，跑到了提里安和他的朋友跟前：他们是人头马鲁威特、独角兽珠厄儿、善良的野猪和熊、千里眼老鹰、可爱的狗儿和马儿，还有小矮人波金。

“更高更远！”人头马一边高叫着，一边向西疾奔而去。虽然大家不懂这句话的意思，但依然十分振奋。野猪兴致勃勃地跟他们唠叨。熊正打算向他们抱怨自己迟钝的理解力，却一眼看见了他们身后的果树，于是摇摆着身子，以最快的速度奔到果树跟前，不用说，那里的东西是他能理解的。但狗儿们摇着尾巴留了下来；波金也留了下来，还跟他们一一握手，诚实的脸上堆满了笑容。珠厄儿将他雪白的头靠在国王的肩膀上，听国王跟他说悄悄话。这时，门那边所发生的事再次引起大家的注意。

他们看见，现在的纳尼亚已是龙和巨蜥的天下了。他们东窜西窜，将树木连根拔起，像吃美味似的将树木大吃大嚼。渐渐地，树木都消失了。整个国家成了不毛之地，你能见到的只有事物的轮廓——那些山脊和山洞——这在以前是引不起你的注意的。绿草死了。提里安很快发现，他眼前的世界只剩下岩石和泥土。你不敢相信那里曾经生活过任何生物。怪物们自己也老了，躺下死了。他们的肉体干枯了，露出了骨头。很快，他们都成了巨大的骷髅，散落在光秃秃的岩背上，看上去好像已经死了数千年。很久很久，一切都归于沉寂。

最后，一种白茫茫的东西——在站立的流星人的光芒照耀下，那东西就像一条白线——从世界的东端向他们移动过来。一阵响彻大地的声音打破了沉寂：一开始只是低语，接着是轰鸣，再以后便是怒吼。现在他们能看到奔腾而来的是什么，其来势又是何等的迅疾了。那是一道喷吐着泡沫的水墙！大海正在上涌。那个没有树木的世界，你能看得很清楚。你能看见所有的河流越来越宽，所有的湖泊越来越大，独立的湖泊连成了一片，山谷变成了新湖，山丘变成了小岛，小岛随即变成海洋。左侧高高的沼地和右侧巍峨的群山都在水的咆哮和拍打声中轰然坍塌，化为涌动的海水。大水打着漩涡一直涌到那道门的跟前（但始终越不过门槛），水花就在阿斯兰的脚下飞溅！现在，从他们站立的地方一直到水天相接之处，已是一片汪洋了。

外面的天开始亮了。一缕阴沉的、不祥的曙光铺展在地平线上，并逐渐扩散，越发明亮，直到他们几乎忽视了身后的星星所发出的光辉。最后太阳出来了。迪格雷勋爵和波莉夫人相互对视了一下，微微点了点头；他们两人曾在另一个世界见到过一个垂死的太阳，这时即刻明白这个太阳也快死了。这太阳比平常所见的那个大了三倍——二十倍——它是呈暗红色的。当它的光芒照在时间巨人身上时，时间巨人也变红了。在太阳的映照下，整个无边无际的大海洋也变得血一样的红。

然后月亮也出来了，但她所处的位置不对，非常接近太阳，看上去也是红的。一看见月亮，太阳便向她喷吐出熊熊的火焰，那光芒就像火红的胡须或长虫。他此刻就像一条伸着触须的章鱼，想把月亮搂入他的怀抱。也许他是在强行拉她。不管怎么说，她在靠近他，一开始很缓慢，随后逐渐加快速度，直到他长长的火焰将她团团围住，双方融为一体，变成一个大火球，就像一块燃烧着的煤。火块一团团坠落大海，蒸汽随即升腾而起。

阿斯兰这时说：“现在可以结束了。”

时间巨人于是把他的号角丢进大海。然后他朝天空伸出手——那手黑魆魆的，长达数千英里——抓住了太阳。他把太阳抓在手里挤压，就像你挤压一个橘子。不一会儿，天地间全漆黑一片了。

凛冽的寒风从门口吹了进来，门框上都结起了冰柱。除了阿斯兰大家都从门口跳了回来。

“纳尼亚的至尊王彼得，”阿斯兰说，“把门关上。”

已经冻得瑟瑟发抖的彼得在黑暗中探出身子，把门拉上。门在彼得的拉动中擦过冰凌。然后，他十分笨拙地掏出一把金钥匙（此时他的手已经冻得麻木，有点发紫了），把门锁上。

透过那道门，他们已经见识了足够多的奇迹。比所有的奇迹更让人惊奇的是：当他们转过身来，发现自己已经在温暖的阳光底下，头顶是蔚蓝的天空，脚下盛开着鲜花。阿斯兰的眼里满含着笑意。

他迅速转过身，蹲得低低的，甩打着尾巴，随即像一支金箭一样冲了出去。

“来吧，更远！来吧，更高！”他回头召唤着。但谁能赶上他的步伐呢？大家都跟在他后面，朝着西方前进。

“这么说，”彼得说，“黑夜降临纳尼亚了。怎么，露西！你哭了吗？阿斯兰在前面，我们都在这里，你哭什么呀？”

“别劝我了，彼得，”露西说，“我相信，阿斯兰也不会阻止我痛哭的。我相信，哀悼纳尼亚并没有错。想想所有那些死去的和冻死在门外的生灵吧。”

“是啊，我也曾经希望过，”吉尔说，“纳尼亚会永远存在下去。我知道我们那个世界不可能永存；但我以为纳尼亚是有可能的。”

“我亲眼看见纳尼亚的开创，”迪格雷勋爵说，“没有想到我还能活着见到它的消亡。”

“诸位，”提里安说，“女人都爱哭。看，我自己也哭了。我经历过母亲的去世。除了纳尼亚，我还认识什么世界呢？如果我们不为它流泪，虽然谈不上道德问题，但毕竟是不恭敬的。”

他们离开了那道门，离开了那班挤坐在想象中的马厩里的小矮人。他们边走边谈，追忆旧日的战争、和平、已故的国王们以及纳尼亚的一切光荣。

狗儿们依然跟他们在一起。他们也参与谈话，但说得不多，因为他们总是忙于跑前跑后，时不时地要嗅嗅草地上的气味，直到他们自己打起喷嚏。突然，他们闻到了一种气味，这使他们十分兴奋。他们还为此争论起来——“是的，在这里——不对，在这边——这正是我说过的那种气味——任何一只狗都闻得出来的——让开你的大鼻子，让别的狗上来闻吧。”

“闻到什么啊，孩子们？”彼得说。

“一个卡乐门人，陛下，”几只狗同时回答。

“带我们去看看，”彼得说，“不管他是友好的还是充满敌意的，我们都欢迎他。”

狗儿们冲上前去，不一会儿又不惜性命似的跑了回来，汪汪吠叫着说真的有一个卡乐门人（会说话的狗跟普通的狗一样，做什么事都喜欢虚张声势，觉得自己在做的事重要得不得了）。

其他人跟随带路的狗儿，很快发现一个年轻的卡乐门人坐在一棵栗子树底下，他身边是一条清澈的小溪。此人就是伊默斯。他即刻立起身，十分严肃地向他们鞠了一躬。

“先生，”他对彼得说，“我不知道你是朋友还是敌人，但我都以见到你们为荣。有位诗人不是说过吗，高贵的朋友是一件极优的礼物，高贵的敌人是一件次优的礼物？”

“先生，”彼得说，“我知道我们之间已经不需要战争了。”

“告诉我们你是谁，怎么会来到这里？”吉尔说。

“如果你的故事一言难尽，那就让大家坐下来，先喝点水吧，”狗儿们说，“我们都喘着粗气呢。”

“你一直像刚才那样到处乱跑，当然得喘粗气啦，”尤斯塔斯说。

几个人于是在草地上坐下。狗儿们吵吵嚷嚷地在溪里喝了个够，然后也挺直腰杆坐了下来，嘴里喘着气，舌头挂在嘴巴的一侧，一本正经地听卡乐门人讲故事。珠厄儿依然站着，正用他的角摩擦腹部，以便将角擦亮。

第十五章　更高更远

“勇武的国王们啊，”伊默斯说，“美得使宇宙明亮的女士们啊，告诉你们，我是伊默斯，大沙漠以西的泰希邦城的哈发王爷的第七子。最近我随利什达王爷统率的二十九名士兵来到纳尼亚。最初听说我们将进军纳尼亚时，我还不胜欣喜呢：有关你们国家的事我听说了许多，一心想在战场上会会你们。但后来当我得知我们得乔装打扮成商人（穿商人的衣服对于一个战士和王爷之子来说是丢人的），从事欺骗和阴谋活动时，我就兴奋不起来了。最糟糕的是，我发现我们还得侍候一只猿猴，有人还开始宣扬塔什和阿斯兰合二为一，这时世界在我眼中就是一团漆黑了。自孩提时候起，我一直都信奉塔什，我的宏愿就是想更多地认识他，如果可能，见见他的真容。对于阿斯兰，当时我对他只有憎恨。

“你们都看见了，每天晚上我们都被召集到那间茅草棚的外面，那里点着篝火，猿猴从茅草棚里牵出一只长有四条腿的东西。那是什么神灵，我始终没能看清楚，只知道人和兽都得向它磕头，向它致敬。我当时心里想过，王爷上了猿猴的当了：从马厩里出来的那个东西既不是塔什，也不是其他神灵。但当我观察了王爷的脸，留意了他跟猿猴说过的每一句话以后，这才恍然大悟：王爷自己也不相信这一切，他甚至根本不相信塔什的存在。如果真有塔什，他敢嘲弄他吗？

“懂得这一点以后，我不由得怒火中烧，我只是感到诧异：塔什真神为什么不用天火将猿猴和王爷击毙。然而，我还是强忍怒火，保持着沉默，我要看看事情会有什么样的结果。但昨天晚上，你们中有几位也知道，猿猴没有把那披黄皮的东西带出来，却说谁想要见塔什兰——他们把两个名字混合在一起，谎称他们是一体的——必须逐一进入草棚。我当时就想，这一定又是什么新的花招。后来那只黄猫进去了，随即又在疯狂的恐惧中逃出来，这时我就想，一定是那位他们一再召唤，但并不真正认识或信奉的塔什神为了替自己报仇，来到了我们中间。虽然我的内心因对塔什大神的恐惧而战栗，但我的愿望比恐惧更强烈。我竭力克制两膝的颤抖，牙齿的打战，下决心要见一见塔什，即便被他杀掉也在所不惜。我因此主动要求进入马厩，王爷虽然不情愿，还是让我进去了。

“我一走进马厩的门，首先惊奇地发现自己处在明亮的阳光底下（就像我们现在这样），尽管从外部看，这里面是一团漆黑的。但我还来不及为此惊讶，因为我马上得为保全自己的性命跟自己的人进行搏杀。一看见那人我心里就明白了：猿猴和王爷安排他守在那里，就是要杀掉不参与他们的阴谋却擅闯马厩的任何人；这个岗哨显然也是一个骗子，一个嘲弄者，而不是塔什的真正仆人。我怀着更坚强的信念与他交战，把这个恶徒杀了，并将他抛出门外。

“然后我环顾四周，看见了蓝天和旷野，闻到了一阵芳香。我对自己说：神灵啊，这真是个好地方；我也许已经来到塔什的国度。我于是踏上这奇妙的国度，开始寻找他。

“就这样，我走过许多草地和鲜花，穿过一片片生机勃勃、赏心悦目的树林，终于在两块巨石之间的一个不大的地方，迎面碰上了一头大狮子。他的步伐如鸵鸟般轻盈，体形如大象般庞大，毛发如纯金般闪亮，一对眼睛亮晶晶的，就像熔炉中化为液体的黄金。他比拉戈尔火山更让人望而生畏，论俊美超过世界上一切生灵，就像盛开的玫瑰兀立于沙漠的尘土之上。

“我当时就向他下跪了，心想这回我必死无疑，因为这头值得万众敬仰的狮子一定知道我向来服侍的是塔什，而不是他。然而，与其在人间做一个提斯罗克而活着，永远见不到他，我倒宁愿见到这头狮子而死去。但这时这光荣的狮王却低下他金色的脑袋，用他的舌头碰了碰我的额头，说：‘孩子，欢迎你。’我说：‘哎呀，主啊，我却不是你的孩子，我是塔什的仆人啊。’他回答：‘孩子，我把你对塔什的奉献，都当作对我的奉献。’出于求知和觉悟的巨大欲望，我克服恐惧，向光荣的王提问：‘主啊，据猿猴说，你和塔什是一体的，这话是真的吗？’狮王听后吼叫起来，大地为之颤抖（但他的发怒并不针对我），他说：‘这是谎言。我把你对它的奉献归在我的身上，并不因为我跟他是一体的，而是因为我们正好截然相反。我跟他有着本质上的区别。凡是邪恶的奉献都不可能归于我，凡是善的奉献也不可能归于他。因此，以塔什起誓的任何人，只要他信守誓言本身，那他的誓言就是发给我的，酬谢他的也是我，尽管他自己并不知情。不管什么人，如果他以我的名义作恶，尽管他说的是阿斯兰的名字，但他供奉的是塔什，他的恶行也为塔什所接受。这个道理你懂了吗，孩子？’我说：‘主啊，我是否懂了，你是知道的。’接着我又说（为了真理，我不得不说）：‘但我一生中一直在寻找塔什。’光荣的狮王说：‘亲爱的，如果你不是一直渴望找到我，你是不会找得这么久、这么诚心的。只要有诚心，所有的人都能找到自己想找的东西。’

“说完，他向我吹了口气，使我的四肢不再发抖，能稳稳地站立起来。这以后，他没有再多说，只说我们还会见面，我必须朝更高更远的地方前进。他随后便在金色的暴风雨中急转身子，突然离我而去。

“这以后，国王和女士们啊，我便这里那里到处奔走，希望能再见到他。我的幸福是那么巨大，甚至像伤口那样使我全身乏力。这真是奇迹中的奇迹，他还叫我‘亲爱的’呢，而我不过像一条狗——”

“嗯？这是什么话呀？”一只狗儿说。

“先生，”伊默斯说，“这只是我们卡乐门人的习惯用语。”

“那么，我要说，这样的习惯用语我可不太喜欢，”那只狗儿说。

“他说这话并无恶意，”一只上了年纪的狗说，“当我们的小狗不听话时，我们也管它叫‘小男孩’呢。”

“我们也是这样，”第一只狗儿说，“有时就叫‘小女孩’。”

“好了好了！”那只上了年纪的狗说，“这都是不该说的。记住这是在什么地方。”

“看！”吉尔突然叫了起来。有只动物怯生生地朝他们走了过来——长有四条腿，一身的银灰色，模样很优雅。大家盯着他看了足足十秒钟，五六个声音这才同时叫起来，“呀，是老驴帕塞尔！”他们至今还从未见过他大白天脱下狮皮时的模样，形象确实大不一样。他又恢复了他自己：一只穿着柔软的灰色外套的漂亮的驴，脸上的神情那么温和、诚实。你一旦看见他，一定会像吉尔和露西那样跑过去，搂住他的脖子，亲吻他的鼻子，抚摸他的耳朵。

大家问他最近一直在哪里，他说他跟其他的动物一起进入了那个门，但他始终——说句实话，始终远远地避开他们，避开阿斯兰。因为一看见真正的狮王，他便为自己曾经披上狮皮这件荒唐事感到无比的羞愧，以至不知道如何面对任何人。当他看见他的朋友都在向西方进发，再加上吃了一两口草（“我这一生从未吃过这么好吃的草，”帕塞尔说），这才鼓足勇气跟了上来。“但如果真的见到了阿斯兰，我得怎么办才好，这一点我真的不知道，”他最后补充说。

“当你真正见到了阿斯兰，你会发现什么事也没有，”露西女王说。

他们于是一块儿上路，始终朝着西方，因为这是阿斯兰在说“更高更远”一语时指示的方向。许多其他的动物也都朝着这个方向缓慢地向前行走，那片草地非常开阔，毫无拥挤之感。

天色尚早，凌晨的清新气息仍停留在空气中。他们不断地停下脚步四下观望，或回头张望，一部分原因是景色优美，另一部分原因是：还有某些东西他们不能理解。

“彼得，”露西说，“你知道这是什么地方吗？”

“我不知道，”至尊王说，“它使我想起一个地方，但又记不起来。它会不会是我们很小的时候度假的地方啊？”

“这样的假一定度得开心极了，”尤斯塔斯说，“我敢打赌，在我们那个世界不会有这么好的一个地方。看看这些色彩吧，在我们那个世界的高山上，你就见不到这样一种蓝色。”

“这是阿斯兰的国度吧？”提里安说。

“并不像阿斯兰的国度，那是在世界尽东头的高山上，”吉尔说，“那地方我去过。”

“如果你们问我，”爱德蒙说，“这里很像纳尼亚的某个地方。看看前方的大山了吧——还有大山后面的冰山。它们不跟我们在纳尼亚见到的那些山，即大瀑布以西的山脉很相似吗？”

“是啊，是很相似，”彼得说，“只是这些山更高大些。”

“我觉得这些山跟纳尼亚的山并不相似，”露西说，“但看那边，”她向南指了指他们的左边，大家都停下来转身张望。“那些小山，”露西说，“那些树木茂盛的山，还有背后那些蓝莹莹的山——它们不是跟纳尼亚的南部边疆很相似吗？”

“太像了！”爱德蒙沉默了片刻后叫了起来，“咳，它们简直一模一样，看，那是双峰并峙的皮尔山，从那里可以进入阿钦兰和许多其他地方。”

“又有些不像，”露西说，“它们有不同之处。那里的色彩更丰富，看上去比我印象中的更遥远，更——更——嗳，我也说不好了……”

“比原物更真实，”迪格雷勋爵轻声说。

老鹰千里眼突然展开翅膀，飞上三四十英尺的高空，在那里盘旋了一会儿，随后降落在地上。

“国王们，女王们，”他大声说，“我们刚才全都成瞎子了，现在才开始弄清我们所处的位置。从上面我已经全看见了——艾丁斯荒野、河狸大坝、大河和凯尔帕拉维尔，全都闪闪烁烁地出现在东海沿岸呢。纳尼亚并没有消亡。这里就是纳尼亚。”

“怎么可能呢？”彼得说，“阿斯兰对我们几位年纪稍大的说过，我们再也不会回到纳尼亚了。但现在我们却又在这里。”

“是啊，”尤斯塔斯说，“我们明明看到它毁灭了，连太阳都熄灭了。”

“这肯定不一样的，”露西说。

“老鹰没有说错，”迪格雷勋爵说，“听我说，彼得。当阿斯兰说你们再也不能回到纳尼亚时，他指的是你当时心目中的纳尼亚。那个纳尼亚不是真正的纳尼亚，因为它是有开始，又有终结的。它只是真正的纳尼亚的一个影子，或者说一个摹本；真正的纳尼亚是一直存在的，将来也是。就像我们的英格兰和世界其他所有的地方，它们只是阿斯兰那个真正的世界的影子和摹本。你用不着为纳尼亚伤心流泪，露西。旧的纳尼亚中重要的东西，即那些可爱的动物，都通过那个门进入真正的纳尼亚了。这里面当然有区别，就像真实的东西之于影子，或者说醒着时的生活之于梦境。”

当他说这话时，他的声音就像喇叭一样使每个人感到振奋；他随后又补充了一句，“这都是柏拉图说过的，柏拉图说过的。我的天，现在的学校教了他们什么呀？”年纪较大的几个孩子都哈哈大笑起来。这正是很久以前他们在另一个世界时经常听他说过的一句话，那时他的胡子是灰白的，不是现在的金黄。他知道他们发笑的原因，自己也笑了。不过，他们很快变得严肃起来：你知道的，某种幸福和神奇的感觉是会让人变严肃的。一切变得太美妙了，你哪有时间浪费在说笑上啊。

你很难说清楚这个阳光普照的世界跟那个昔日的纳尼亚究竟有什么区别，就像你无法说清这里的果子的滋味一样。如果你这样去思考，也许能得出一个大致的概念。假设你待在一个房间里，那里有一扇窗看得见一个漂亮的海湾，或者一个在群山中蜿蜒的山谷。背对着窗口的墙上挂着一面镜子。当你从窗口转过身来，你会突然发现那个海湾或那个山谷全映衬在镜子里。从某种程度上说，镜子里的海或镜子里的山谷，跟外面真正的山和海是一样的。但同时又有区别——你会觉得它们更神奇、更美妙，更像故事中的某个地方——那故事你好像从来没有听人说起过，因此特别想知道。

老的纳尼亚跟新的纳尼亚之间的区别也是这样。新的纳尼亚是一片更神奇的土地：那里的每一块岩石、每一朵鲜花、每一片树叶看上去好像都意义深远。我的话只能说到这里；如果你亲临那片土地，你会懂得我的意思的。

倒是独角兽说出了大家内心的感受。他用右前蹄跺了跺地，嘶叫着说：

“我终于到家了！这就是我的国家！我属于这里。尽管我现在才见到，它却是我终生所寻求的土地。我热爱老的纳尼亚的原因就在于它有点像这个地方。呵呵——来吧，向着更高，向着更远！”

独角兽晃了晃鬃毛，随即向前飞奔而去——在我们这个世界，独角兽一旦飞奔起来，转瞬之间就能跑得不见踪影。但现在发生了一件奇怪的事：每个人都开始奔跑，令人惊讶的是，他们居然都能跟上独角兽，不光是狗儿和人，还有肥胖的帕塞尔、短腿的小矮人，都没有落下。风吹在他们的脸上，那感觉就像坐在没有挡风玻璃的车子上疾驰。田野从他们眼前掠过，那感觉就像坐在快速列车上朝窗外张望。他们越跑越快，但谁也没有感觉到热，既不累也不喘气。

第十六章　告别幻影世界

如果一个人跑步时不会疲劳，我想他一定不想再做其他的事了。但总会有某种特殊的原因需要你停下，尤斯塔斯突然呼叫着停下脚步就属于这种情况：

“我说，大家停一停！看看我们来到了哪里！”

他确实有必要这样做，因为此时出现在他们面前的是大锅湖和高高的悬崖。还有那个大瀑布，它每秒钟都有数千吨的水从悬崖倾泻而下，水流有几处闪闪耀耀的像金刚钻，另几处像深绿色的玻璃。雷鸣般的声响不绝于耳。

“别停下！向着更高，向着更远！”千里眼一边说，一边斜着身子稍稍往上飞行。

“这对他来说太容易了，”尤斯塔斯说。

但珠厄儿也叫了起来：“别停下！向着更远，向着更高！迈开大步前进！”

独角兽的声音几乎被水的轰鸣声盖过；不一会儿，大家都看见他踏进了湖水，其他的人和兽也跟着手忙脚乱地下了水，湖面上顿时水花飞溅。冒泡的湖水并不像大家原先想象的那样冰冷彻骨（帕塞尔感受最深），倒是有几分宜人的凉爽。他们都朝那个大瀑布游过去。

“这太疯狂了，”尤斯塔斯对爱德蒙说。

“我知道。但是——”爱德蒙说。

“这不神奇吗？”露西说，“你有没有注意到，这里你根本感觉不到害怕，即便想害怕都害怕不起来。你试试。”

“上帝啊，真的是这样，”尤斯塔斯作了尝试后说。

珠厄儿第一个游到了瀑布底下，提里安就紧跟在他后面。吉尔游在最后面，因此，整个过程她比别人看得更清楚。她看见一个白晃晃的东西正稳稳地在瀑布中往上移动，那白晃晃的东西就是独角兽。你说不清他是在游泳还是在攀爬，但确实在移动，并越升越高。他那尖尖的独角将头上的水分开，形成两股彩虹般的水流披挂在肩膀上。他的下方是提里安国王。他挥动着手和脚，好像在游泳，但目标却在上方：就像在房间里往上爬一堵墙。

看上去最滑稽的是那几只狗了。刚才一路奔跑时，他们没喘过一口气，这会儿却又是呛水又是打喷嚏。因为他们总想不停地吠叫，而每次吠叫，又难免弄得满嘴满鼻都是水。吉尔还没来得及将这一切看真切，她自己已经游上了瀑布。这种事在我们所在的这个世界是绝对不可能发生的，即便你不被湖水淹死，这时也一定会被击打在无数的尖石上的可怕激流撕得粉碎；但在那个世界，你却能实现这样的奇迹。你不断地往上攀登，来自瀑布的各种反光照耀在你的身上，形形色色的彩石又从水幕里折射出光辉，这时你简直就像顺着一根光柱往上爬——而且越爬越高，如果你心怀恐惧，那高度一定会把你吓得灵魂出窍。但在这里，你只觉得荣耀和激动。最后，你来到了大水由此涌向山顶的那条美妙的、光滑的、绿莹莹的弯道，发现自己已在瀑布上方平缓的水流中。激流被你甩在了身后，你居然是一个逆流而上的神奇的游泳高手。不久，他们全都上了岸，虽然湿淋淋的，但心里快活。

此时他们的眼前是一个长长的河谷和巍峨的雪山；那雪山就映衬在蓝天中，离他们不远。

“向着更高，向着更远，”珠厄儿呼喊着，大家即刻又出发了。

他们现在已经离开了纳尼亚，登上了西部荒野，那是提里安、彼得，甚至老鹰都没有到过的地方。但迪格雷勋爵和波莉夫人来过。“你还记得吗？你还记得吗？”他们两人在交谈——说话的语调很平稳，一点儿也不气喘，尽管这一路上他们全都跑得比箭还快。

“哟，勋爵，”提里安说，“根据记载，你们两人是在这个世界刚开创那一天来到这里的，这都是真的吗？”

“当然，”迪格雷说，“我觉得事情好像就发生在昨天。”

“是骑飞马来的？”提里安问，“这个说法对吗？”

“当然对，”迪格雷说。

这时狗儿们又吠叫起来，“快，快！”

他们于是加快步伐，那速度更像飞行，而不是奔跑，甚至头上的老鹰也没能赶到他们前面去。他们穿过一个又一个蜿蜒起伏的山谷，登上陡峭的山坡，以更快的速度奔下山坡，随后顺着河流而上，不时地越过或掠过山间湖泊，仿佛就是有生命的快艇。最后他们来到一个长长的湖泊的尽头，蓝蓝的湖水看上去就像一颗硕大的蓝宝石。眼前是一座闪光的绿色小山。山的四周像金字塔的边沿那样陡峭，环绕山顶的是一堵绿色的围墙，茂密的树木从围墙上冒出，叶子如银，果实似金。

“向着更高，向着更远！”独角兽在呼喊，谁也不甘落后。他们直接朝山脚奔去。攀登那座小山时，他们就像冲上海湾后飞出岩壁的一个个海浪。尽管那里陡峭得像屋脊，光滑得像滚木球场，但谁也没有摔倒。

直到登上小山山顶，他们才放慢脚步。他们发现那里有一道金光闪闪的大门。一时间，谁也不敢上前试试这门是否能打开。他们此时的迟疑，就像面对那颗神奇的果实——“我们敢吗？这样做对吗？这门能为我们打开吗？”

就在他们站着犹豫不决时，从墙内花园里的某个地方传来了悠扬而甜美的号角声，大门打开了。

提里安屏住呼吸，想看看出来的是谁。出来的是他最意料不到的：一只毛发光滑、眼睛明亮、会说话的小老鼠，头上戴着一个项圈，上面插了根红翎毛，左爪按在一把长剑上。

他上前鞠了一躬，那是非常漂亮的一躬，然后便用尖细的嗓子说：

“以狮王的名义，欢迎你们。向着更高，向着更远。”

提里安随即看见至尊王彼得、爱德蒙国王、露西女王都跑了过去，向他鞠躬致敬，嘴里齐声欢呼，“里比契帕！”提里安惊讶得呼吸都急促了；他知道，他现在见到的正是纳尼亚的大英雄老鼠里比契帕，他曾经参加过贝鲁纳大战，后来又跟随航海者凯斯宾国王到过世界的尽头。但他来不及想得太多，便感觉到自己被两条强壮的胳膊抱住，有胡子在吻他的脸，并听见一个非常熟悉的声音在说：

“怎么样，小伙子？我的胡子是不是比上次吻你时更密更长了？”

亲吻他的正是他自己的父亲厄廉国王，但不是最后一次见到时的模样，当时他与巨人作战受了重伤，人们把他送回家，他的脸色十分苍白；也不是提里安所记得的他晚年时的模样，那时他是一个白发苍苍的战士。现在的他既年轻又快活，就像提里安孩提时在凯尔帕拉维尔王宫的花园里，在夏日的黄昏上床睡觉前一起嬉戏时的那个父亲的模样。晚餐时经常吃的牛奶和面包的香味又回来了。

珠厄儿这时自言自语道：“我要让他们父子再谈一会儿，然后再过去跟厄廉国王打招呼。当我小的时候，他给我吃过许多红艳艳的大苹果。”但不一会儿，他就有其他的事需要考虑了。这时大门那边出来了一匹强壮而高贵的马，在他面前独角兽也相形见绌了。这是一匹长翅膀的马。他一眼看见了迪格雷勋爵和波莉夫人，大声地嘶叫起来，“嘿，表兄表妹！”迪格雷和波莉同时欢呼起来，“弗兰奇！善良的弗兰奇！”随即跑过去亲吻他。

老鼠又在催促他们进门去。大家于是穿过金色的大门，来自花园的芳香扑鼻而来，阳光和树荫交融在一起，给他们带来宜人的凉爽。他们行走在缀满鲜花、富有弹性的草地上。他们的第一个印象是，这个花园远比外面所看见的大得多。但谁也没时间考虑这个问题，因为人们已从四面八方围拢来迎接新来者。

你曾经听说过的每一个人（如果你知道这些国家的历史）似乎都在这里了。他们中有猫头鹰格林费瑟、沼地怪人普德格伦、驱魔者瑞廉国王、瑞廉的母亲星星之女、瑞廉的祖父凯斯宾本人。凯斯宾身边有德里尼安勋爵、伯尼勋爵、小矮人特鲁姆普金、善良的獾特鲁夫亨特、人头马格伦斯多姆，以及上百位参加过营救大战的英雄。然后从另一边过来的有阿钦兰国王科尔、科尔的父亲鲁那国王、鲁那的王后阿拉维丝、英勇的王子霹雳拳手科林、战马勃里和母马赫温。再以后——令提里安感到最不可思议的是——他们中还有来自遥远的过去的两只善良的河狸和羊怪图姆纳斯。大家相互问候、接吻、握手，说着一些旧日的笑话（你很难想象一个旧日的笑话沉睡了五六百年后再拿出来说会多么的有趣）。这一大群人和动物说笑着来到果园的中心。凤凰栖息在一棵树上，低头望着他们。树底下有两个御座，上面坐着国王和王后，他们是那么的高贵、俊美，每个人都上前朝他们鞠躬致意。他们是值得所有的人鞠躬致意的，因为他们就是弗兰克国王和王后海伦，所有纳尼亚王国和阿钦兰王国的国王共同的祖先。提里安此时所感受的荣耀就像你被带到亚当和夏娃面前一样。

大约半小时以后——也可能是五百年以后，因为时间在那里是不存在的——露西跟她的老朋友羊怪图姆纳斯站在一起，从花园的围墙朝下张望，看见整个纳尼亚就展现在他们下方。只有在你居高临下的时候，你才会发现这座小山比你原先想象的要高得多：数千英尺以下，全都是闪闪发光的悬崖峭壁；那个下方世界的树木看上去只有盐粒般大小。露西回转身，背对着墙壁，重新审视起这个花园。

“我看出来了，”她若有所思地说，“我现在看出来了，这个花园就像那个马厩。它的内部显然比外部大得多。”

“这当然，夏娃的女儿，”羊怪说，“你越向更高更远处走，一切都会变得更大。内部是比外部大。”

露西仔细观察着这个花园，看出它其实根本不是一个花园，而是一个有河流、树林、大海和高山的整个世界。它们对她来说并不陌生；她全都认识这一切。

“我知道了，”她说，“这也是纳尼亚，但它比下方的那个纳尼亚更真实、更美丽，就像下面的纳尼亚比马厩外的纳尼亚更真实、更美丽一样。我明白了……这是世界中的世界，纳尼亚中的纳尼亚……”

“说得对，”图姆纳斯说，“就像一个洋葱头，不同的只是，这个洋葱头你越往里剥，里面的一层却比外面的一层大。”

露西这里看看，那里看看，很快发现了另一件新鲜而美妙的事：不管她看什么，不管那物体离她多远，只要她目不转睛地盯着它，它就变得很清晰、离她很近，就像用望远镜观察一样。她还能看见整个南部沙漠和沙漠以外的塔什邦城。朝东张望，她还能看见坐落在海滨的凯尔帕拉维尔王宫以及她住过的那间房子的窗口！

再从大海望出去，她还能看见一个接一个的小岛一直延伸到世界的尽头。越过尽头的那座高山，就是人们所说的阿斯兰的国度了。但现在她知道，那也不过是将整个世界连接在一起的那条山脉大链条的一部分。这条大链条此刻就在她眼前，离她很近。

然后她又朝左边望去，她看见一堆色彩斑斓的东西，他们与它之间隔着一条深沟，一开始她还以为那是一片云彩。等她定睛看时，才知它根本不是云彩，而是一片土地。当她再将目光注视在某一个特定的地方时，她禁不住叫了起来，“彼得！爱德蒙！快来看！快来。”他们过来了，他们的眼睛也像她那样睁得大大的。

“哇！”彼得惊叫了起来，“那是英格兰。就是那间房子——柯克教授在乡下的旧房子，我们的历险就是从那里开始的！”

“我原以为那房子已经被毁了呢，”爱德蒙说。

“它是被毁了，”羊怪说，“我们现在看到的是英格兰中的英格兰，那是真正的英格兰，就像这里是真正的纳尼亚一样。在那个内部的英格兰里，美好的事物是不会毁灭的。”

他们的目光突然又转向另一个地点，彼得、爱德蒙和露西这时已惊讶得喘不过气来了。他们高喊着，开始向那边挥手：因为他们看见他们的父母也在又大又深的山谷那边向他们挥手。这情景就像你看见有人在一艘大船的甲板上向你挥手，而你正等待在码头上迎接他一样。

“我们怎样才能到达他们那里呢？”露西说。

“这倒很容易，”图姆纳斯说，“那个地方和这个地方——都是真正的乡野——都是从阿斯兰这座大山脉里冒出来的一个小山岗。我们只要沿着山脊走过去，一直朝着上方，一直朝着远处走，就能到达那里了。听！弗兰克国王的号角吹响了，我们得上去了。”

他们很快都走在了一起——那是一支浩浩荡荡、荣光闪耀的队伍——向着更高的山峰，向着比我们这个世界所能见到的任何山峰都高的山峰前进。但这些高山上没有雪；只有森林、绿地、美丽的果园和水花飞溅的瀑布，它们一个连着一个，永远往上伸展。他们脚下的土地逐渐变得狭窄起来，左右两侧都出现了一个深谷；跨过深谷的那片土地就是英格兰，它离他们越来越近了。

他们前面的光辉越来越强烈。露西发现引导他们前进的那一排排绚丽多彩的悬崖就像巨人的楼梯。这以后露西便忘记了其他的一切，因为阿斯兰自己这时正朝他们走来，他从一块悬崖跳到另一块悬崖，就像流溢着力量和美的有生命的瀑布。

阿斯兰第一个招呼的是驴子帕塞尔。当帕塞尔向阿斯兰走过去时，你会觉得天底下再没有比他更虚弱、更愚蠢的驴了，他站在阿斯兰身边，看上去渺小得就像圣伯纳德大教堂边上的一只小猫。狮王低下头，跟帕塞尔悄悄说了什么，帕塞尔听了后即刻耷拉下他的长耳朵；随后阿斯兰又说了什么，他的耳朵又重新竖了起来。但大家都没听见阿斯兰究竟跟驴说了什么话。

阿斯兰这时朝他们转过身来，说：“你们看上去并没有我原先设想的那样高兴啊。”

露西说：“我们很担心你会打发我们走，阿斯兰。你曾经多次把我们送回到我们自己的世界。”

“用不着担心了，”阿斯兰说，“你们还不知道吗？”

大家的心都在怦怦地跳。一个大胆的希望也随即升起。

“确实发生了一次火车事故，”阿斯兰轻声说，“你们的父母，包括你们大家都死了——按你们通常的说法，是去了虚幻世界。好了，学期已经结束，假期开始了。梦做完了，现在已是早晨了。”

当他说这话时，他已不像一只狮子那样看着他们。这以后发生的事太伟大、太美妙了，简直无法一一描述。对我们来说，这已是故事的结尾；可以如实相告的是，他们后来的生活永远幸福。对他们而言，他们最真实的生活才刚刚开始。他们在这个世界和在纳尼亚的生活只是一本书的封皮和扉页，那个伟大的故事的第一章现在才开始谱写，可惜世人是无缘阅读的。那个伟大的故事永远进行着，后一章总比前一章更精彩。

Chapter 10　WHO WILL GO INTO THE STABLE?

Jill felt something tickling her ear. It was Jewel the Unicorn, whispering to her with the wide whisper of a horse's mouth. As soon as she heard what he was saying she nodded and tip-toed back to where Puzzle was standing. Quickly and quietly she cut the last cords that bound the lion-skin to him. It wouldn't do for him to be caught with that on, after what the Ape had said! She would like to have hidden the skin somewhere very far away, but it was too heavy. The best she could do was to kick it in among the thickest bushes. Then she made signs to Puzzle to follow her and they both joined the others.

The Ape was speaking again.

“And after a horrid thing like that, Aslan—Tashlan—is angrier than ever. He says he's been a great deal too good to you, coming out every night to be looked at, see! Well, he's not coming out any more.”

Howls and mewings and squeals and grunts were the Animals' answer to this, but suddenly a quite different voice broke in with a loud laugh.

“Hark what the monkey says,” it shouted. “We know why he isn't going to bring his precious Aslan out. I'll tell you why: because he hasn't got him. He never had anything except an old donkey with a lion-skin on its back. Now he's lost that and he doesn't know what to do.”

Tirian could not see the faces on the other side of the fire very well but he guessed this was Griffle the Chief Dwarf. And he was quite certain of it when, a second later, all the Dwarfs' voices joined in, singing: “Don't know what to do! Don't know what to do! Don't know what to do-o-o!”

“Silence!” thundered Rishda Tarkaan. “Silence, children of mud! Listen to me, you other Narnians, lest I give command to my warriors to fall upon you with the edge of the sword. The Lord Shift has already told you of that wicked Ass. Do you think, because of him that there is no real Tashlan in the stable! Do you? Beware, beware.”

“No, no,” shouted most of the crowd. But the Dwarfs said, “That's right, Darkie, you've got it. Come on, Monkey, show us what's in the stable, seeing is believing.”

When next there was a moment's quiet the Ape said: “You Dwarfs think you're very clever, don't you? But not so fast. I never said you couldn't see Tashlan. Anyone who likes can see him.”

The whole assembly became silent. Then, after nearly a minute, the Bear began in a slow, puzzled voice:

“I don't quite understand all this,” it grumbled, “I thought you said—”

“You thought!” repeated the Ape. “As if anyone could call what goes on in your head thinking. Listen, you others. Anyone can see Tashlan. But he's not coming out. You have to go in and see him.”

“Oh, thank you, thank you, thank you,” said dozens of voices. “That's what we wanted! We can go in and see him face to face. And now he'll be kind and it will all be as it used to be.” And the Birds chattered, and the Dogs barked excitedly. Then suddenly, there was a great stirring and a noise of creatures rising to their feet, and in a second the whole lot of them would have been rushing forward and trying to crowd into the stable door all together.

But the Ape shouted: “Get back! Quiet! Not so fast.”

The Beasts stopped, many of them with one paw in the with tails wagging, and all of them with heads on one side.

“I thought you said,” began the Bear, but Shift interrupted.

“Anyone can go in,” he said. “But, one at a time. Who'll go first? He didn't say he was feeling very kind. He's been licking his lips a lot since he swallowed up the wicked King the other night. He's been growling a good deal this morning. I wouldn't much like to go into that stable myself tonight. But just as you please. Who'd like to go in first? Don't blame me if he swallows you whole or blasts you into a cinder with the mere terror of his eyes. That's your affair. Now then! Who's first? What about one of you Dwarfs?”

“Dilly, dilly, come and be killed!” sneered Griffle. “How do we know what you've got in there?”

“Ho-ho!” cried the Ape. “So you're beginning to think there's something there, eh? Well, all you Beasts were making noise enough a minute ago. What's struck you all dumb? Who's going in first?”

But the Beasts all stood looking at one another and began backing away from the stable. Very few tails were wagging now. The Ape waddled to and fro jeering at them. “Ho-ho-ho!” he chuckled. “I thought you were all so eager to see Tashlan face to face! Changed your mind, eh?”

Tirian bent his head to hear something that Jill was trying to whisper in his ear.

“What do you think is really inside the stable?” she said.

“Who knows?” said Tirian. “Two Calormenes with drawn swords, as likely as not, one on each side of the door.”

“You don't think,” said Jill, “it might be…you know…that horrid thing we saw?”

“Tash himself?” whispered Tirian. “There's no knowing. But courage, child: we are all between the paws of the true Aslan.”

Then a most surprising thing happened. Ginger the Cat said in a cool, clear voice, not at all as if he was excited, “I'll go in, if you like.”

Every creature turned and fixed its eyes on the Cat.

“Mark their subtleties, Sire,” said Poggin to the King. “This cursed cat is in the plot, in the very centre of it. Whatever is in the stable will not hurt him, I'll be bound. Then Ginger will come out again and say that he has seen some wonder.”

But Tirian had no time to answer him. The Ape was calling the Cat to come forward.

“Ho-ho!” said the Ape. “So you, a pert Puss, would look upon him face to face. Come on, then! I'll open the door for you. Don't blame me if he scares the whiskers off your face. That's your affair.”

And the Cat got up and came out of its place in the crowd, walking primly and daintily, with its tail in the air, not one hair on its sleek coat out of place. It came on till it had passed the fire and was so close that Tirian, from where he stood with his shoulder against the end-wall of the stable, could look right into its face. Its big green eyes never blinked. (“Cool as a cucumber,” muttered Eustace. “It knows it has nothing to fear.”)

The Ape, chuckling and making faces, shuttled across beside the Cat: put up his paw: drew the bolt and opened the door. Tirian thought he could hear the Cat purring as it walked into the dark doorway.

“Aii-aii-aouwee!—” The most horrible caterwaul you ever heard made everyone jump. You have been wakened yourself by cats quarrelling or making love on the roof in the middle of the night: you know the sound.

This was worse. The Ape was knocked head over heels by Ginger coming back out of the stable at top speed. If you had not known he was a cat, you might have thought he was a ginger-coloured streak of lightning. He shot across the open grass, back into the crowd. No one wants to meet a cat in that state. You could see animals getting out of his way to left and right. He dashed up a tree, whisked around, and hung head downwards. His tail was bristled out till it was nearly as thick as his whole body: his eyes were like saucers of green fire: along his back every single hair stood on end.

“I'd give my beard,” whispered Poggin, “to know whether that brute is only acting or whether it has really found something in there that frightened it!”

“Peace, friend,” said Tirian, for the Captain and the Ape were also whispering and he wanted to hear what they said. He did not succeed, except that he heard the Ape once more whimpering “My head, my head,” but he got the idea that those two were almost as puzzled by the cat's behaviour as himself.

“Now, Ginger,” said the Captain. “Enough of that noise. Tell them what thou hast seen.”

“Aii—Aii—Aaow—Awah,” screamed the Cat.

“Art thou not called a Talking Beast?” said the Captain. “Then hold thy devilish noise and talk.”

What followed was rather horrible. Tirian felt quite certain (and so did the others) that the Cat was trying to say something: but nothing came out of his mouth except the ordinary, ugly cat-noises you might hear from any angry or frightened old Tom in a backyard in England. And the longer he caterwauled the less like a Talking Beast he looked. Uneasy whimperings and little sharp squeals broke out from among the other Animals.

“Look, look!” said the voice of the Bear. “It can't talk. It has forgotten how to talk! It has gone back to being a dumb beast. Look at its face.”

Everyone saw that it was true. And then the greatest terror of all fell upon those Narnians. For every one of them had been taught—when it was only a chick or a puppy or a cub—how Aslan at the beginning of the world had turned the beasts of Narnia into Talking Beasts and warned them that if they weren't good they might one day be turned back again and be like the poor witless animals one meets in other countries.

“And now it is coming upon us,” they moaned.

“Mercy! Mercy!” wailed the Beasts. “Spare us, Lord Shift, stand between us and Aslan, you must always go in and speak to him for us. We daren't, we daren't.”

Ginger disappeared further up into the tree. No one ever saw him again.

Tirian stood with his hand on his sword-hilt and his head bowed. He was dazed with the horrors of that night. Sometimes he thought it would be best to draw his sword at once and rush upon the Calormenes: then next moment he thought it would be better to wait and see what new turn affairs might take. And now a new turn came.

“My Father,” came a clear, ringing voice from the left of the crowd. Tirian knew at once that it was one of the Calormenes speaking, for in The Tisroc's army the common soldiers call the officers “My Master” but the officers call their senior officers “My Father”. Jill and Eustace didn't know this but, after looking this way and that, they saw the speaker, for of course people at the sides of the crowd were easier to see than people in the middle where the glare of the fire made all beyond it look rather black. He was young and tall and slender, and even rather beautiful in the dark, haughty, Calormene way.

“My Father,” he said to the Captain, “I also desire to go in.”

“Peace, Emeth,” said the Captain, “Who called thee to counsel? Does it become a boy to speak?”

“My Father,” said Emeth. “Truly I am younger than thou, yet I also am of the blood of the Tarkaans even as thou art, and I also am the servant of Tash. Therefore . . .”

“Silence,” said Rishda Tarkaan. “Am not I thy Captain? Thou hast nothing to do with this stable. It is for the Narnians.”

“Nay, my Father,” answered Emeth. “Thou hast said that their Aslan and our Tash are all one. And if that is the truth, then Tash himself is in yonder. And how then sayest thou that I have nothing to do with him? For gladly would I die a thousand deaths if I might look once on the face of Tash.”

“Thou art a fool and understandest nothing,” said Rishda Tarkaan. “These be high matters.”

Emeth's face grew sterner. “Is it then not true that Tash and Aslan are all one?” he asked. “Has the Ape lied to us?”

“Of course they're all one,” said the Ape.

“Swear it, Ape,” said Emeth.

“Oh dear!” whimpered Shift, “I wish you'd all stop bothering me. My head does ache. Yes, yes, I swear it.”

“Then, my Father,” said Emeth, “I am utterly determined to go in.”

“Fool,” began Rishda Tarkaan, but at once the Dwarfs began shouting: “Come along, Darkie. Why don't you let him in? Why do you let Narnians in and keep your own people out? What have you got in there that you don't want your own men to meet?”

Tirian and his friends could only see the back of Rishda Tarkaan, so they never knew what his face looked like as he shrugged his shoulders and said, “Bear witness all that I am guiltless of this young fool's blood. Get thee in, rash boy, and make haste.”

Then, just as Ginger had done, Emeth came walking forward into the open strip of grass between the bonfire and the stable. His eyes were shining, his face very solemn, his hand was on his sword-hilt, and he carried his head high. Jill felt like crying when she looked at his face. And Jewel whispered in the King's ear, “By the Lion's Mane, I almost love this young warrior, Calormene though he be. He is worthy of a better god than Tash.”

“I do wish we knew what is really inside there,” said Eustace.

Emeth opened the door and went in, into the black mouth of the stable. He closed the door behind him. Only a few moments passed—but it seemed longer before the door opened again. A figure in Calormene armour reeled out, fell on its back, and lay still: the door closed behind it. The Captain leaped towards it and bent down to stare at its face. He gave a start of surprise. Then he recovered himself and turned to the crowd, crying out:

“The rash boy has had his will. He has looked on Tash and is dead. Take warning, all of you.”

“We will, we will,” said the poor Beasts. But Tirian and his friends stared at the dead Calormene and then at one another. For they, being so close, could see what the crowd, being further off and beyond the fire, could not see: this dead man was not Emeth. He was quite different: an older man, thicker and not so tall, with a big beard.

“Ho-ho-ho,” chuckled the Ape. “Any more? Anyone else want to go in? Well, as you're all shy, I'll choose the next. You, you Boar! On you come. Drive him up, Calormenes. He shall see Tashlan face to face.”

“O-o-mph,” grunted the Boar, rising heavily to his feet. “Come on, then. Try my tusks.”

When Tirian saw that brave Beast getting ready to fight for its life-and Calormene soldiers beginning to close in on it with their drawn scimitars—and no one going to its help—something seemed to burst inside him. He no longer cared if this was the best moment to interfere or not.

“Swords out,” he whispered to the others. “Arrow on string. Follow.”

Next moment the astonished Narnians saw seven figures leap forth in front of the stable, four of them in shining mail. The King's sword flashed in the firelight as he waved it above his head and cried in a great voice:

“Here stand I, Tirian of Narnia, in Aslan's name, to prove with my body that Tash is a foul fiend, the Ape a manifold traitor, and these Calormenes worthy of death. To my side, all true Narnians. Would you wait till your new masters have killed you all one by one?”

第一章

不管你的书架有多简陋，也不管你的书房有多破败，关上你身后的门，抛开所有外界的烦扰，重回伟大先贤的怀抱，让他们抚慰你的心灵，你会通过那扇魔法之门，进入一片明净之地，在那里，你将不再有忧愁和烦恼。你已将庸俗和污秽的一切都抛在了身后。在书架上，你那些高贵而沉默的同伴正列队等着你。目光扫过它们，选择你要拜读其作品的那位作者。接下来，向他伸出你的手，你们就可以一起进入梦幻之境。若不是熟悉感已令我们变得麻木，那一排书一定会让我们觉得有些怪异恐怖。它们每一本，都是被蜡布、泡碱皮革和印刷油墨收殓起来的不朽灵魂。对于一本货真价实的书而言，它的封面之下埋藏着一个人思想的精华。作者的音容笑貌早已消逝无踪，肉身也湮灭于尘土之中，但他们的精神却仍在那里，供你随时差遣。

同样，我们也会因为熟悉感作祟而不能充分认识到能享有这福气是多么幸运。假如我们突然听说莎士比亚重返人间，并且得知他愿意跟我们中的任何一个人待上一个小时，分享他的智慧和奇思，我们得多迫切地想去找到他啊！但其实，他就在我们身边，或者说凝聚了他思想精髓的著作就在我们触手可及的地方，一周接一周地过去，而我们却不愿抬手把他召唤过来。

无论一个人情绪如何，只要他穿过了这扇魔法之门，他就可以唤出世界上最伟大的那些能与他心灵产生共鸣的人。如果他爱思考，这里有思想界的王者；如果他爱幻想，这里有想象力一流的大师。如果他想要一点娱乐呢？他可以召唤世界上任何一个伟大的说故事高手，逝者就会出现，让他长久地沉醉在故事之中。逝者是良伴，甚至让人忘却生者。对我们大多数人来说，沉迷于逝去的人的思想，却找不到自己的思想和灵魂，是一种真实而急迫的危险。对大多数人而言，生活是无趣又乏味的，令人灵魂枯竭，因此，就算只是看看别人经历的浪漫和激情，也好过生活中的单调乏味。但是，如果能从逝者的智慧和经历中得到指引，汲取力量，去应对我们人生中那些难熬的日子，那是最好不过了。

与我一起穿过这扇魔法之门吧，坐在这张绿色的沙发上，你抬眼就可以看到那个旧橡木书架，书架上面杂乱地摆着许多书。抽支烟也没关系。你听我讲讲它们的故事好吗？要知道，这是我最大的请求了，因为那里的每一本书都是我珍贵的密友，有什么能比谈论如益友般的书籍更让人感到愉悦的事呢？其他的书在离沙发稍远一些的地方，但是这些书是我的心头好—我会一遍遍地去重读，也愿意把它们搁在我的胳膊边上，方便我随时阅读。每一个被翻破的封面，都能唤起我美好的回忆。

那书架中的一些书，是我牺牲了一些东西才获得的，让我格外珍惜。你注意到底下那些棕色的旧书了吗？它们每一本都代表着一顿午餐。我学生时代买下那些书时，手头并不宽裕。我只有三便士午餐费，只够买一个三明治和一杯啤酒；但是，不巧啊，在我去上课的路上正好会经过世界上最迷人的一家书店。在书店门外有一个大浴缸，里面总是凌乱地堆着许多破破烂烂的书，一批批还不重样，上头有一张卡片，卡片上面写着的每一本书的价钱正好是我口袋里的数目。每当我走到这儿的时候，在我年轻而饥饿的身体与好奇而无所不读的思想之间，总有一场激烈的搏斗。六次当中可能有五次都是动物本能占了上风。但是当思想需求胜利的时候，我就会欢喜地一头扎进那堆书里，从过时的年鉴、多卷本苏格兰神学书和对数表册子当中翻出一本可买的书，那时候我就觉得一切都值了。如果你仔细地看看这些书，你会发现我干得还不错。戈登翻译的四卷本《塔西佗》（如果有好的译本，何必浪费生命去读原著呢）、威廉·坦普尔爵士[1]的随笔集、艾迪生[2]的作品、斯威夫特的《澡盆故事》、克拉伦登[3]的《英国叛乱和内战史》和勒萨日的《吉尔·布拉斯》[4]、白金汉公爵的诗集、丘吉尔公爵的诗集、《培根的一生》—这些好书可都是在一个处理三便士旧书的老浴缸里淘来的。

而且与它们为伴的也不仅仅是些粗鄙的邻居。可以看到有些书的封面是很厚的真皮做成的，褪色的字体仍能看出当初精美的烫金工艺。它们曾让某位贵族的图书馆书架熠熠生辉。就算是各种各样的年历和布道书，也可以看出它们曾经的辉煌，就像看到一位身着褪色丝质衣裙的淑女，能看出她现在处境艰难，也能看出她曾经生活优渥。

如今，阅读已经是一件很容易的事情了，到处都是便宜的纸版书和免费的图书馆。当某样东西不费力就能得到的时候，人们往往不懂得珍惜它的价值。今天谁还能体会到卡莱尔[5]拿到吉本[6]的《罗马帝国衰亡史》时的兴奋感啊？那时候他把六卷本的书夹在胳膊下，急匆匆就回了家，头脑是那么渴望养分，一天就能读完一本！只有你真正拥有一本书，只有你为它付出了汗水，你才能真正品尝到它的滋味，否则你永远无法体会到拥有它的那种发自内心的自豪感。

如果要让我从这一列书中选出一本，虽然它们都给过我极大的快乐，让我受益匪浅，我想我还是会选麦考莱[7]的那本满是污渍的《批评和历史文集》[8]。当我回首往事，这本书似乎与我全部的生活交织。在学生时代，它是我的战友；在闷热难耐的黄金海岸，它跟我在一起；在我去北极的捕鲸之旅中，它也在我为数不多的个人物品之中。那些朴实的苏格兰鱼叉手读它的时候脑子都被搞糊涂了，你仍然能看见那些斑斑油渍，它们来自助理机械师，当时他在试图读懂腓特烈大帝的内容。尽管它又破又脏，都快散架了，但就算是一本有金边装饰、摩洛哥真皮做封面的书也不能替代它在我心中的地位。

对有志研究文学与历史的人来说，这本书能提供绝佳的入口。弥尔顿、马基雅维利、哈勒姆、骚塞、班扬、拜伦、约翰逊、皮特、汉普顿、克莱夫、黑斯廷斯、查塔姆—他们每个人都代表一种思想的核心！只要掌握了每个的精髓，再去填补知识的空当就会显得轻松而愉快了。书中短小而生动的句子、恢宏的隐喻、精确的细节，这些都为每个主题投下了一圈迷人的光环，再懒惰的读者也想去读更多的内容。如果连麦考莱的手都不能把一个人引上那些令人愉悦的求知之路，那这个人可没有别的希望能找到它们了。

当我还是个高中生的时候，这本文集—当然不是现在我手上的这本，在它之前我还有过一个更破旧的版本—为我打开了一个新世界。之前，历史只是学校要求我学的一门课程，我很抵触它。读了这本书，历史就不再是令我烦恼的学习任务了，而是走向梦幻大地的一次旅行，在那片绚丽多彩之地的旅行途中，还有一位亲切又智慧的向导为我指路。我甚至喜爱他气势非凡的风格里的那些瑕疵—实际上，我现在反而觉得我爱的正是它们。丰富的辞藻让句子不过于呆板，对仗的使用也从不让人觉得花哨。我喜欢读他写的“宇宙爆发的狂笑从塔霍河到维斯瓦河都能听得到，告诉教皇十字军战士的时代已成过往”。当我读到这一段的时候，也感到非常愉悦：“杰宁汉夫人有一个花瓶，专门放有的人写的糊涂诗，达什先生写的诗就正好可以放进杰宁汉夫人的花瓶里。”这种句子曾经给了我一种说不清但却持久的快乐，就像和弦的声音萦绕在乐手的耳边。当人逐渐成熟，他的文学口味也会变得更平实，但每当我的目光扫过这部文集的时候，我心中都充满了敬意，惊叹于麦考莱处理宏大主题的能力，不仅如此，他还能用令人愉悦的细节来修饰它—像是一个人拿着画笔随手一挥，然后以极其精细的点画法来做装饰。当他领着你一路走来，也总会给你指引那些通向他处的诱人的岔路。要是有人能读完这部文集里提到的每一本书，那他也就完成了一段绝佳的文学和历史教育，虽说有点老派。一个年轻人究竟能在多少岁时完成这段教育，我倒是很好奇。

真希望麦考莱写过历史小说，我相信他一定能写得特别好。我不知道他有没有能力刻画一个虚构的人物，但是他确实具有非凡的能力，能把故去的名人形象刻画得栩栩如生。看看他写约翰逊博士和他周围的气氛的这半段文字就够了。在这么短的篇幅里，能把画面描述得如此清晰的文字可真不多见：

当我们关上门的时候，俱乐部房间内的景象就在我们眼前了，桌上摆着给纽金特的蛋卷和给约翰逊的柠檬。里面聚集着在雷诺兹油画里永存的人们。戴着眼镜的伯克，身材瘦高的兰顿，面带威严的冷笑的博克莱尔，总是笑容满面的加里克，用手指轻敲着鼻烟盒的吉本，还有戴着助听器的乔舒亚爵士。在最显眼位置上，有一个奇怪的人，他的身形就跟我们从小见到的那些男人差不多—巨大的身躯，大而粗糙的脸庞，脸上布满了因疾病而留下的疤痕，穿着棕色的外衣、黑色的毛线袜子，灰白的假发最顶上都已经烧焦了，双手都很脏，指甲咬得都露出了肉。我们看到他的眼睛和嘴巴因为痉挛性的抽搐不停在动，他沉重的身躯左右摇摆；我们听见了喘气的声音，然后传来一声“干吗呢？先生”，接着是“那又怎样呢？先生”，还有“不，先生”，然后是“你在这个问题上没抓住要点，先生”。

这画面将会永远铭刻在你的脑海里。

我记得我十六岁那年去伦敦，放好行李之后的第一件事情就是去参拜麦考莱的陵墓。他被安葬在西敏寺，就在艾迪生的坟墓近旁，安息在他无比热爱的诗人们中间。对我而言，这是伦敦最大的吸引力。当想到我从他那里学到的一切时，这种感觉也是非常自然的。他不仅教给我知识、勾起我对新事物的兴趣，还让我体味到他那种迷人的绅士般的语调、豁达而自由的人生观，以及对盲从和偏见的摒弃。我如今的判断更证实了我那时对他的感情。

你看，我那四卷本的《英国史》就放在《批评和历史文集》的旁边。你能记起这部书的第三章吗？这一章重现了英格兰十七世纪的历史。我一直觉得这是麦考莱创作生涯的巅峰，将精确的史实与浪漫的词句完美地结合在了一起。其中，城镇的人口的数量，商业的统计数据，以及平淡无奇的日常生活，经大师之手描绘，全都变得美好又有趣。你会觉得，只要他愿意，他甚至能让乘法表把你给迷住。举个具体的例子你就能明白我的意思了。在那个出行困难的年代，一个在乡下的伦敦人和一个在伦敦的乡下人，同样会感觉格格不入。这件事似乎没什么值得说的，好像在读者脑海中也不会留下太深的印象。但是看看麦考莱是怎么写的吧，虽然这个例子只是他探讨问题的精彩段落的百分之一：

一个伦敦人在乡间，会被人盯着看，就像他闯进了非洲南部霍屯督人的牲畜栏。另一方面，一个从林肯郡或什罗普郡来的庄园主出现在伦敦舰队街[9]的时候，人们也能很快把他和当地居民区别开来，因为他看起来就跟一个土耳其人或印度水手一样显眼。他的衣着、步态、口音，他盯着商店的样子，他会一不注意踩进排水沟，跟搬运工撞个满怀，站在排水口下面，这都让他成了被骗或被戏弄的完美目标。地痞把他挤进沟渠里，出租马车的车夫溅他一身水，而当他沉醉于市长就职巡游队伍的壮观景象时，小偷就会仔细地把他骑装外套的大口袋翻个遍。骗子会上前对他来一番自我介绍，在他看来他们简直就是他所见过的最正直的绅士。浓妆艳抹的站街女，纽克纳尔街和惠特斯通公园的社会底层女子，在他看来简直就是贵妇和女王的侍女。如果他问人怎么去圣詹姆斯公园，指路人会把他带到麦尔安德的贫民区。如果他走进一家商店，店家立刻就会把没人愿意买的东西推销给他，比如二手的刺绣品、铜戒指和不会再走起来的钟表。如果他不小心走进了某家时髦的咖啡馆，他立刻就会成为花花公子无礼嘲笑的对象，圣殿骑士也会开他的玩笑。

他感到愤怒和羞辱，立即返回自己的宅邸，在那里有效忠他的佃户，有意气相投的朋友，他们能够抚慰经历了耻辱而恼火的他。在那里，他重新成了一个有分量的人物，除了在巡回法庭上他要坐在法官旁边的位子上，或在民兵集会上他要向郡治安长官敬礼，别的时候，他并不觉得还有谁比他的地位高。

总的来说，我很想把这个独立的描写章节放在他《批评和历史文集》的最前头，尽管它出现在另一卷书里。对我而言，《英国史》整体上并没有达到麦考莱的其他短篇文章的水准。它让人觉得这是来自一个热忱的辉格党成员的精彩辩护，对于另一方的情况也没有做出详尽的描述。受他本人政治和宗教观点所限，《批评和历史文集》中的有些部分无疑也是存在瑕疵的。它最好的部分在那些摆脱限制、涉及广阔的文学和哲学领域的作品中。他笔下的约翰逊、沃波尔、达布莱夫人、艾迪生，以及跟印度有关的两位—克莱夫·黑斯廷斯和沃伦·黑斯廷斯，都是我的最爱。腓特烈大帝的部分当然也是最好的文章之一。只有一篇我希望能帮他删掉，那就是对诗人蒙哥马利恶毒而聪明的评论。我多么希望麦考莱的心能更柔软一些，灵魂能更高尚一些，不要这么尖酸刻薄地去批判别人。不好的作品自然会被淹没，没有必要把它的作者也打入万丈深渊。如果他没有这篇如此野蛮的文章，我对他的看法会更好一些。

不知道为什么，我一谈起麦考莱就会自然地想到司各特[10]，他那些书—橄榄色的书脊已经褪色了—占据了我一整个书架。也许是因为他们两个人都深深影响了我，我也非常崇拜他们。又或者是因为这两个人在思想和性格方面真的非常相似。你说你不这么觉得？好，你想想司各特的《苏格兰边境歌谣集》，再想想麦考莱的《古罗马叙事诗》。他们大脑的运作机制是那么相似，所创作的作品也很类似。只有麦考莱能写出司各特的诗，也只有司各特可能写出麦考莱的诗。他们两个人诗歌里的旋律和一气呵成的风格是多么相似！他们都那么尊崇男子气概、高尚德行和英勇品格！行文简洁，却如此有力！但是，对有的人来说，脑袋里根本就没有力量和简洁的概念。他们认为如果文字不晦涩难懂，那一定很肤浅，就好像平常看到的浅浅水流，一般都很浑浊，只有深水才会澄澈。你记得马修·阿诺德对《古罗马叙事诗》愚蠢的批判之词吗？引用了以下四行之后，他说：“这也叫诗歌？”

男人面对渺茫的胜算，

为父辈的英魂而战，

为神灵的殿宇而亡，

这才是死得其所。

他试图证明麦考莱没有写诗歌的才能，其实不过是证明了他自己没有让人激动的戏剧才能。很显然，这种意象和语言上的率直冒犯了他，但这种率直才是《古罗马叙事诗》真正的优点。麦考莱用的是简单而直接的词语，而这正是一个天真的战士在他准备英勇就义前请求两位战友给他鼓气时应该用的词语。在这里，任何华而不实的文字都无法跟人物形象搭配。我觉得从语境中来看，这几行诗正是上好的民谣诗歌，而他也绝对具有一个民谣诗人该有的那种戏剧感和直觉。阿诺德的这种评语动摇了我对他的信任，但是不管怎么说，我会原谅一个写出了如下诗句的人：

下一次冲锋，就会永远倒下，

当愚人之堡倒下时，

愿胜利者们来时，

在城墙边上能发现我的遗骨！

把这几行诗当作人生抱负也不算坏。

这就是人类社会还不明白的东西之一—高贵而激励人心的文字的价值。如果我们都认可了它们的价值，那么应该到处会看到它们被刻在适当的地方。当我们走在街上，我们的眼睛看到这一连串美丽的精神脉搏和图像时，它们所代表的思想也反射进我们的灵魂之中，这一段行程将多么令人愉悦而又心生崇敬啊。想想吧，如果我们一个个都脑袋空空地走在路上，那么所有这些伟大的素材都被浪费掉了。我不仅是指《圣经》里的文字，因为它们对每个人来说含义不尽相同，当然了，有句话是“趁着白日，我们必须做那差我来者的工；黑夜将到，就没有人能做工了”[11]，谁能不被这句话激励呢？但我指的是那些美好的思想—谁敢说它们不具有激励人心的效果呢—可以从一百个作者中选出它们来，用在一百种不同的地方。用准确的语言表达出来的优质思想可是珍宝，不应该被埋没，而应被广泛地运用，为世界添彩。拿最近的例子来讲，我家路对面就有一个马槽，就是常见的那种石头制成的马槽，人们从它旁边走过的时候，只会对它的丑陋外观产生一种厌恶之情。但试想一下如果在它前面的石板上刻上柯勒律治的这几句诗会怎样呢？

对大小生灵爱得越真诚，

祷告便越有成效；

因为上帝爱一切生灵—

一切都由他创造。[12]

我想可能我引用的内容不太准确，因为我手边没有《古舟子咏》。但就算是这样，不也能提升一下马槽的格调吗？我想我们平时都这么做过，我们有自己的小习惯。大多数人都会把一些精选的引言印在书房的壁炉台上，或更好一点，他们把那些文字印在了心中。卡莱尔的“宁静！宁静！我难道不能拥有永久的宁静吗！”对一个情绪低沉的人来说，可真是很不错的激励。但是，我们需要的是能够用在公众领域的类似东西，而不是这种个人化的东西，直到人们明白一个能铭刻于心的思想跟那些雕刻出来的图案一样美，它能通过眼睛直抵心灵。

然而，所有这些都跟麦考莱恢宏的《古罗马叙事诗》没关系，除非你想找点关于男子气概和爱国主义的句子，这种句子你倒是能在里面找到不少呢。我很幸运，小时候曾经背诵过《贺拉斯叙事诗》，它深深印在了我那时容易被塑造的心灵中，所以直到现在我差不多还能一口气把它背出来。戈德史密斯[13]说在与人对话的时候，他就像是一个在银行里有数千英镑存款的人，但是却敌不过口袋里当时正有六便士的人。因此，比起整个书架上那些你想起来才会翻的书，你脑袋里实际记住的诗才更有价值。现在，我请你把目光往书架的下面一格再移一点，看看那一行橄榄绿色的书。它们就是我收藏的司各特作品。当然了，在我深入谈它们之前，我应该给你一点喘气的时间。

第二章

当自己开始独立生活的时候，能有一些属于自己的真正的好书会是件很棒的事情。最初你可能不太欣赏它们，你也许会渴望一本纯粹的冒险小说。在某些情况下，你可能更偏爱这类冒险小说。但是，无聊的日子会来，雨天也会来，因此你将不得不填充你阅读生活的缝隙，而那些好书已经等候多时了。然后，某一天将成为你人生的一个里程碑，在这一天，你突然明白了差别。像有一道闪电划过你的脑海，你看清了什么是毫无价值的文字，而什么才是真正的文学。那天之后，你可能还会去看那些粗糙的书，但至少你心中有了对比的标准。你不会再跟以前一样了。渐渐地，你会更喜欢好的文学；随着你思想的成熟，这种好的文学会累积起来；它会成为更好的你的组成部分，最终你回头看那些陈旧封面的时候，你会爱它们过去所代表的一切，就像我一样。没错，就是司各特的那些橄榄绿的小说激发了我对文学的狂热。我最早拥有的书就是它们—早在我能欣赏甚至理解它们之前，但是最终我意识到了它们是珍贵的宝藏。小时候，我晚上就着快燃尽的蜡烛偷偷地读着，罪恶感给故事增加了一重刺激。或许你注意到我的《艾凡赫》跟其他书不是一个版本的。第一本《艾凡赫》被忘在河边的草丛中，落进了水里，三天后它才在河岸的泥泞里被捡起来，纸都被泡胀了，书也变形了。不过我得说，在失去它之前，我早已经把它翻得不成样子了。说真的，在找到新版之前，那本书我看了好几年，我总是不由自主地重读这本书，而不是去开辟新领域。

我想起已故的詹姆斯·佩恩[14]曾给我讲过一则趣事。他曾与两位文学圈的友人约好写下他们心中所认为的文学作品中最具有戏剧性的一幕，最后检查答案的时候，发现他们选的是同一个场景：在阿什贝镇，那位无名骑士骑马经过那观众寥寥无几的看台，将长矛锋利的尖刃指向令人生畏的圣殿骑士的盾，向他发起生死挑战。是啊，这是多么精彩的时刻！根据教会的法则，圣殿骑士不可能出现在比武大会这种世俗而轻浮的场合，可谁还管这事呢！让这样的事情发生，正是文学大师的特权，去质疑它可就太无礼了。温德尔·霍尔姆斯不是描写过那类无趣之人吗？他们带着几个所谓的事实进入一间会客厅，就像带了几只脾气暴躁的斗牛犬在脚边，一有想象的情节出现，就把它们放出去咬人。伟大的作家是不会弄错的。如果莎士比亚给波西米亚设定了一条海岸线，或者说维克多·雨果管一个英国拳击手叫吉姆·约翰—杰克先生，那事实就应当如此，没别的可说。一位编辑对一个不出名的作家说：“那时候铁路还没有支线呢。”作家回答说：“我创造了那条支线。”如果他能让读者信服，那么这就是他的权利。

但这就是《艾凡赫》之外的话题了。它真是一本好书呀！我觉得它在英语历史小说类里面能排第二名。每次重读都让我更为欣赏它。司各特笔下的战士普遍都很优秀，他笔下的女性角色则比较弱小（也有例外）。在这本书里，他笔下的战士非常出色，而蕊贝卡这个浪漫的女性角色则跳出了常规框架，挽回了故事中女性的形象。司各特写的男人都很有男子气概，正如他自己，所以他写这些人物的时候轻松自如。

他描写女性主人公是由于习俗要求，他也从未强硬地去打破这一束缚。只有我们连续读他十几章对于女性人物着墨极少的章节后，才能意识到他在连续的浪漫主义叙事描写中达到了怎样的高度，比如，从比武大会开始到塔克修士事件结束的这部分。我觉得在我们文学史上，没有其他那么长的描写还写得那么精彩的。

我承认，司各特的小说里也有令人难以忍受的冗长的废话。那些毫无必要的引言好像没有止境似的，像是要撬开非常厚的壳才能吃到牡蛎的肉。这些文字本身确实令人佩服，旁征博引、妙趣横生而且生气勃勃，但是跟它们要介绍的故事没有任何关系，而且比例失调。就跟我们很多其他英语小说一样，它们是好东西，但是出现在了不恰当的地方。偏题、缺乏技巧和次序是我们的传统罪过。萨克雷在《名利场》中就很花哨地加入了一篇文章，介绍如何不依靠任何东西撑过一年，狄更斯在一个鬼故事里面也大胆地把与故事无关的事插入进来。这就像是剧作家冲上舞台开始讲奇闻逸事，而他的剧正急着开演，演员们也正在后面焦急地等他讲完。这都是不对的，虽然每一个伟大的作家都曾经犯过这样的错误。遗憾的是，我们对形式的把握十分欠缺，沃尔特·司各特爵士只是犯了一个其他人也犯的错。一旦读者挨过了这些废话，来到故事中的决定性时刻，有谁能像他一样，找到那么精练的语句，那么简短而准确的词来描写这些重要场景呢？还记得那个场景吗？鲁莽的龙骑兵中士终于站在了冷峻的清教徒面前，后者已经被悬赏通缉。“要么得到一千座墓碑，要么以石楠为床！”他拔剑时说。清教徒也拔了剑，说：“以主与基甸之剑！”这里就没有多余的词！但是通过这几个简单有力的词，两个对手，以及他们代表的两个派别的真正精神就深深印在了你的脑海中。当穆斯林骑着战马冲来时，撒克逊的瓦兰吉人喊道：“准备弓箭和钩戟！”你会觉得他们当时肯定就是这么喊的。比这些更为简洁和有效的口号，来自这一战斗民族的先辈，那时他们正在“威塞克斯的红龙”麾下杀敌，此战发生在距黑斯廷斯[15]不远的一个土丘。“滚出去！滚出去！”当诺曼人的骑兵突然出现在他们眼前的时候，他们就这么吼叫着。简短，有力，平淡—这个民族的特质就体现在这些作战的呐喊中。

难道更高层次的情感在这里缺失了吗？还是说因为它们太珍贵而被抑制并隐藏起来了，不向外人表露？也许两者都有吧。我曾经见过一位海军的遗孀，那位海军还是一个年轻的候补信号少尉时，曾经把从信号兵那里得到的纳尔逊著名的决战消息传达给船上其他船员。军官们都很深受震动，但是船员们却没有大惊小怪。“职责！”他们嘟囔着说，“我们不一直这么干吗。有什么了不起？”不管什么说辞，哪怕只跟浮夸沾点边儿，都只会压制而不是提升英国人的士气。能让他们高兴的是那些低调的说法。德国军队行军时可能会唱着路德的赞美诗。法国人只要一唱关于荣誉与祖国的歌就能狂热起来。我们写军事主题的诗人不必费心地去模仿—至少不用想象如果他们这样做了，他们能鼓舞起英国士兵的士气。我们的水手在南非摆弄重型机枪时，会唱：“这还有块儿糖给鸟儿吃。”我曾经看到一个军团唱着“我只要上面的一点点”这句副歌就上了战场。前面说到的军事诗人，除非能有吉卜林的天分和洞见，否则在写这种咏唱词之前可会浪费不少的墨水。俄国人在这一点上倒是跟我们有点像。我曾经读过一个纵队在突击时的故事，从开始到最后他们一直在昂扬地唱着歌，直到最后的几个胜利者站在山头之上时，他们仍然在唱歌。一个见证了这一幕的人问他们是什么神奇的歌曲支撑他们完成了这一英勇的壮举，结果他发现他们不停重复的那句词其实是“伊凡在菜园里收卷心菜”。事实上，我觉得可能是这种单调的声音能取代战争残酷的喧嚣，因此把战士都催眠了，让他们能有英勇之举。

我们那些大西洋对岸的表亲，也同样在他们最严肃的事业里混入了幽默感。在那场盎格鲁—凯尔特人发动的最残酷的战争里，可以说他们被逼到了极限，也展现出了他们真实的面貌，他们唱的歌—《脚步咚咚咚！》《约翰·布朗的遗体》《行军走过佐治亚州》—都有一种诙谐的幽默感在其中。我只记得一个例外，而它是我能想起的最了不起的军歌。就算是在和平时代的局外人读到它时，也会充满感情。我说的当然是茱莉亚·沃德·豪[16]写的《共和国战歌》，它开头的合唱是这样的：“我已看见，上帝降临，带来荣耀光芒。”如果在战场唱起这句，那效果一定非常惊人。

我又跑题了很久，是吧？但是在魔法门的另一边，最忌讳有这种想法。要带出来一个话题，不可避免地要牵扯出一大堆其他相关的东西。但我正在说司各特的士兵，举止毫不做作，不会装腔作势和豪言壮语（没有任何英雄憎恶的言行），而只有这些简短直率的词语和纯粹的英勇之举，每一个词语和隐喻都来自他本能的想法。但可惜的是，尽管司各特如此热烈地赞赏军人，却极少描写他同时代的士兵—他们可能是有史以来最优秀的士兵。没错，司各特是写过一位军人帝王的一生，但那是他写作生涯的败笔。一个托利党的爱国人士，在他的全部认知中，拿破仑都是忤逆的恶魔，这样怎么可能写得好这个主题呢？但那时，只有他能以共鸣之心来书写欧洲的素材。为了看到他笔下描写的穆拉特轻骑兵或禁卫军的掷弹兵，我们不都愿意付出一切吗？他也以同样大胆的笔调写过古斯塔夫的骑兵上尉，以及《昆廷·杜沃德》里法国国王禁卫军的弓箭手。

在司各特待在巴黎的那段时间里，他一定见过不少这样的铁血军人，在过去的二十年里，他们既是欧洲苦难的根源，也是欧洲苦难的救赎。于我们而言，一八一四年在人行道上冲他吼的那些士兵，就跟他小说里那些身穿铠甲的武士和狂妄自大的骑士一样，是些有趣而浪漫的人物。他描写一位半岛战争的退伍老兵的生活，并配上他对威灵顿公爵的评价，这个老兵的形象就跟他描写的在德国战争中的戴尔吉铁一样令人印象深刻。但在那时，没有人意识到他们所生活的那个时代的真正精髓是什么。人们没有辨别伟大与渺小的能力，而是让近处的小事挡住了远一点的大事。在黑暗中，萤火虫容易被当成星星。想想吧，在那些早期的大画师还在酒馆的雅座寻找他们的作画对象或圣塞巴斯蒂安[17]式的模特时，哥伦布即将发现美洲大陆，可得让他们大开眼界了。

我说过，我认为《艾凡赫》是司各特写得最好看的小说。我想大多数人会认同这一看法。那么，他写的第二好看的小说是哪部呢？其实他的其他小说水平都相当，任何一部都可能让某个人很喜欢，将这一票投给它。对出生在苏格兰的人来说，司各特那些写苏格兰生活和人物的小说读起来非常纯正，因此与众不同。在这类小说里，有根植于这片土地的幽默感，比如《清教徒》、《古董家》和《罗伯·罗伊》，这让它们与别的小说区分开来。他笔下的苏格兰老妇人是他描写得最为成功的人物形象之一，仅次于他笔下的士兵。但同时，我们也必须承认，使用方言有好处也有局限，用方言的作品远不如那些全世界读者都能欣赏的作品好。总的来说，《昆廷·杜沃德》这部小说能让我投票为第二名，它的关注范围更广，人物塑造有力，描写事件和人物时，欧洲背景的分量也很足。它是所有剑与披风式小说的鼻祖，这种类型的小说为数众多，是十八世纪通俗文学的重要成员。他把大胆的查理和狡诈的路易十一描写得极为生动。我几乎能看见这对死敌看着一群猎犬在追信使，相继发出一阵阵残忍的狂笑，这画面似乎就在我眼前，比我眼睛看到的大部分东西都要清晰。

从柯米尼斯开始，路易十一性情中的狡诈、残忍、迷信和胆小都被细致地表现了出来，他那位粗率而好战的对手更是将路易十一这些特点衬托得令人印象深刻。通常历史人物真实的样子会跟文字描述得很不一样，但是在因斯布鲁克的高教会派[18]的教堂里，我看到的雕像就像是从司各特书里走出来的—路易身材瘦削，一副苦行者模样，像是随时准备做坏事；而查理则长着个拳击手的脑袋。所以当我们看到一幅画像颠覆了之前的想象时，难免会感到失望，比如，在国家肖像美术馆里看到的那幅，画里的男人一副贵族相，肤色是浅褐色，像个诗人，乍一看还以为这张脸属于邪恶的杰弗里斯法官。不过，也有例外，比如在因斯布鲁克，我们就绝对会感到满意。在我面前有一幅画，就在那边的壁炉台上，表现的是玛丽女王的爱人鲍斯韦尔伯爵。把它拿下来，看看吧。注意那个大脑袋，该是能想出大计谋的样子；那张坚毅而狂野的脸，上帝造它就是为了迷住一个敏感娇弱的女子；五官严峻，令人过目难忘—看那嘴巴，里面像是藏着野猪的獠牙，再看那胡子，要是他发起怒来，肯定会竖起来。这个人的性格和他一生的命运都在这幅画里呈现出来了。我好奇司各特有没有可能看过这张画的原作，它就挂在赫伯恩家族的祖宅之中。

就我个人而言，我一直觉得司各特有一部小说特别好，虽然评论家对它评价很苛刻，这部作品也是他劳累的写作生涯末期的作品。我说的是《巴黎的罗伯特伯爵》。我一直坚信如果这本书是他第一部而不是最后一部，得到的关注一定不输《威弗利》。我能理解那位专家的想法，他又是崇拜又是绝望地喊道：“我这辈子都在研究拜占庭社会，这来了个苏格兰律师，只用一下子就让我明白了整个情况！”很多人都或多或少能成功地描述出诺曼底时期的英格兰，或是中世纪时期的法国，但是把一个已经完全逝去的文明描绘得如此真实，而且有威仪，有精确的细节，我得说，这才是一部最佳的大师杰作。在小说完成之前，他的健康状况就显出了每况愈下的端倪，如果这部小说后半部有前半部一样的水准，如果后面也有类似安娜·康尼努斯大声读她父亲的丰功伟绩时的幽默，或是有十字军战士在博斯普鲁斯海岸边集结时的宏伟场景，那这部小说毫无疑问能进入他小说作品排名的前列。

我肯定会给它这个位置，如果他继续保持了那种叙事风格，把第一次十字军东征的真实进程还原给我们看，那是如何壮阔的事件啊！它具有一般历史事件少有的特征，具有明确的开端、中间部分，以及结局，从彼得发疯似的布道，到耶路撒冷的陷落。瞧瞧那些领袖！只有荷马再生才能给他们一个公正的评价。戈弗雷，完美的士兵和领袖；博希蒙德，不择手段而又令人敬畏。坦克雷德，典型的游侠骑士；诺曼底的罗伯特，疯子似的英雄！这里面的素材那么丰富，甚至使人感觉自己不配去使用它们。面对真实的历史，要演绎出比这更精彩、更激动人心的故事，到底需要什么样的想象力呢？

但是，他的小说作品组成了多么出色的兄弟方阵啊！想想看吧，《十字军英雄记》是纯粹的传奇小说；《海盗》细致地描绘了赫布里底群岛的生活；《肯纳尔沃斯城堡》完美再现了伊丽莎白女王时期的英格兰；《蒙特罗斯传奇》幽默感十足。尤其值得一提的是，他写出这些出色的小说之时，身处一个粗俗的时代，却没有冒犯任何敏感的耳目，这不得不让人越来越认识到沃尔特·司各特的伟大与崇高，以及他为文学和人类做出了多么大的贡献。

出于这个原因，他的传记也很值得一读，那本书就跟他的小说在一个书架上。洛克哈特是他的女婿，也是仰慕他的朋友。最理想的传记作者应是一个能完全保持中立的人，有同理心，但是也得有坚定的决心说出绝对事实。人们也希望能看到一个人脆弱及人性化的一面，而不仅是它的反面。我不认为世界上多数人能跟我们传记书里的主人公一样好。当然，这些名人有时候也会骂脏话，或是特别喜爱漂亮的脸蛋，或者明明最多只能喝一瓶酒但还是开了第二瓶，或者做些什么事情让我们觉得他们就是我们的朋友和兄弟。传记倒不至于像某位女士描述她过世的丈夫那样开头：“D是一个肮脏的男人。”但是如果在其中能有更多明暗对比描写，书就会更好读，主人公也会更讨人喜爱。

但我确定，如果一个人对司各特了解得越多，就会越崇拜他。他生活在一个嗜酒的年代，在一个嗜酒的国家，我毫不怀疑他晚上有时会来一点托迪酒，这种酒足以把他那些虚弱的后辈放倒在桌子底下。这个可怜人，在他最后的岁月里总算是节制了些，当别人互相传递玻璃酒瓶的时候，他只是咂一口大麦汤。但他是一个多么高尚、多么有骑士精神的绅士啊！那么有幽默感，而且他不是将这种幽默感变成空洞的词语，而是将其转化成持续多年的劳作和克制。你们还记得他曾经成为一家出版社的匿名合伙人的事情吧，结果那家出版社倒闭了，把他也牵涉了进去。他负有法律上的责任，在道德上却没有任何责任，如果他当时宣称破产清空了账户，过几年就又能成为有钱人了，但是他把所有的重担挑在了自己肩上，以自己后半生的工作、时间和健康来洗刷自己的这个污点。那可是将近十万英镑。我想他最终把这些钱还给了债主，真是一个了不起的纪录啊，十万英镑，他把自己的命都投进去了。

而且他工作是多么卖力啊！简直就是超人。只有写小说的人才能理解，据说司各特只花了一年时间就写完了两部长篇小说。我记得在谁写的回忆录里读到—好像就是洛克哈特的书—说他住进了爱丁堡城堡街上的一个出租房间，整夜都能看到映在对面房间百叶窗上的身影。那个人整夜都在写作，那个身影一会儿就把桌上的纸拿到一边的纸堆上去。他出去参加了一个聚会，等他回来时，对面百叶窗上映着的手正在挪纸。第二天早上，他听说对面的房间住的就是沃尔特·司各特。

我们好奇地想一窥这位小说家的思想世界，却得知司各特写两部长篇之时—这两部还是他很不错的作品—健康状况糟到了一定程度，写完之后一个字都不记得了。后来别人给他读小说内容的时候，他像是在听别人写的书。显然，大脑最简单的运行机制，例如记忆能力，在此就失效了，但是大脑最高等、最复杂的功能—想象力，却处于巅峰，丝毫没有受损。这一事件非同寻常，值得我们好好想想。这也让每一个写创造性作品的作者有些同感，那就是，他最好的作品好像以某种奇怪的方式从自己头脑之外而来，他只是作为媒介将它们写在纸上。创造性的想法—更宏大创作的萌芽—像一颗子弹射进了他大脑之中。他也被自己的想法震惊了，好像它不是源于自己的大脑。在这里，我们看到的这个男人，大脑其他部分的功能都瘫痪了，但是却写出了杰出的作品。难道我们真的只是无限未知之力通往这世界的管道吗？实际上，面对我们最好的作品，我们从来都不觉得这是自我能力完成的。

如果沿着这个思路往下想，难道说不强健的身体和不稳定的神经系统—因为两者让人对物质享受的追求保持在最低的水平—使他成了精神创作领域更合格的代理人吗？有句古话是这样说的：

伟大的天才总是跟疯狂为邻，

它们之间只有非常薄的隔墙。

但是，撇开天才不谈，在我看来，运用想象力创作的人，就算才能一般，也会严重削弱灵魂与肉体之间的联系。

看看英国一个世纪之前的诗人们就知道了：查特顿、彭斯、雪莱、济慈，还有拜伦。彭斯是这一群人里面最年长的一位，但是他过世的时候只有三十八岁，“精力耗尽了”，他哥哥用了这样可怕的词语。雪莱死于意外，而查特顿是服毒而死，自杀本身就是精神状态颓靡的表现。虽然罗杰斯几乎活到了百岁老人的年纪，但他首先是个银行家，其次才是诗人。华兹华斯、丁尼生和布朗宁都提高了诗人的平均寿命，但是不知为何小说家的状况却很糟糕，尤其是最近几年。他们的寿命跟铅白工人或其他高危行业的工人一样短。例如，看看那些年轻美国人的例子吧，真是令人震惊。短短几年间，有多少前途无量的年轻人被带去了天国啊！写出《大卫·哈鲁姆》这部佳作的作者；还有弗兰克·诺里斯，我认为他比在世的大多数作家都更有成为伟大作家的潜质，我觉得他的《地坑》是最好的美国小说之一，他也是英年早逝；接着是斯蒂芬·克莱恩，他也写出了出色的作品；还有哈罗德·弗雷德里克，也是一位大师级作家。从规模和比例来说，世界上还有哪一个行业能有这种程度的损失呢？同时，我们自己国家也失去了罗伯特·路易斯·史蒂文森、亨利·西顿·梅里曼，以及其他很多人。

即便是我们常说的那些写作生涯圆满谢幕的作家，其实过世得也太早了。比如说，萨克雷，虽然他去世时已经满头白发，但其实才五十二岁；狄更斯活到了五十八岁；总的来说，世人应该感到庆幸，沃尔特·司各特爵士六十一岁才过世，而且他四十多岁才开始写小说，他的写作生涯比其他同人要长一些。

司各特有近二十年的创作时间，我想这跟莎士比亚差不多了。天才对他的生命只有有限的使用权，这位埃文河畔的诗人就是另一个例子，虽然我相信他比他的家人都活得久，这一家子人的健康状况都不好。我判断他死于某种神经方面的疾病，这一点从他逐渐难以辨认的签名就可以看出来。有可能是运动性神经官能症，对于运用想象力创作的人来说，这是特别容易染上的苦疾。海涅、都德，以及其他数不清的人都是这种病症的受害者。按照传统，他死后很久之后才首次公布他的死因，说他死于一次豪饮引发的高烧，这种说法一听就很荒唐，因为从科学角度来说可没有这种高烧。但是饮酒习惯有可能会引起慢性神经疾病，并造成灾难性后果。这一排绿色的书让我唠叨了很多题外话，但是在我讲下一个话题之前，关于司各特，我还有一点要说。如果不提他那奇怪的守口如瓶的个性，关于他性格的描述就无法完整。在很多场合，他不说真话，掩饰自己就是多部著名小说的作者，而且就算每天都能见到的亲密友人，也不知道他就是整个欧洲都在热议的人物。就连他妻子也不知道他还承担了金钱方面的法律责任，直到巴兰泰恩出版社倒闭之后，她才知道他们也是这次灾难的一分子。心理学家可能从他的小说中许多精灵似的费妮拉式人物身上找到他这种扭曲思想的踪迹，在他的很多小说中，这些人物在好几个章节里都是躲躲闪闪并且保守着他们令人恼火的秘密。

洛克哈特的《司各特传》，读来令人悲伤。读完之后，会让人情绪低落。看到这位疲惫的巨匠，他蹒跚前行，为债务所累，超负荷地工作，妻子过世了，情绪崩溃，唯有名誉尚存，这真是文学史上最为令人动容的描写。但这些阴云终会消散，最后留在世间的是对这位杰出伟人的回忆，他没有被命运压垮，到最后也直面人生，在自己的路上倒下时没发一声怨言。他写出了人类的每一种情感。他在世时无比喜乐，也获得了非凡的成功；他倒下时悲伤是那么苦涩，却也令人难忘。我想，在这世间，很少有人能比这位长眠在柴伯尔修道院墓地中的人更加伟大。

第三章

我们可以跟那一长列绿色封面的威弗利小说道个再见了，还有它们旁边洛克哈特的《司各特传》。接下来是四卷灰色封面的书，非常厚重，它们是鲍斯韦尔的著作《约翰逊博士传》，还是老式大字体版本。我要强调一下大字体版本，因为现在市面上大多数便宜版本的英文名著都有很大缺陷。如果读有点深奥难懂的古文书，你其实需要清晰美观的字体来让阅读过程更顺畅。字体太小的版本既考验眼睛，也考验耐心。所以，最好还是多花点钱，买一本读起来不费劲的书。

这部书勾起了我的兴趣—简直让我神魂颠倒，我是多么希望能欢快地加入歌颂这位善良的老坏蛋的人中间去。在这个问题上，我们很难听从他的建议—“清除思想中的偏见”，因为我们已经习惯了像麦考莱和鲍斯韦尔那样，戴着富有同情色彩的眼镜去看待他，要摘掉这副眼镜，擦亮双眼，用自己的眼睛去看这个人真正的言行、审视他的局限实在很难。一旦这么做，你会有一种很奇怪、很复杂的感觉。该如何表达它呢，就像被写进了文学里的约翰牛[19]—他的每一种特质，好的、坏的，都以漫画的方式被夸大了，而且夸大到了极点。他那颗善心的外面是粗糙的外壳：脾气火暴、傲慢、保守的狭隘主义、缺乏同情心和洞察力、粗鲁、武断、盛气凌人、宗教信仰根深蒂固又十分强硬。具有所有更粗犷、更暴躁的特点的约翰牛正是如今好脾气的约翰尼的曾祖父。

要是没有鲍斯韦尔这个人，我们不知要错过多少他这位伟大友人的事迹。他以一个苏格兰人的顽固坚持，向整个世界灌输了他的英雄崇拜情结。很显然，鲍斯韦尔本人就很崇拜司各特。这两个男人关系很好，而且这种关系对双方都有非常有益的影响。但是以外人的眼光来看，这两个人的关系并没有建立在稳定的基础上。当他们相识的时候，鲍斯韦尔二十三岁，约翰逊五十四岁。一个是对前辈无比恭敬而且易受影响的苏格兰青年；另一个则已是声名在外，属于上一辈的人。从他们见面的那一刻起，一方就对另一方有绝对的主导权，因此要让鲍斯韦尔客观地去评论约翰逊，简直比让儿子评判父亲还要难得多。直到最后，他们之间都未打破这种相处模式。

像麦考莱那样去贬低鲍斯韦尔倒是不难，不过鲍斯韦尔写出了英语文学中最好的传记，这事可不是巧合。他确实有些非凡而罕见的文学天赋。一是他文风生动清晰，比他崇拜的榜样的文风更灵活，更具有撒克逊特质。二是他非常审慎，令人敬佩，要写这样一部巨著，他每走一步都要留心脚下的陷阱，但就整本书的风格来讲，他几乎没犯任何错误。有人说，在私生活方面，他很愚蠢，是个花花公子。但在握笔之时，他可不是这样。在他与约翰逊的所有争论中，他总是小声地表达自己的异议，直到约翰逊咆哮出“不，先生”让他闭嘴。但是经验表明，他的观点大多更为智慧。在奴隶制的问题上，他错了。但根据我的记忆，在很多重要事件上，鲍斯韦尔的观点都被历史所证明，比如美国独立战争、汉诺威王朝、宗教宽容，等等。

然而，作为传记作者，鲍斯韦尔最厉害的一点就在于他会告诉你那些你想知道的小细节。很多时候，我们读完一部传记，却对那人的性格一无所知。但这部传记不是这样，约翰逊在书里活了过来。这里有一小段对约翰逊外貌的描写，不过这段不是出现在《约翰逊博士传》中，而是在《赫布里底群岛之旅》中，此书正是书架上的另一本。这段文字很典型，能代表他生动的风格。我想抄下来，给你们分享其中的一段：

他身形庞大，非常壮实，我觉得有点接近巨大，由于臃肿肥胖而显得很笨拙。他的面容有点像古代的雕像，但是由于“国王恶疾”[20]留下的疤痕有些变形。他现在六十四岁了，耳朵不太听得见了。他视力一直都不太好，但是他强大的精神主宰甚至弥补了器官功能的缺陷，他的感知力一直非同寻常地敏锐而准确。他的脑袋，有时候甚至是整个身子，会像是中风了似的摇晃。他好像经常被痉挛和抽搐困扰，应是由圣维特舞蹈病[21]所引起的错乱所导致。他穿着浅棕色的全套西装，戴着同色发夹，一顶大大的乱糟糟的灰色假发，一件素色衬衣，黑色精纺毛袜子，以及银色搭扣。在这次旅途中需要走路的时候，他就穿着靴子和宽大的棕色呢绒大衣，衣服口袋差不多能装进两大本他的词典，手里还拿着一根大大的英国橡木手杖。

你必须承认，如果看到了这番描述还不能设想出伟大的约翰逊的形象，那可就不能怪鲍斯韦尔了—而且这还只是他十几段同样生动描写的其中之一，让我们得以窥见他笔下主人公的样子。正是他文字描绘出的这些画面，那个身形庞大、性格粗鲁的男人，以他的抱怨和咆哮，他惊人的胃口，他的二十杯茶，他对橘子皮和路灯杆的特殊癖好[22]，让读者着迷，并且赋予了约翰逊远远多于他文学作品的魅力。

毕竟，约翰逊的哪部作品今天还能有生命力呢？肯定不是《拉赛拉斯王子漫游人生记》，它只不过是一部矫揉造作的浪漫主义小说。《诗人传》则只是一篇篇序言的合集，还有《漫步者》不过是由一些生命力短暂的散文组成。另有《英语辞典》一书，它庞大的工作量几乎令人难以忍受，耗费了约翰逊巨大的精力去做准备工作，是一座勤奋的丰碑，但它也需要非凡的才华。《伦敦》中有一些闪光的句子，《赫布里底群岛之旅》里面也有几页内容很精彩。这些东西，加上关于政治和其他方面的小册子，就是他一生创作出的主要作品。当然了，仅凭这些，实在让人无法认同他在英国文学史上居然占有重要的地位，因此，我们要从他的传记作者那里寻找答案，虽然这位作者地位低微，还经常被人嘲笑。

还有就是约翰逊的演讲。是什么让它如此与众不同呢？他针对每个话题所做的论述都那么自信满满。但是，这也表现出他狭隘、不容置疑的一面。对于任何有同情心和想象力的人而言这种品质都与其本性相悖。因为这样的人在对待任何问题时，都会考虑到另一面，也会认识到，我们被有无限可能性发生的海洋包围着，哪怕人类最伟大的知识，也只是一个孤立的小岛而已。看看他的狭隘都产生了什么后果吧。对于他那么多错得离谱的论断，我们这个沉闷的民族里有过一个人认定他错了吗？这让人想起了巴杰特说过的话，如果哪一天，全世界最博学的人的思想被复制到每一个人大脑里面，那将会产生极为荒谬的错误。有人问约翰逊博士“燕子是怎么过冬的”，这位权威的大师转了转眼珠，气喘吁吁地说道：“燕子嘛，当然是整个冬天都在睡觉。它们一群群地聚在一起，盘旋着飞啊飞，接着就一起猛地扎进了河水之中，然后就躺在了河床之上。”鲍斯韦尔庄重地将这一信息记录在案。不过，如果我没记错的话，有一位像塞尔伯恩的怀特[23]那么可信的博物学家，也对约翰逊解释的燕子的问题产生了疑惑。更让人觉得不可思议的是约翰逊对他同代作家的错误评判。在这一方面，我们本以为他能有点分寸呢，然而，他的结论对于现代读者来说，简直荒谬至极。“莎士比亚这个人，”他说，“从来没有连续写过六个好句子。”对于格雷的《墓园挽歌》，在这首精湛的诗作中，他只承认有两行还不错。而就算是非常苛刻的批评家，也只能在这首诗里找到两行不那么好的诗句。在他眼里，《项狄传》根本不可能流传于世；《哈姆雷特》全是废话；斯威夫特的《格列佛游记》水准不高，他最好的作品是《澡盆故事》；伏尔泰就是个文盲；卢梭是个无赖；像休谟、普利斯特里和吉本这样的自然神论者，都不是正直的人。

还有他对政治发表的见解，如今，它们听起来夸张极了。我想，就算在当时，这些言论也是非常反动的吧。“穷人毫无廉耻。”“查理二世是个好国王。”“政府应该把反对方的公职人员都辞退。”“应该鼓励印度的法官去做生意。”“没有哪个国家能靠贸易富起来。”（我怀疑他说这话的时候亚当·斯密[24]就在他旁边！）“土地所有者应该把那些不按他意愿去投票的佃农都撵出去。”“对于劳工而言，增加工资并不是件好事情。”“当某个国家出现贸易逆差的时候，必须用通行硬币支付差额。”这都属于他深信的言论。

他的偏见则更可怕！我们大多对某些事物有莫名的厌恶感，当我们比较宽容的时候，并不觉得这些情绪值得炫耀。但是看看约翰逊博士吧！如果把他厌恶的事物都消灭的话，世界上可就没剩多少东西了。他憎恶辉格党，不喜欢苏格兰人，鄙视不信奉国教的新教徒（一个加入他们教派的年轻女子被他说成是“龌龊的荡妇”）；他还很讨厌美国人。因此，他走在他自己狭窄的道路上，向道路左右猛烈地喷出愤怒之火。好在麦考莱对他的敬爱之情产生在他过世之后，如果麦考莱见过在世的约翰逊，那他肯定会跟约翰逊所憎恶的一切结成统一战线。

其实，并不是他的这些偏见有什么坚定的原则作为支撑，他也不是不能根据自己利益的需求而改变它们。这是他人生记录中的一个败笔。在他编纂的词典里，养老金和领取养老金的人受到了辱骂，将其比作美国以奴隶制禁锢了雇工的工具。当他写下这个不幸的词条的意思时，一定认为自己是绝不可能去领什么养老金的。但是，不久之后，当乔治三世通过政令，或许是出于施舍，给他提供了养老金的时候，他毫不犹豫地接受了。因此，我们可能会觉得他所表达的激烈见解，不过是他情绪激动的表现，在这种情况下，事实可能正好与此相反。

他特别爱说话—但是他的话更像是独白，是一篇离题万里的文章，偶尔才能看到被他压制的听众在边角处写几条注释。这个男人根本不许别人反驳他，也拒绝跟人一起讨论人生的关键问题，那别人怎么可能跟他进行平等的对话呢？戈德史密斯会为自己的文学观点而辩论吗？伯克会捍卫自己的辉格主义思想吗？或者，吉本会为自己的自然神论信仰而辩解吗？在他那里，没有哲学宽容意义上的共同立场，无法找到共同的论点。要是他不能跟人争论，他就会变得很无礼，用戈德史密斯的话说，就是：“如果他的手枪没射中，他就会用枪托把人给敲晕过去。”只要他一发出那“犀牛一样的大笑”，任何文明的探讨都无法继续了。拿破仑曾说欧洲其他国家的国王听到他的死讯时肯定会大叫一声“好”。可以想见，当约翰逊博士去世后，他周围的那些老一辈也肯定会松一口气，从此以后他们终于可以自由地说出心里的想法了，不会再听到那句危险的话“什么，先生，可不是这样”，要是再争辩下去，可能就变成了“这个话题到此为止”。当然，我们会想更深入地挖掘一下鲍斯韦尔的记录，去听一下伯克和雷诺兹这些人在可怕的博士不在场的时候都聊了些什么，那些夜晚，俱乐部里自由的氛围跟他在的时候是那么不同。

如果没有考虑他年轻时和中年早期的糟糕经历，任何关于他性格的评价都会有失公正。他的灵魂跟他的脸一样，遍布伤痕。国王给他养老金的时候，他已经五十三岁了。在那之前，他一直都在为基本生活需求挣扎，只为白天能有饭吃、晚上能有张床睡。他亲眼看到文学圈里的朋友因贫困而死。从童年时代开始，他从未感受过幸福的滋味。那个笨拙的年轻人，穿着肮脏的亚麻布衣服，瘸着腿，眼睛半瞎，无论是在利奇菲尔德街，还是在彭布罗克的四方院子，抑或是在伦敦的咖啡馆，都是人们怜悯和嘲笑的对象。他天性骄傲而敏感，因此，生命里的每一天都可能遭受到了令他痛苦的羞辱。这样的经历，要么让一个人精神颓废，要么使他心生怨愤，所以，这能解开他性格的秘密。正是因为这样，他才那么粗暴，那么不顾及别人的感受，鲍斯韦尔的父亲才会称他为“大熊星座”。假如他的性情真的在某些方面乖戾异常，我们也得承认，肯定是某种可怕的力量扭曲了他的本性。他天性纯良，缺点是糟糕的经历造成的。

他有许多可贵的品质。其中最主要的，要数他惊人的记忆力。他读的书不计其数，而且只要是他读过的，他都能记住，可不是像我们模糊地记个大概，而是能准确地记得读到的地方和时间。对他读过的诗歌，他背的时候还能记住是在哪一页，英语或拉丁语他都能记得。这么好的记忆力自然有许多好处，但是当你头脑里记的都是别人的东西时，怎么能有空间想出自己的新点子呢？我觉得，好的记忆力对于创作者来说是个致命的缺点，除了司各特和其他少数人例外。画石板首先必须是空白的，你才能把自己的见解写上去。约翰逊什么时候有过新颖的见解？他什么时候面向过未来，又什么时候为人类面对的困境提供过新的解决方案呢？他深为往昔所扰，脑中完全没有空间去想其他事。任何现代发展都没能在第一时间引起他的关注。在法国那场人类史上的大浩劫发生之前的几年，他曾经去过那里，但是他关注的都是些琐碎之事，完全没有捕捉到暴风来临的信号，按理说，他周围应该充满了提示才对。我们读到有一位和善的森斯特瑞里先生带约翰逊参观了酒厂，并且给他看了酒厂产量的数据。然而正是这位满嘴脏话的森斯特瑞里先生，在路易国王在断头台上说话时敲响了鼓点，淹没了国王最后的话。这两件事的联系，显示出这位贤者在不知不觉中离悬崖是那么近，而他的学识并没能令他发现危险的到来。

他有可能成为非常优秀的律师或神职人员。我甚至觉得，没有什么能阻挡他成为坎特伯雷主教或是上议院议长。他记忆力惊人、学识丰富、品格正直，对虔诚和正义怀有坚定的信念，这些品质都能把他送上这两个行当的最高位置。虽然他有自己的局限，但不可否认，他才智非凡。他针对苏格兰法律相关问题的见解就是最好证明，他将这些看法告知了鲍斯韦尔，后者在苏格兰法官面前将其陈述出来。对于一个没有受过训练的外行来说，能在那么短的时间内写出这种论据充实、理由充分且具有分量的见解，我觉得，跟文学创作一样是惊人的杰作。

总的来说，他本质上是一个善良的人，这就非常不错了。他广施仁慈，而且在自己时常拮据的情况下这么做。他家里的房间变成了一些受尽苦难的人的最后避难所，比如失明的莱韦特先生、刻薄的威廉姆斯女士，以及淡漠的德姆林斯女士，他们都是生病的老人，对任何人来说，跟他们一起生活都不容易。遇到穷困的朋友，他随时都能奉上兜里的基尼[25]。年轻的诗人总能找他为新诗集作序，不管这位诗人多么籍籍无名，序言前面还会有乏味又浮夸的献词，完全就是其作者的风格。这位先生有些粗野，但很善良，他会把街上穷苦的拉客妓女扛在肩上背回家，这会让人忘记俱乐部里面那个武断又爱卖弄学问的博士先生，或者，至少会原谅他吧。

我总觉得看伟人怎么对待衰老和死亡，是一件有趣的事情。这能检测他的人生哲学究竟有多健全。休谟很早就预见了死亡，平淡而安静地接纳了它。但是约翰逊一想到这个可怕的对手就怕得要命。他晚年的书信和谈话中充斥着无尽的恐惧。并不是他胆子小，从外表看，他可以说是有史以来最勇敢的人之一。他有非凡的勇气。那种表现其实是他精神上的不自信所致，何况他真相信死后还有另一个世界，虽然有更为仁爱和自由的神学观削弱了这种信仰的影响力。他那么绝望地守住自己疯狂的身体，看起来真是令人惊诧。身上染有痛风、哮喘、圣维特舞蹈病，体内还有六加仑的水肿积液！当一个人每天要花八个小时在椅子里呻吟，另外十六个小时要在床上哼哧哼哧地喘气，这种生活有什么好留恋的呢？“我愿意用一条腿换取一年的寿命。”他这么说。不过，当最后的钟声终于敲响的时候，他却比谁都体面和勇敢。你想说他的不好随便说，不喜欢他这个人也行，但是每当你打开这灰色的四卷本开始阅读的时候，这部作品总能启发你的思维，激发你读书的愿望，让你拥有关于人性与人格的洞见，帮你成为一个更善良、更有智慧的人。

第四章

在约翰逊文集旁边，放着吉本的作品，可能你想不到，我有两个版本，因为我之前收藏的那个全集版本在印刷字体上有点毛病，所以我实在无法抗拒伯里[26]编注的新版六卷本《罗马帝国衰亡史》。在读这部书的时候，你可不会希望遇到任何阻碍，必须字体清楚，纸张干净，书也不能太重。但是读的时候可不轻松，你会带着诚挚的目的和对知识的渴望，手边还会放着一本古典地图册和一个笔记本，慢慢地进入内容，并不时翻回到之前的部分，以便牢记看过的内容，并将其与接下来的信息联系起来。这部书中没有什么惊心动魄的紧张感。读这部书既不会让你整夜不眠，也不会让你在白天忘记跟别人的约会，但是在读的过程中，你会感受到一种沉静的喜悦，而读完之后，你得到的东西将永远不会失去—货真价实、清晰确切的知识，你所得到的知识会让你成为一个视野更开阔、思想更深刻的人。

如果我被罚要在一座荒岛上待一年，只能带一套书做伴，那我肯定会选吉本的这部书。它视角广阔，其中蕴藏了多么丰富的精神食粮啊！它讲述了一千年间的历史事件，内容翔实、好看而准确。总体而言，它的观点富有哲理，文采斐然。我们现在的写作手法灵活多样，会觉得他的风格过于浮夸。但是要知道，他那个年代，我们的文学创作已经被约翰逊时期的浮夸文风腐化了。对我个人而言，我并不讨厌吉本浮夸的文风。如果一段文字要描述罗马军团进军，或是希腊议员辩论的场景，那这段文字就必须要有韵律而且铿锵有力。有这样清醒而公正的魂灵在一旁支持你、指导你，你会觉得自己升到了空中，下方就是交战的各国、冲突的各族、王朝的兴衰，以及各种信仰的分歧。你平静地飘在上方，这一连串的画面在下面一一掠过，始终有个严肃、慎重而平和的声音在轻轻告诉你这些场景的真正含义。

这是有史以来最宏大的故事。在开头，你会读到对罗马帝国的描述，罗马早期诸帝统治时，罗马是公认的“世界霸主”。接下来，你不断读到一连串皇帝的奇闻逸事，在那些逸事中，那些皇帝时而是伟大的明君，时而是挥霍无度的昏君，偶尔还会是丧心病狂的暴君。帝国的衰败从上层开始，过了几个世纪才腐化到拿长矛的战士。虽然罗马帝国接受了基督教的信仰，但是主张和平的宗教信仰也没影响到它，罗马帝国的历史仍由鲜血铸就。新信仰不过是给已有的诸多争吵和暴行提供了新理由，比起宗派成员引发的动荡，愤怒族群之间的混战倒可以算得上温和了。

然后，从外部刮来了一阵强劲的疾风，它来自“世界的荒地”，具有非凡的破坏力，搅乱一切，疯狂地横扫旧秩序，在身后只留下被撕裂的乱世，但是这股力量也终于清除了所有陈旧和腐败的势力。暴风的中心在中国北方的某个地方，它突然出现，并且有可能再次出现。人类这座火山猛地喷发出来，掀掉了山顶，将整个欧洲都笼罩在了它毁灭性的残屑碎片之下。然而荒诞的是，并不是征服者推翻了罗马帝国，而是蜂拥而至的难民，他们无比惊慌，就像是受惊狂奔的兽群，破坏掉挡路的一切。那是一个风云变幻的狂野时代，那一时期，欧洲的现代民族开始形成。各民族从北方和东方群拥而至，如同沙尘暴袭来。从表面看，局势一片混乱，但是每一个民族都在彼此融合，从而让整体更加强大。善变的高卢人从法兰克人那里学到了稳重，沉着的撒克逊人从诺曼人那里学习了精致的品位，与伦巴第人和东哥特人的融合让意大利人焕发了新的生机，腐败的希腊人被果敢而诚挚的伊斯兰教徒取代了。在每个地方，都似乎有一只伟大的手在把不同的种子混合在一起。因此，我们只能说战争已经变成了民族大迁徙。不过，书里并没有预言到在大西洋的对岸有什么了不起的新事物也正在崛起。当你在一个盎格鲁—凯尔特人的大本营看到新加入的意大利人、匈奴人和斯堪的纳维亚人的时候，你会觉得任何一种人类品格都可以在这里演化出来。

好了，让我们回到吉本的话题上：下一阶段是从罗马帝国到拜占庭帝国，就像是盎格鲁—凯尔特民族未来的中心落在了芝加哥或多伦多。奇怪的是，伊斯兰教迅速从南方涌来，淹没了整个北非，从东到西一方面传遍了整个印度大陆，另一方面还传遍了整个西班牙，直到越过拜占庭[27]的城墙，将这个基督教的堡垒变成了穆斯林在欧洲的至高要塞。这就是讲述世界已知历史大半内容的宏大文本，而这些知识只需要通过推荐给你的那份地图、一支铅笔和笔记本就可以为你所有。

当一切都很有意思的时候，就很难挑出例子来，但是对我来说，每当一个新的民族初次登上历史舞台的时刻，最令我印象深刻。这就像是伟人年轻时环绕在他身上的那种魅力光环。还记得俄国人的初次登场吗？他们带着那么多大炮沿河而下来到博斯普鲁斯海峡，在那里试图登上帝国的大帆船。奇特的是，一千年过去之后，俄国人仍然在为实现他们那些身穿兽皮的祖先没能完成的事业而努力。然后是突厥人，你可能还记得他们开创功业初期特有的凶悍。他们中某些人身负君主赋予的使命。这座城市被蛮族围困，从陆路进入的入口也被封锁。而这些亚洲战士擅自离开部族加入了一次遭遇战。第一个突厥人冲了出去，拉开弓箭射死了一个蛮族战士，然后俯下身去吸吮这人的鲜血。这一幕让死者的同袍无比惊恐，难以鼓起士气再跟这样诡异的对手作战。这两个强悍的民族分别从相反的两个方向来到同一个城市，所以说，这座城会成为一方的重镇，也会成为另一方延绵数个世纪的梦想。

另外，那些从欧洲消失的民族，要比这些登场的民族更有意思，能够最大限度地激发想象力。比如，曾经征服过北非的汪达尔人，他们是日耳曼人的一支，有着蓝色眼睛和淡黄色的头发，原来生活在易北河地区。突然之间，他们也染上了当时普遍流行的漫游狂热症。他们选择了一条抵抗力量最弱的路线—通常都是从北向南、从东到西，汪达尔人却往西南方向去了。继续走这条路必定是出于对冒险的纯粹热爱，因为如果他们的目标是找到安居之所，在他们走过的上千英里路程中，途中就有许许多多这样美好的地方。

他们穿过了法国南部，征服了西班牙，最后又冒险去了非洲，在那里占领了一个罗马帝国的老行省[28]。就像是英国占领过印度一样，他们在那里据守了两三代人，现在那里还有不少他们的后裔。就在这时，罗马帝国发出了一点火光，告诉人们灰烬之中尚存余火。贝利萨留[29]在非洲登陆，重新夺回了这个行省。汪达尔人的海路被切断了，因此只能往内陆逃。他们能继续保有蓝眼睛和淡黄色头发的特征吗？他们是被黑人消灭了，还是与他们融合在一起了？旅行者带回了传说：在月亮山那一带有一族黑人，瞳孔和头发的颜色都很浅。有没有可能这里面有那个消失的日耳曼族的影子呢？

这个例子让人想起在格陵兰岛的一个类似的部族，他们也消失了。我一直觉得这是历史上最浪漫的谜团之一，尤其是每当我的眼睛努力越过格陵兰岛[30]海岸的大片浮冰，看向古老的“埃里拜吉亚人”曾经的定居点之时。那里曾有一座斯堪的纳维亚人的城市，是由来自冰岛的殖民者建立的，发展得颇具规模，他们还向丹麦申请了一位主教过来。那还是十四世纪的事。主教准备履职，却发现自己无法成行了，由于气候变化，格陵兰岛和冰岛之间的海峡被融化的冰山填满了。从那时起，再也没有人能确切地说出那些古老的斯堪的纳维亚人到底怎么了，要知道，那时他们可是欧洲最有文化、最先进的部族。或许他们被爱斯基摩人和他们轻视的斯格雷林人打垮了，亦或许跟他们融合在了一起，也有可能他们仍然自给自足地生活着。因为就算是现在，人们对那片海岸地区仍然知之甚少。假如南森和皮尔利那样的探险家在这里偶然发现了老定居点的遗迹，或是在这种细菌无法生存的环境里找到消逝文明留下的完整木乃伊，那将会很奇妙。

但是，我们还是再回到吉本的话题上吧。吉本先做了计划，然后连续劳作了二十年，终于完成了这项伟大的工程，真是一位伟人！无论是多么不知名的古典学者，多么啰唆的拜占庭历史学家，写得多么潦草的修道士编年史，都被他吸收进他的书中，在庞大的整体框架中找到了合适的位置。要完成这么巨大的工程，需要无比勤奋、有毅力，以及专注细节；但是珊瑚虫也有这些优点，不过大家却并不会注意到这种组成珊瑚礁的个体。同样，作品的创造者本人吉本也没有得到足够的关注，甚至被忽视了。在知晓吉本著作的一千人中，可能只有一个在意过吉本本人是什么样。

总的来说，事实正是如此。有的人比他们的作品伟大。他们的作品只是呈现了其人格的某一个方面，作为一个复杂而独特的人，他们身上可能还有许多出色又不可分割的特质。但吉本不是这样。他是个冷血动物，似乎他的智力太过发达，以致情感能力受损。我想不起他一生中除了对古典著作，还对什么产生过极大的冲动，或是强烈的热情。他高超的判断力从来没有被情感所蒙蔽，或者说他的感情从来都处于意志力的良好控制之下。还有什么能比这更值得称道呢—或者说，还有什么比这更不讨人喜欢呢？他遵从父命，抛弃了心上人，然后总结说“作为情人，我只能叹息；作为儿子，我只能服从”。他父亲过世后，他以这样的话语记录了这件事：“儿子的眼泪从来都不长久。”法国大革命的可怕景象只在他脑海里激起了自怜的情绪，因为他去瑞士度假的地方被愁眉苦脸的避难者给侵占了，就像是一个坏脾气的英格兰乡绅抱怨说观光客让他不胜其烦。在鲍斯韦尔所有描述吉本的文字里，都透露出一丝厌恶之情，他甚至经常都不提吉本的名字，如果我们不理解其中的缘由，就无法真正读懂这位历史学家的一生。

我觉得可能没有人像爱德华·吉本一样，生来就有那么完备的条件，能达到自我满足。他拥有成为大学者所需的每一种天赋，对任何学问都有永不满足的渴求，还特别勤奋，记忆力惊人，而且有一种温和开通的哲人性格，这使他能够超越派别局限，保持中立态度评述人世间的各种事件。在他的时代，对他的普遍评价是他在宗教思想方面偏见很深，但是对于现代哲学来说，他的见解却并不陌生，在如今这个更自由（也更公正）的社会里，并不会伤害到民众的感情。我们翻到百科全书里他的那一页，来看看对他的观念的最新评价。“第十五和十六章的内容完全没有必要详述，”给他立传的作者如此说，“因为在当下这个年代，任何一个基督教辩护士都无法否认，吉本所提出的那些重要指控，大部分都是事实。基督徒可能会抗议说他们在某些情形下遭受的压迫足以影响整体结论，并且他们一定会抗议说对基督徒的那种指控完全是不公平的。但是，他们也不再那么顽固了，能听得进去那些合情理的证据，那些证据表明基督徒受到的压迫并不像人们曾经认为的那么残酷。他们还慢慢接受了吉本提出的次要因素[31]论点的正确性，哪怕类似观点来自比吉本还讨厌的人，他们也能够让步。事实上，正如这位历史学家自己承认的那样，他所阐述的对基督教的建立和发展起到了推动作用的次要因素，根本没有触及基督教的源头究竟是自然还是超自然。”这些话说得不错，但一个世纪以来泼在我们这位历史学家身上的脏水可怎么算呢？至少得号召一下给已经过世的人道个歉吧。

从体形上来说，吉本的个子很小，跟约翰逊博士的大个子一样，都令人印象深刻，不过他们两人身体上的疾病倒有些怪异的相似处。约翰逊博士年轻时就深受溃疡和“国王恶疾”的困扰，王室恩典也没能治好这病。吉本给我们简洁地描述了自己的少年时代，极富戏剧性。

我连续被嗜睡和发烧症状折磨，身体一边消瘦下去，一边又水肿，这主要是因为我接连经历了神经收缩、眼瘘，还被一只狗咬了，这只狗凶得厉害，大家都怀疑它是一只疯狗。每位医生都被请来过，给我治病的钱花了太多太多，尤其是付给药剂师和手术医生的钱。有段时间，我吃的药比吃的饭还要多，直到现在，手术刀、疮口和腐蚀药剂在我身体上留下的伤疤还无法消除。

这就是吉本令人伤感的描述。那时，这种遗传慢性疾病在英格兰非常普遍，我们统称为腺病。我不知道那时盛行了近一个世纪的豪饮习惯跟这种病有没有关系，也不好说腺病跟博学有什么关联。但是，我们只需要将吉本描述的症状跟约翰逊博士的神经性抽搐、满是疤痕的脸，以及博士的圣维特舞蹈病对照起来，我们就会发现这两位当时英国的顶尖作者都深受同一种恶疾的残害。

我不知道吉本在南汉普顿民兵团当中尉时的画像是否还存留于世。他骨架小，脑袋很大，脸胖而圆，身上还穿着看起来十分招摇的军装，真是圆钉子往方洞里塞，太不合适了！他父亲是一个和他完全不同类型的人，拥有军衔，所以也让可怜的吉本成为一名士兵，而没有让他成为他自己。战争爆发了，吉本所在的兵团被集结起来，他深感绝望，这个倒霉的学者不得不一直在军队待到战争结束。在长达三年的时间里，他与自己的书隔绝了，他也曾大声而痛苦地表达过愤恨。南汉普顿民兵团从未与敌军碰过面，这对士兵们来说倒是件好事。就连吉本自己都取笑过他们；但是在兵营里待了三年，可能他手下的士兵对这位书呆子中尉开的玩笑要比吉本取笑他们的时候要多得多。他用起笔来比用剑要顺手得多。让他抱怨的事中还有一件就是，他的上校以身作则，鼓励他们每天都大量饮酒，有时候还会酗酒，这让他得了痛风。“日子过得要么忙碌，要么闲散，完全没有高雅的活动来补偿逝去的时光。”他说，“我的性情也不知不觉地被这群粗鲁的军官给带坏了，他们都缺乏学者的知识和绅士风度。”想想看，吉本在军官食堂的饭桌上，周围尽是喝高了的家伙，他自己也喝得脸通红，那是多么奇特的画面。然而，他自己也承认在当兵的这段日子里，并不只是吃到了苦头，也收获了许多慰藉。军旅生活让他再次成为一个英国人，改善了他的健康状况，也改变了他的思路。作为一名历史学家，这段军旅经历对于他也颇有助益。对此，他有一句话很出名也很典型：“现代军营的纪律和演变，让我更清楚地了解了古罗马军队的方阵和军团，对于一个研究古罗马历史的学者来说，在汉普顿步兵团做中尉的那段生涯并非毫无用处。”

我们不了解吉本的全部人生，那并不是他的错，他对自己职业生涯的描述不下六处，但是每一处都不一样，每一处都写得很差。一个人要写好自传，那可需要比吉本有更多的勇气和热情。写自传是所有人类创作中最难的一种，要求作者圆滑、审慎，还要坦诚，这些特质又几乎是一个人不可能兼具的。虽然吉本接受的是外国教育，但从很多方面来看，他是一个典型的英国人，内敛、自尊，有身为英国人的自觉。英国人的自传从不坦诚，因此英国自传从来都不是很好看。在我的印象中，特罗洛普的自传算优秀的了，但是在所有文学创作类别里，它跟我们的国民气质最不相符。你很难想象一个英国的卢梭，更不可能有英国的本韦努托·切利尼[32]。从某种角度来说，这是由于民族荣誉感所致。如果我们也像我们的这些邻居一样做了坏事，至少我们的可取之处在于还有羞耻心，并且不会把它出版成书。

在吉本作品的左边，是典藏版《皮普斯日记》（布雷布鲁克爵士的版本）。说实话，这可算是用英语写成的最伟大的自传了，但并不是作者有意写成这样。当皮普斯[33]先生日复一日地把脑子里那些稀奇古怪又微不足道的想法写在本子上时，要是有人来告诉皮普斯，他正在写一部英国文学史上独一无二的著作，他准会大吃一惊。但是他这部无心而为的自传，虽然创作初衷并不明确，或是为了自己以后参照，而且也从未想过要出版，在这个类别的文学创作中，它的首创性相当于鲍斯韦尔写的传记和吉本写的历史学著作。

我们这个民族总是太害怕暴露自我，所以无法写出好看的自传。我们讨厌别人说我们虚伪，但是在所有的民族当中，我们最不能坦诚地面对自己的情感—特别是对其中某些方面。比如说，一个人对待感情的态度能反映出他的性格，而且也会深刻地改变他的生活—要不然那些人的自传都是什么内容填满的呢？但在吉本身上，这件事的缺席却并不那么要紧，除了对未来的内克尔夫人有过极为克制的激情之外，他的心从来没给他带来过太多麻烦。所以，当吉本讲述自己的故事时，他总会试着让自己体面些。然而一个人越体面，也就会越无趣。卢梭可以自证为一个感情脆弱的浪荡子。切利尼会觉得自己是个好色的流氓而心有不安。他们虽然都不那么体面，但不妨碍他们成为真实而有趣的人。

关于皮普斯先生，有一点非常有意思，就是他能把自己成功地塑造成一个小人物，而实际上，他品格高尚，而且各方面造诣颇高。谁能想到在他日记里读到的都是些琐碎的评论，他晚饭餐点的目录，以及家里那些毫无意义的私事呢—而这又正因为其空洞琐碎而更加有趣了！这让人觉得他就是戏里那种性格怪异的人：大惊小怪，自以为是，对女人大喊大叫，在男人面前又很胆怯，穿得很好，钱包鼓鼓的，在政治和宗教问题上两面讨好，对一些琐碎之事永远都是唠叨不停。虽然他每一天的形象是这样，可是经年累月地看来，他又是另一种形象：尽责的公职人员，口才一流的演说家，优秀的作家，才华横溢的音乐家，同时也是一个藏书颇丰的学者，他总共收藏了三千册图书—这在那个年代可是不小的私人藏书量—而且他还很有为公众服务的精神，死后把藏书都捐赠给了大学。要知道，在伦敦大瘟疫最严重的时期，老皮普斯是唯一一个坚守自己岗位的海军军官，鉴于此，你应该能原谅他那些风流事。虽然他可能是个懦夫，或者说他确实是，但是，一个懦弱的人因责任心而努力去战胜自己的懦弱，这就是人类表现出来的真正勇气。

不过有意思的是，从来没人知道皮普斯到底为什么要用速记密码把每天发生的那些琐碎杂事都记下来，不仅如此，他还记下了自己那些不光彩的事情，换作任何人，肯定巴不得把这些事情忘掉。这本日记他写了十年之久，似乎因为他视力不行了才停下，潦草的速记字迹让他的视力衰退严重。我想，在他眼里，写起或读起这些速记，和读写普通的文字早已没什么差别了。即便如此，写完这么多本奇怪的速记手稿也非常耗费精力。是为了给自己的生命留下纪念，让自己区别于世间其他人吗？如果是这样，那他在把藏书赠给剑桥大学的时候，应该会将日记托付给一个人去保管，然后可以指定一个日期，在他死后将日记公布。但是他并没有提到自己的日记，若不是某位学者的聪明才智和坚持不懈，这些日记根本不会被人读到，可能现在还在皮普斯图书馆某个书架的顶层积灰呢。所以说，他并不想公开日记。那究竟是什么原因呢？唯一的可能就是为了给自己做参考，方便查阅信息。从他的性格中，我们可以观察到一个有趣的现象，就是他对方法和秩序有一种执着，总在估算自己到底有多少财产，为自己的藏书分类，把财产列出清单。可以想见，如此系统地记录自己好与不好的言行，也是类似的道理，出于一种对条理的病态迷恋。这么解释可能有点牵强，但是实在很难再想出别的原因了。

皮普斯的读者可能会对他日记中的一个小细节印象深刻，那就是那时的英国是一个多么热爱音乐的国家。几乎每个人都会一门乐器，很多人甚至会好几门乐器。多声部合唱团也很普遍。查理二世的时代没有多少值得我们羡慕的东西，但至少在这一点上，他们似乎比我们更有优势。那可是真正的音乐—优雅而柔情—歌词也配得上这种评价。那种对音乐的狂热可能是中世纪宗教改革之前最后的遗风了。我在别处读到过，说在中世纪宗教改革之前英国的教堂合唱团在整个欧洲都享有盛名。这可真是件怪事，要知道，在过去一个世纪里，英国连一个一流音乐大师都没出现过！

到底发生了什么国家变革，把音乐从这片土地上赶走了呢？难道是生活太严肃了，歌声已成其中的绝唱？在气候宜人的南部地区，你可以看到穷人也会开心地唱起歌来，但是在英格兰，穷人嗓子里唱出歌来通常说明他绝对是喝醉了。值得慰藉的是，只要得到适当的滋养和培育，这古老力量的种子一定会发出新芽。在旧时的天主教时期，我们拥有欧洲最好的合唱团，同样地，我相信我们现在也拥有整个欧洲最好的交响乐团体。至少，一家德国报纸最近访问了英格兰北部的一个合唱团之后，写下了这样的报道。但是在读皮普斯的日记时，我们难免会感慨，热爱音乐的氛围已经远不如从前了。

第五章

从塞缪尔·皮普斯说到乔治·博罗[34]，这个跨越可真够大的，从人类性格的一个极端到了另一个极端，但是在我放最喜欢的作家的作品那层书架上，博罗和皮普斯的作品是紧挨着的。我觉得康沃尔[35]真是一片神奇的土地，它狭长的半岛伸入海洋，捕捉到了漂浮着的各种奇珍异事，然后独守着它们，直到将它们融入康沃尔人的性格之中。到底是什么潜伏在康沃尔人的血液中，让这里不时就会出现一个令全世界惊奇的伟人，而且他身上完全没有任何英国人的行事特点和容貌特征。他肯定不是凯尔特人，也不是肤色较深的古伊比利亚人。这种血脉一定源自更远更深的地方。会不会是闪米特人，腓尼基人，那些四处游荡的提尔居民呢？他们有高贵的南部人的面孔和东方民族的想象力，在游荡的漫长时光里，他们忘记了蓝色的地中海，定居在了有花岗石的北海边上。

亨利·欧文[36]那张俊美的脸和强大的个性来自何方呢？多么激烈，多么美好，多么不像撒克逊民族！我只知道他母亲是个康沃尔人。勃朗特姐妹强烈而灿烂的想象力来自哪里呢？她们的想象力跟前辈奥斯汀女士的那种平静是多么不同。再次，我只知道她们的母亲是康沃尔人。乔治·博罗这个精灵一样的人是从何而来呢？他鹰一样的脑袋，长在岩石般结实的肩膀上，面部肤色是棕色的，头发颜色很浅，在众人中，他像是一个国王。他那张俊美的脸和让他在文学方面得到如此地位的智力天赋，都是哪里来的呢？又一次，我知道了他父亲是个康沃尔人。是的，在那个伸向西边海洋的伟大半岛之下，确实潜伏着一些奇特、怪异，并且强大的东西。如果博罗愿意，他可以称自己为东盎格鲁人—“英国人中的英国人”，他会喜欢这么命名—但是，在这样一个有康沃尔血脉的东盎格鲁人身上看到的那些奇异特质，难道是个巧合吗？他的出生是个巧合，但他那些不同寻常的特质有着世界起初的微光。

有些作家会让我退缩，因为他们写得太多了，让我觉得我无论如何都无法读透他们的书。所以我干脆就不碰他们的书了，就算这样有点懦弱。比如，巴尔扎克，他就写了一百多本书。人们说他有的书是杰作，但其余都是些骗钱的东西，但是究竟哪些是杰作哪些是烂书，人们也没达成共识。人生有限，为这样的作家花时间似乎有点不值当。他对人要求太多，以至于让人什么都不想给他了。还有大仲马，我站在他的作品旁，看到他那浩繁的作品，每次总是觉得抽一本读读就差不多满足了。但是你不会对博罗有这样的抱怨。哪怕是悠闲地去读，你也可以在一个月内把他写的东西全都读完。他的书有《拉文格罗》《圣经在西班牙》《罗曼·罗依》，如果你还想读得深一点，还有《狂野的威尔士》。他只写了这四本书—也没有什么太大的名气，但是，在英语文学中，没有其他的这么特别的书。

他是个很奇怪的人，顽固、偏执、强硬，经常绷着脸，完全是个刚愎自用的男人。就此来说，他的性格并不足以让他进入赢家行列。但是，他有一种很了不起、很罕有的天赋。在他一生中，他一直对生活保持着极大的好奇心和神秘感，一般说来，这种孩子般的感觉很快就会变得迟钝。但是他不仅自己维持着这种感觉，还通过大师级的文字让读者去重新找回它。读他的书时，你不禁会透过他的眼睛去看世界，而他所见所闻的，从来没有无趣和乏味的东西。一切都那么奇特，那么神秘，总有更深层的含义有待被发掘。如果他记下了他跟一个洗衣妇人的谈话，他的话里肯定有非常有趣的东西，而她的回答一定也很奇特。如果他写在酒吧里遇到了某个男人，那我们读了他的文字之后，肯定会想更多地了解一下那个男人。假如他来到一个城镇，他看到的东西，并且他让你看到的—绝不会是普通的房屋和破落的街道，而会是非常奇特而美妙的东西—蜿蜒流淌的河流，壮丽的桥梁，古老的城堡，死亡的阴影。每一个人，每一样东西，都不仅仅为自己存在，而是往昔时光的象征和纪念物。博罗的目光穿透某人，看到的是那个人所代表的一切。从名字可以看出那个人是威尔士人吧？接着，这个人瞬间就被忘掉了，博罗拖上你，跟着他的思维走了，看到古老的布立吞人、入侵的撒克逊人、从未听说过的游吟诗人、欧文·格伦道尔[37]、山里的突袭队，以及上千种有趣的事物。或者那个人的名字是丹麦的？博罗立刻把这个人留在了乏味的现代生活中，自己的心已飞向了在海斯发现的巨大头骨（我要插一句，我仔细研究过那些头骨，我觉得它们完全低于正常人类的标准）、维京人、巴萨卡战士[38]、瓦兰吉人、哈罗德·哈德拉德，以及教皇不变的邪恶。对博罗来说，所有的道路都通向罗马。但是，要我说，这个人写出了多好的英语文字啊！他怎么就把风琴悠扬的曲调编进了句子里呢！它是那么不同寻常、充满活力、栩栩如生！

如果你有幸能听得出散文里的音乐旋律，那么你在博罗文章中的每一行里都将找得到音乐的节奏。例如，在《拉文格罗》的一个章节里，他描写了在山沟里扎营的时候，心里突然涌起的极大恐慌。描述这段经历的人，真正继承了班扬和笛福的衣钵。另外，我们还要仔细观察他写作的艺术，他的叙述固然简略，但是注意—“山沟”这个词被刻意地重复了几次，营造了一种奇妙而诡异的氛围，它们就像乐曲中反复出现的主旋律。此外，还可以拿《圣经在西班牙》这本书末尾篇章中描写不列颠的文字做例子。要不是我自己的描述实在乏味，表现不出它的精彩，我真不喜欢从这种好作品里直接摘引文字。好吧，无论如何，请允许我把这段美妙而激扬的文字摘抄在这里：

噢，英格兰！愿你荣耀的太阳永不落进那黑暗浪涛之中！虽然阴暗、不祥的乌云正迅速在你身边聚集，但是，但是蒙主喜悦，上帝会将它们驱散，并赐予你更长久的昌盛，更辉煌的声望。或者，就算你末日将近，也愿你死得壮烈，配得起海上老女王这个名号！愿你在鲜血与火焰里沉没—如果你真的会沉没，也要拉下不止一个国家与你共赴灭亡！愿主喜悦，免除你的厄运，让你不致可耻地、缓慢地灭亡；在你消亡之前，将斥责与嘲讽加在居心不良的仇敌身上，即便他们嫉妒你、憎恶你，他们仍然敬畏你，即便有违他们的本心，他们还是将荣耀与尊崇献给你……除去你身边的假先知，因为他们所见只有虚空，口中只有谎言；他们用未泡透的灰抹墙，这灰是要落尽的；他们说看到了和平的异象，但却并没有和平；他们让恶人的手得力，让善人的心忧伤。就如此行事吧，不要害怕结局，因为你要么在别人的羡慕中悲壮地倒下，要么上帝会让你永远拥有海上霸权，海上老女王！

或者拿与“燃烧的铁皮人”的那场战斗做例子。这一段太长了，无法在此摘引，但是去读读吧，每个词都不要放过。在我们的语言里，还有哪里能找到比这更有力、更凝练、更克制的描写呢？我亲眼见过许多壮烈的战役，见过不止一场两国交战，两个国家里最优秀的人被挑选出来与对方作战，但是博罗的描写却让我更生动地回想起战斗的场景，远比我自己的记忆生动。这就是文字的魔力。

他也是个很厉害的拳击手。除了在文学圈，他在其他圈子里的名声也很大，那些圈里的人要是知道他是个作家准会大吃一惊。他天生就有优势，六点三英尺的身高，敏捷得像只斗鸡，在拳击场上肯定能吓倒对手。但是他打拳击也很讲究科学方法，我听说他有一种独特的懒散的套路。他很钟情这项运动—他是那么敬慕拳击手！你记得他写过的那些小短文吗？文中描写的都是他的英雄。如果不记得，那我必须引用一则，如果还记得，那你再读一遍也一定会非常高兴。

那是克里布，英格兰冠军，也许是英格兰最棒的男人。他就在那儿，身形庞大，那张脸多么像狮子的脸。还有贝尔彻也进入了他的地盘，年轻的图瑟·贝尔彻没那么强壮，但他是拳击场上最讲究科学打法的拳击手，只是我说不清他到底想怎样运用力量。他现在像是要从我面前走过，那天晚上他也是这样，戴着白色帽子，穿着白色大衣，体形瘦削而彬彬有礼，步伐雀跃，目光炽烈而坚定。与向他迎面走来的那个人形成了多么大反差啊！那是阴沉而野蛮的谢尔顿，对任何人都没有一句好话，但是随时都能给人一记重拳。太有力了！吃了他强壮手臂挥出的一拳，就算是巨人也会失去知觉。那边还有一个，正在闲逛呢，双手背在身后，支撑着棕色大衣的垂边儿，他个子太小了，看上去完全不像一个拳击手，但他可是轻量级之王，他就是传说中的兰德尔！可怕的兰德尔，身体里流着爱尔兰人的血，这没让他更好，也没更坏。离他不远的是内德·特纳，兰德尔上一局的对手，虽然内德败了，但仍然觉得自己是个优秀的拳手，或许确实是这样，因为比分非常接近。我怎么可能把他们每一个都介绍完呢？他们总共有几十个人，而且每个人都有自己特别厉害的地方。有“斗牛犬哈德森”；无畏的斯克罗金斯，他打败了“犹太人萨姆”。还有“黑人里奇蒙德”—不，他不在现场，但是我很熟悉他，就算他大腿断了，他仍然是最危险的黑人。那是珀赛尔，每次都是在快要完蛋的时候才反击成功赢得比赛。那是—什么？只允许我说最后一个了？好吧，那就这样。我认为你是这个强大家族中的最新一员，你还有很长的路要走，骨子里是真正的英国人—贝德福德的汤姆！向你致敬，贝德福德的汤姆！或是不管你想被叫什么名字都行—“春天”或“冬天”都可以！向你致敬，棕色眼睛、身高六英尺的英国人，有资格扛着六英尺的弓去往佛洛顿[39]，在那里，英格兰人打败了苏格兰国王，打败了他的亲信和骑兵。向你致敬，英国拳击手的新星，你已经取得了数不清的胜利—真正英国式的胜利，黄金也买不到的胜利。

这是发自他内心的话语。从古代流传下来的战斗基因已经在我们血液里消失多时了！好像到了和平时代，我们终于有理由将它从我们本性中根除。但在这个武装到牙齿的世界，它是我们未来最后也是唯一的保障。如果这种刚毅的品质从我们灵魂里消失了，那无论是我们的人口、财富，还是环卫我们的大海，都不能保证平安。也许这听起来很野蛮，但是在这个狂野的世界里，野蛮才能获得生机，柔弱没有机会生存。

博罗对文学和作家的看法有点古怪。对于出版商和兄弟作家，他完全只有仇恨。在他的书里，我记不起一句称赞在世作家的话，对不久前刚故去的那一辈作家也没有任何赞誉。确实，他曾经对骚塞发表过好评，但是顶多也只算是一种夸大的热情。但对于与他生活在同一时期的其他人，比如狄更斯、萨克雷和丁尼生，博罗都直接无视了，要知道他们那时正在创作的巅峰时期呢。他的眼光投向了不太有名的戴恩和其他被遗忘的威尔士人。究其原因，我觉得是因为他早年遭受的失败和很久之后才得到的认可深深伤了他的心。他觉得自己是部落领袖，但是部落里的人并不这么认为，所以他觉得不屑，傲慢地退出了。看看他骄傲而敏感的脸吧，那是解读他人生的钥匙。

我们重新回到拳击的话题吧，这让我想起了与此有关的一桩趣事。我一个朋友曾经给一位重病卧床的著名澳大利亚拳击手读一本拳击小说《罗德尼·斯通》[40]，这位将死的勇士以极大的兴趣听着，但是也对小说里搏斗的场景提出了一些犀利而专业的批评。朗读那本书的人读到了年轻的业余拳手与“残暴的伯克斯”对决的部分。伯克斯有点喘不上气，但是仍然以他强硬的左臂挡住了对手的进攻。故事里业余拳手的指导教练是一位老职业拳击手，这时喊着指点了他，教他如何应对这种情况。“对，就这样—他打到了他！”床上的病人这么喊了起来。有了这样一段，谁还在乎评论家说什么呢？

你可以看出，我自己对拳击也非常热爱，在博罗的书旁边就有三本棕色的书为证，它们的位置也非常恰当。它们是三卷本《拳击术》，我的好友罗伯特·巴尔多年前将它们送给了我。它们简直就是一座宝矿，你只要看半个小时，就能挖到宝藏。但是啊，那时候书里的行话真是太多了！全是些无趣而愚蠢的华丽辞藻，像是在对你抛媚眼，甩动手帕勾引你，还讲些乏味的笑话，并且每个句子里都有一两个斜体字，简直能把人逼疯。书中有这些可怕的行话，就算这些是由阿尔布埃拉战役和滑铁卢之战的战士进行的激烈严峻的对决，也会变得无趣又庸俗。你得去看看黑兹利特[41]写的加斯曼和“布里斯托公牛”之间的较量，才能完全感受到野性的力量。当那一记可怕的右手拳把巨人打倒在地，把他打得从眉毛到下巴都沾满了鲜血，哪怕这样的场景出现在纸上，如果读到的人没有紧张得皱起眉头，那他可真是够麻木的。但是就算没有黑兹利特对这场搏斗的描述，那些谦卑的英雄曾如此鲜活地生活在尘世间，而且有那么多英勇的事迹，如果谁不能因此受到激励，那他的想象力也太贫乏了。可如今，英雄们却只活在这鲜有人读的书里了。他们都曾是活生生的人物，性格坚定，意志坚强，达到了人类勇气与承受力的极限。封面人物是杰克逊，棕色封面上烫金的人像，他是“绅士杰克逊”，有柱子一般的小腿，高贵的头颅，他能用小指勾着八十八磅的重物写自己的名字。

下面的文字来自一个跟杰克逊很熟悉的人。

我现在还记得他的模样，就像我在一八八四年看到他时那样。当时，他正从霍尔伯恩山往下走，去往史密斯菲尔德。他穿着一件红色外套，纽扣眼儿是金线缝制的，衣服饰边儿和褶儿都是上好的蕾丝，里面是一小条白色硬领圈，没有衣领（那时他们还没发明这个东西），戴着一顶圆帽子，上面有一条很宽的黑色饰带，身着有丝绸长裤带的米色及膝短裤，下面是白色条纹丝质长袜，脚上穿着带有镶钻搭扣的低跟鞋。外套里面是淡蓝色绸缎马夹，上面点缀着白色小花。看到他壮硕的胸膛、高贵的双肩、他的腰部（如果说有什么不足，那就是太细了）、他的髋部壮实得恰到好处、小腿结实得像柱子，踝关节线条优美却并不纤弱，双脚落地有力，手又是那么纤巧，这不禁让人觉得他出现在人间，是大自然给人类树立的典范。他继续走了有五英里，差不多有半个小时，一路上收获了男人们的嫉妒和女人们的爱慕。

瞧，这段充满细节的人物描写可以让你更清楚地了解作者的最初意图。读完之后，我们不难理解为什么在那些回顾拳击运动往昔时光的文章里，在所有叫汤姆、比尔和杰克的人中间，总是有约翰·杰克逊先生。对于拜伦和伦敦许多血气方刚的青年来说，他是朋友，也是导师。正是这位杰克逊，在赛事正酣之际，抓住了“犹太人门多萨”的头发，由此，以后的拳击手都成了短发一族。在书里你能看到老布劳顿的方脸，这位十八世纪的顶级拳击手，他最初的梦想只是在普鲁士卫队里，从基准兵做起，努力往上晋升。他有一个记录者—好心的戈弗雷船长，他写下了一些后世难以超越的文字。让我们来看看下面这段话：

他像军人一样利落地停下动作，然后在界内准确地做出击打动作；他往后退的时候，并不是因为对自己没有信心而停止进攻，这种情况下，拳手通常会瞎抓一气，手臂得不到身体的支撑，挥出的拳连苍蝇都拍不死。不！布劳顿可不是，他勇敢地稳步向前，准备好迎接对手的冲击，用防守的手臂接了一拳，接着全力调动起他鼓胀的肌肉，以他强壮的身体做后盾，挥动手臂，把全身力量都聚集在了拳头上，接着将那像打桩一样的力量宣泄到对手身上。

要是英勇的船长能再多写点就好了。可怜的布劳顿，他出拳出得太频繁了。“什么，该死的，你居然被打败了！”王室公爵喊道。“我不是被打败的，殿下，我看不见我的对手了！”被打得失明的老英雄叫道。唉，这就是发生在拳击场上的悲剧，也是生活的悲剧。年轻人如迅速涨起的海浪，而之前上来的老一代浪潮就被抹平，呜咽着渗进了海滩的沙石间。“让年轻人享受大好时光吧。”高贵的老拳手说道。但是看着年老的冠军就这么倒下，多么令人悲伤！汤姆·斯普林—博罗叫他“贝德福德的汤姆”—就很睿智，他选择了急流勇退，退役时保持了不败纪录。克里布也是保持了冠军之身。但是布劳顿、斯莱克、贝尔彻等其他人，他们的结局都是一场悲剧。

拳击手的下半生通常都有点奇怪，让人捉摸不透，虽然通常来说他们寿命都不长，因为他们平日生活放荡不羁，训练时期又奉行禁欲主义，这两种交替的状态极大地损害了他们的健康。他们深受男人和女人的爱戴，这也正是他们毁灭的原因，不过拳击场上的国王最终在更致命的病症—体重减轻、感染结核菌，或者其他同样致死但鲜为人知的病菌—到来之前就已经倒下了。观众席上最年老体弱的人，也比他敬仰膜拜的了不起的年轻拳手活得要更久。杰姆·贝尔彻三十岁就过世了，胡珀三十一岁，“斗鸡”皮尔斯三十二岁，特纳三十五岁，哈德森三十八岁，“无可匹敌的兰德尔”三十四岁。偶尔，他们中也有人也能安然终老，但他们的生活也会发生最奇怪的转变。比如很多人知道的格利，最后成了一个有钱人，并且在议会改革时期担任了庞蒂弗拉克特的议员。汉弗莱斯成了一个成功的煤炭商人。杰克·马丁变成了一个坚定不移的禁酒者和素食者。“黑钻石”杰姆·沃德成了艺术家，奋发有为。克里布、斯普林、兰根，以及很多其他的人都成了成功的酒店老板。最离奇的当属布劳顿，他老了之后到处去买老画和小古董。有人看到过他，记录下了对这位沉默的老绅士的印象，他衣着过时，手里拿着自己的清单—布劳顿，曾经是英格兰令人生畏的人，现在看起来只是一位无害而温和的收藏家。

许多拳击手都是横死，但那也是意料之中，有些是死于意外事故，有的死于自己人之手。不过一流的拳击手从来不会死在拳击场上。类似的这种悲剧是发生在西蒙·伯恩身上罕见而令人悲伤的故事。他是个勇敢的爱尔兰人，很不幸地造成了对手安格斯·麦凯伊的死亡，后来自己却又死在了“聋子伯克”的手下。然而，伯恩和麦凯伊都不能算是一流拳击手。如果我们从拳击场的角度来看，人类身体确实显得越来越脆弱，而且更容易受到震荡和冲击的伤害。在这项运动的初期，比赛以死亡结束的情况极为少见。但是，渐渐地，类似的悲剧却变得普遍，到如今，就算选手都戴着拳击手套进行比赛，这类悲剧发生的频繁程度仍然令我们震惊。因此我们不免感到先辈们的这项原始的运动对于一个高度组织化的时代来说，确实是过于粗野了。不过，想想在猎场和障碍赛马场上，两三年里出现的受害者要比在拳击场上过去两个世纪里出现的还要多，这倒是可以帮我们减轻思想负担。

力量和勇气为许多拳击手带来了名气，但他们也用自己的力量和勇气报效国家。如果我没记错，克里布加入了皇家海军。还有斯克罗金斯，令人畏惧的矮个子，有壮实的胸膛和结实的肩膀，多少年来他快速猛击的打法一直所向披靡，直到狡猾的威尔士人内德·特纳终结了他的职业生涯，而内德又被另一个聪明的爱尔兰人杰克·兰德尔终结了。肖，一位享有崇高声誉的重量级拳手，在滑铁卢战役第一次冲锋时，被法国的胸甲骑兵砍成了碎片。粗野的伯克斯在巴达霍斯突围之战中英勇阵亡。这些人的生命有着一种象征意义，那就是时代对人的召唤—以毫不退缩的顽强去抵抗一个武装起来的世界。看看杰姆·贝尔彻—俊美、勇敢的杰姆，更有男子气概的拜伦—但是，这不是写古老拳击场的文章，有的人觉得有趣，另一些人可能觉得无聊。让我们跳过这三卷姿态低微、无处辩驳，但却令人沉醉的书，开始讲层次更高的话题吧！

第六章

英语中最好看的短篇小说是哪些？用这个话题开始辩论可真不错！有一点我很确定：品质一流的短篇小说要比品质一流的长篇小说少太多了。就像是雕刻一个小浮雕要比雕刻一座大雕像需要更多精湛的技巧。但奇怪的是，这两种技巧似乎是彼此独立的，甚至还是对立的。谁要是精通其中一种技巧绝不能保证这个人在另一领域也很高超。我们文学史上的大师们，比如菲尔丁、司各特、狄更斯、萨克雷、里德，都没有留下任何一篇质量上乘的短篇小说，唯一的例外可能是司各特的《雷德冈脱利特》里的《流浪汉威利的故事》。同样，另一些写短篇小说很厉害的人，比如史蒂文森、爱伦·坡和布赖特·哈特，却没有一部长篇佳作。短跑冠军很少能在五英里长跑比赛中夺得冠军。

那么，如果一定要你选，你会把哪些人放进你的队伍呢？你的选择范围其实不是很广。你会以什么标准评价他们呢？你需要看作品是否有力度，是否新颖、简洁，能否让人保持阅读兴趣，以及是否给人留下了独特、深刻的印象。爱伦·坡在这几方面都是大师。可以说正是我看到了最爱的书架上爱伦·坡那绿色封面的书，才引发了我的思绪，在我看来，坡是有史以来最具原创精神的短篇小说家。他的大脑就像是装满了种子的种荚，随处播撒，从中几乎产生了我们现在所有种类的小说。想想吧，他随意写出了那么多天才作品，从不重复自己的成功之作，而是不断获得新成就。在犯罪小说方面，他是后世庞大作家群的先祖—“绝大多数的！”虽然每个作家都可能发展出了一点自己的写作技巧，但是他主要的技巧还是要追溯到杜平探长那些精彩的故事，它们力道精湛，结构严谨，情节转折迅速。总之，头脑敏锐这一特点很适合设定在一个理想侦探身上，由于已经有人把这一点运用得如此令人敬佩，后来的作家们必然愿意沿袭相同的套路。坡不仅是侦探小说的鼻祖，其他所有寻宝、破解密码的故事都可以追溯到他的《金甲虫》，还有凡尔纳—威尔斯式伪科学小说的原型就是他的《月球旅行记》和《瓦尔德玛先生的病例》。写小说的人，如果他的故事是从坡那里起源，若是他收到稿费支票的时候都要给这位大师的纪念碑交一份“什一税”，那坡的金字塔肯定跟基奥普斯金字塔[42]差不多大了。

但是我只会在我的队伍里给坡的作品两个位置，一个给《金甲虫》，另一个给《毛格街谋杀案》。我觉得在这两个故事里，找不到瑕疵。而坡其他的故事，我认为并不算“完美”。这两个故事的格局和视角在他其他故事里都找不到，小说意象之恐怖，或说诡谲，因为叙述者和主人公的冷静而显得更加浓烈了，他们分别是杜平侦探和勒格朗。布赖特·哈特也是一个在长篇小说创作方面有所欠缺的伟大短篇小说家。他本人就像他小说里的淘金者一样，总能挖到金矿，但是挖完了接下去就没矿脉了。虽然这个金矿产量有限，但是金子质量确实最好。《咆哮营的幸运儿》和《田纳西的伙伴》这两篇都可以进入我的不朽殿堂。它们确实很有狄更斯作品的味道，甚至像是在模仿这位大师的风格，但是它们自有短篇作品的那种对称感和让人满意的整体感，就连狄更斯本人也达不到这样的水准。读这两篇故事的时候，要是喉咙里不曾哽咽的人，我可不羡慕。

那么史蒂文森呢？当然了，他的作品在我的队伍里也有两个位置，不然还有谁能让人那么真切地体验到短篇小说的精练呢？我认为他一生中创作出了两部大师之作，它们本质上都是短篇，尽管都是作为单行本出版。其中之一是《化身博士》，无论你认为它是生动的叙事小说，还是一则纯正而深刻的寓言故事，它都是质量一流的杰作。我选的另一篇是《沙汀上的孤阁》，它是戏剧性叙事文的经典模板。那篇故事在我脑海里留下了清晰的印记，那时我在《谷山杂志》上读到了它，后来又读过单行本，我立刻就看出了文本里的两处修改—都改得比原文差得多。两处修改都是极小的细节，但它们就好像是一尊完美雕塑上面出现的瑕疵。必定只有极为精妙的作品才能给人留下那么深刻的印象。当然，他也有其他十几篇小说完全能让一般作家最好的作品蒙羞，每一篇都带着史蒂文森特有的魅力，我之后再谈它们，但是只有这两篇让我觉得达到了完美境界，能加入到我选定的队伍中来。

那么还有谁呢？如果可以提名当下的作家，我一定要把鲁德亚德·吉卜林算上。他的叙事才能、凝练的文风、对戏剧感的把握，以及瞬间引燃绚丽火焰的表达方式，都足以让他被归入大师之列。但是如何从他那本收录了多篇题材各异的作品集里挑选出最合适的呢？书中很多篇都有资格获得最高地位。在我的记忆中，他最令我印象深刻的作品有《前后军团的鼓声》《国王迷》《从前的那个人》《丛林男孩》。不过，总体来说，我倾向于把前两篇加进我的杰作名单里。

它们很容易招来批评，但是也经得起批判。板球队里，伟大的击球手总是不走寻常路，敢于冒险，抓得住劣等球手把握不了的机会，蔑视了规则，而且能取得精彩的成果。它们就是这样。我想，对于年轻作家来说，以吉卜林的这些作品为模板进行创作极其危险。他的作品里有离题—短篇小说最致命的缺陷；还缺乏连贯性，结构失衡，使得故事情节在几页里处于停滞，而又只用几句话就推动了情节发展。但是他的天才战胜了一切弱点，就像伟大的板球击球手对右前方来的球会打出左旋球，并且将直球击向外场。故事里有一种冲击力和激昂的活力，用丰富而自信的技巧把情节向前推进。是的，如果不选两篇吉卜林的代表作，不朽名作的清单也不完整。

那还有谁呢？纳撒尼尔·霍桑一直都无法引起我特别高的兴趣。应该说，错在我身上，似乎我总是期待过高，而他给我的达不到这个标准。太微妙，太难以捉摸，太像给人做样子了。实际上，他儿子朱利安的一些短篇小说更能打动我，当然我完全承认老作家高超的艺术造诣和他作品风格中优雅的魅力。还有布尔沃—利顿也要求加入这个名单。他那篇《被鬼魂缠身的人与鬼魂们》是我所知的最棒的鬼故事。就冲这一点，我会把它列入我的清单。还有一个故事，叫《轮回》，我在一本旧《布莱克伍德》杂志上读到了它，也给我留下了非常深刻的印象，尽管读过很多年了，但是我还是会把它列入最佳作品的行列。另外能说是伟大杰作的还有格兰特·艾伦的一篇《约翰·科瑞蒂》。这个故事建立在一种哲学价值观之上，就此而言，它已经非常优秀了，值得被列入最佳行列。还有威尔斯和奎勒—库奇创作的一些高水准的当代作品，也达到了相当高度。在我看来，奎勒—库奇的《圈叉游戏：故事、研究和随笔》一书中那篇随笔—《老埃宋》—是同类故事中的极品。

好了，看到了坡的书，那老旧的绿色封面让我讲了这么多说教的话。如果要让我说出哪些书影响了我的人生，坡的这本短篇集的重要性仅仅排在麦考莱的《批评和历史文集》之后。我读它的时候还很年轻，思想还很容易受影响。它激发了我的想象力，在我面前树立了一个绝佳的榜样，告诉我如何讲一个优雅而有感染力的故事。当然，这也不全是有益的影响，也会让人禁不住去想那些病态而怪异的事物。

坡性情忧郁，没有幽默感，待人也不热情，热爱怪异而可怕的事物。读者必须自己拥有与之相抵消的品性，否则坡可能是个危险的同伴。我们都知道他的奇思异想把他带上了多么危险的道路，最后陷进了死亡的沼泽。十月那个阴沉的周日早上，人们在巴尔的摩街头找到了垂死的坡，他当时的年纪，本该处于力量与气概的巅峰才是。

我说过，坡是我心目中最伟大的短篇小说大师。能跟他媲美的人，我觉得只有莫泊桑了。这位伟大的诺曼人在激烈程度和原创性方面远不及那位美国人，但是他有一种与生俱来的天赋，总能找到适当的方式达到他要的效果，这让他成了文学大师。他写小说是因为他生来就有这种能力，就像苹果树上结出苹果一样，自然而完美。他的风格是多么细腻、富有表现力和艺术性啊！如此轻易而优雅地就申明了自己的观点！他的文风是多么明晰，多么刚健！完全没有英语行文中的啰唆—这种赘言风气总是让我们的文学作品大为失色。他总是直达要害。

当我写下莫泊桑的名字时，禁不住总会想起我生活中跟他有关的一次神灵干预，或称为一个惊人巧合。那时我正在瑞士各地游历，在盖米山口的一边有一座很高的悬崖，悬崖的两边分别是一个法国的州和一个德国的州。在这座悬崖的顶上，有一家小旅馆，我们在那里稍作停留。我们被告知虽然这家旅馆一年到头都有人住，但是在冬天，这里大概有三个月完全与世隔绝，因为人们只能通过一些蜿蜒的盘山小路到达这里，一旦大雪封住了这些小路，那就上也上不来，下也下不去了。那时，住在小旅馆里的人能看见下面山谷里的灯火，但却孤单得像生活在月球上一样。如此有趣的情形自然会激发人的想象力，我很快就在脑海里构思起一个短篇故事，是关于几个被困在小旅馆里的强势人物的故事，他们互相对抗、互相厌恶，却又无法摆脱彼此，每一天都离悲剧更近一步。大约有一周的时间，我一边游玩，一边在想这个故事。

最后，我经法国回家，因为没有书读，我买了从前没看过的一本莫泊桑的故事集，第一篇就叫“旅馆”，我快速浏览了第一页，看到了两个让我惊讶的词，“坎德斯泰格”和“盖米山口”。我专心往下读，却感到越来越惊讶。故事就发生在我去过的那家旅馆，讲的是一群人被大雪隔离在那里的事。我想象出的东西都在这个故事里，除此以外，莫泊桑还加进去了一只凶狠的猎犬。

当然了，这个故事的由来再清楚不过了。莫泊桑也正好去过那家旅馆，跟我一样想到了这一连串的事情。这一切都容易理解了。但是不可思议的是我在这短暂的旅途中竟然能把这本书买下来，才让我没当众出丑，不然谁会相信我要写的故事不是在模仿莫泊桑呢？我不认为假设它是巧合能掩盖事实。在我一生中，它是让我确信有神灵干预的几件事情之一，在我们自身之外的某种仁慈力量会在它力所能及之时，给予我们帮助。我相信，天主教关于守护天使的教义不仅非常美好，还有一些真实的现实依据。

或者，用最新的精神分析术语来说，是我们潜意识里的自我，用最新神学词语来说，是我们的精神，能了解我们的感官所不能领会的东西，并将其传达给大脑。但是如果转到这个话题，那又要耗费我们很长的时间了。

只要莫泊桑愿意，他也能与爱伦·坡一样写出诡异怪诞的故事，而那位美国人几乎独占了这个领域。你读过莫泊桑的一篇叫《奥尔拉》的故事吗？如果你想读魔鬼学的文章，那它肯定符合标准。当然了，这个法国人的创作范围比这要广泛得多。他富有幽默感，常常在他的故事中打破各种文学规范，但是他的故事却都别有一番滋味，读来令人愉悦。然而，归根结底，在他们两人之间，若说那位阴郁可怕的美国人更为杰出、更具独创性，谁能表示怀疑呢？

说起怪诞美国小说，你读过安布罗斯·比尔斯[43]的书吗？我这里有他的一本《在人生中间》。这个人的风格非常独特，是一位伟大的艺术家。这本书读起来并不令人快乐，但是会在你心中留下它的印记，这就是好作品的证明。

我经常在想爱伦·坡的风格究竟是从何来的。他最好的作品有一种阴郁的威严感，就像用抛光过的墨玉雕刻而成，而且这是他独有的材料。我敢说只要我取下那本书，从中任挑一个段落，都能向你说明我的观点。以下这段就是：

东方三博士的那套书里有许多美好的故事，那都是些铁封的、充满了愁思的大书。啊，书里有关于天上、地上以及海洋的光辉历史，还有曾经统治海洋、陆地与至高天堂的神灵的故事。三博士的语录里也包含着许多学识，以及多多纳神谕所周围的古树摇曳着黯淡的叶子聆听到的圣贤之言，但是，真主在上，坐在我身边的魔鬼在坟墓阴影里给我讲的那个故事，将永远最令人难忘。

或者还有这句话：

然后我们七个人，在坐着的地方被吓到了，然后颤抖着站了起来，惊惶无措，因为阴影里的那个声音并不是来自某一个人，而是许多人的，每个音调都不同，忧郁地飘进我们的耳朵，就像是成百上千个我们怀念的故友的声音。

这样的字句里难道不隐藏着一种质朴的威严吗？风格不是人发明出来的，它是某种影响的作用结果，或者说，是多种影响互相妥协的结果。可我找不出是谁影响了爱伦·坡。不过，如果黑兹利特和德昆西去写怪异故事，可能会写出类似风格的。

好了，如果你允许，我们开始谈我珍贵的《患难与忠诚》吧，就在《在人生中间》的左边。

我注意到在我之前的漫谈里，把《艾凡赫》归类为十九世纪排名第二的历史小说。我敢说肯定有许多人会把《亨利·埃斯蒙德的历史》[44]排在第一，我理解他们的看法，不过我个人不会这么做。我承认它的语言极为优美，人物塑造方面也非常连续，还有安妮女王时代的完美氛围。从来没有哪位历史小说家能对他所描写的时代有这么透彻的了解。不过，虽然这些优点都非常突出，但它们不是小说的核心。小说最重要的是要有趣，即便艾迪生曾经尖刻地说真正要紧的是糕点师不能把包装纸用光。在我看来，《埃斯蒙德》中描述的在苏格兰低地的活动，我们的马基雅维利式主人公—公爵—登场的时候，以及莫恩勋爵不详的脸出现的时候，都非常有趣，不过，故事中也有很多拖沓的部分，读起来很沉闷。一部优秀的小说作品，情节应该一直往前发展，不应出现停滞。《艾凡赫》就一刻也没有停下来，就是这一点让它比《埃斯蒙德》要优秀得多。不过，作为一部文学作品，我觉得后者更加完美。

不，如果我有三次投票机会，我还是要把这三票都投给《患难与忠诚》，因为它真的是我们最伟大的历史小说，而且也可以说，无论把它放进哪个小说类别里，它都是最伟大的作品。我想，我可以说自己读过了大多数比它更有名的那些十九世纪的外国小说，仅以我自己有限的阅读范围来讲，我觉得查尔斯·里德的《患难与忠诚》和托尔斯泰的《战争与和平》给我留下的印象要比其他书好太多了。我认为它们站在了那个世纪小说创作的最高峰。这两部作品有相似的地方—空间广阔、篇幅恢宏，人物出场与退场的方式也类似。英国作家更浪漫，俄国作家更真实、诚恳，但他们都是卓越的作家。

想想看，里德在这本书里展现了多么丰富的内容啊！他牵着读者的手，带他进入了中世纪，并不是学究气的传统中世纪，而是一个因生命力而震颤的时代，其中的人物就跟如今牛津街上挤满巴士的人们一样鲜活而真实。他带着读者去了荷兰，给他介绍那些画家，带他看纵横的水道，带他见识生活的模样。他带读者沿着长长的莱茵河—中世纪欧洲的脊髓—顺流而下。他向读者展现了印刷业的曙光、自由时代的开端、德意志南部繁华的商业城市、意大利的盛景，让读者见识到了艺术大师云集的罗马、宗教改革前夕的修道院体制。所有这一切内容都在这本书的封面和封底之间，而且穿插得那么自然，叙述得那么生动而有力。这本书之所以是一部杰作，除了它拥有恢宏的视角之外，对于杰勒德这个人物的成功刻画也是一个因素—他的本性、他的发迹和败落，以及他的重生，小说最终的悲剧性结局也动人心魄。我觉得它将知识和想象力融合在了一起，这让它在我们文学史上拥有无与伦比的价值。先读《本韦努托·切利尼自传》，再读查尔斯·里德笔下中世纪的罗马，就能明白他是如何收集到原矿，然后用自己炽烈的想象力将其熔化提炼。一个人能勤奋地去收集素材固然值得称道，但是拥有素材之后，能摸清使用法则的人，技艺则更加高超，这样的人也更为少见。能做到事实准确而不让人觉得作者在卖弄学识，行文周密但不至于读来无趣，这两点就是历史小说家追求的理想状态。

在英国文学史上，里德算得上最难以捉摸的人物之一。从来没有哪位作家像他那样难以定位。他最高水准的作品也是英国文学史上的杰作。然而他最差的作品几乎比萨里城边的低俗戏剧还要糟糕。他最好的作品里有瑕疵，最差的作品里也有可取之处；就好比他的丝绸里会掺杂着棉布，而棉布堆里也有丝绸出现。不过，虽然他有不足，他仍然是我们国家一流的小说家，他不仅写出了我刚提到的那部杰作，还创作了《亡羊补牢》《现金》《欺诈》和《格里菲斯·冈特利特》。

他的书里有一种发自内心的情感，我在别的书里都没看到过。他真心喜爱他创造的男女主人公，厌恶故事里他塑造出来的坏人，让读者也跟着他一道经历情绪起伏。对于他刻画的那些富有人情味儿、惹人喜爱的女性人物，我们只会由衷地赞美。描绘出一个充满人情味儿和优点的女子，是一种罕有的才能，尤其对于男人而言。如果十九世纪的小说中还有比茱莉亚·多德更可爱的女子，那我只能感到遗憾没能与她结识。他塑造出了这样一个优雅而美好的人物，同时写就了《患难与忠诚》中“黑店”的章节，这体现了冒险小说的最高水准，只有极少数的人拥有如此全面的才能。面对查尔斯·里德先生，我随时都准备脱帽行礼。